[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "3 klasy", 
        "Szaty bia\u0142e"
      ], 
      "date": "2017-10-19", 
      "description": "Piotr Garavito urodzi\u0142 si\u0119 w Alkantarze w 1499 roku. W szesnastym roku \u017cycia wst\u0105pi\u0142 do zakonu Franciszkan\u00f3w. P\u00f3\u017aniej za\u0142o\u017cy\u0142 now\u0105 surow\u0105 ga\u0142\u0105\u017a zakonn\u0105 i wspomaga\u0142 \u015bw. Teres\u0119 w reformie Karmelu. Gor\u0105ce nabo\u017ce\u0144stwo do M\u0119ki Pa\u0144skiej zrodzi\u0142o w nim umi\u0142owanie surowych umartwie\u0144, kt\u00f3re zdaniem \u015bw. Teresy przekracza\u0142y ludzkie si\u0142y. Zmar\u0142 18 pa\u017adziernika 1562 roku.\n", 
      "tempora": "Czwartek po 19 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "\u015aw. Piotra z Alkantary, Wyznawcy"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 91:13-14*\nJustus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur: plant\u00e1tus in domo D\u00f3mini: in \u00e1triis domus Dei nostri.\n*Ps 91:2*\nBonum est confit\u00e9ri D\u00f3mino: et ps\u00e1llere n\u00f3mini tuo, Alt\u00edssime.\nGl\u00f3ria Patri.\nJustus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur: plant\u00e1tus in domo D\u00f3mini: in \u00e1triis domus Dei nostri.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Deus, qui be\u00e1tum Petrum Confess\u00f3rem tuum admir\u00e1bilis poenit\u00e9nti\u00e6 et alt\u00edssim\u00e6 contemplati\u00f3nis m\u00fanere illustr\u00e1re dign\u00e1tus es: da nobis, qu\u01fdsumus; ut, ejus suffrag\u00e1ntibus m\u00e9ritis, carne mortific\u00e1ti, fac\u00edlius coel\u00e9stia capi\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Philippenses.\n*Phil 3:7-12*\nFratres: Qu\u00e6 mihi fu\u00e9runt lucra, h\u00e6c arbitr\u00e1tus sum propter Christum detrim\u00e9nta. Ver\u00famtamen existimo \u00f3mnia detrim\u00e9ntum esse propter emin\u00e9ntem sci\u00e9ntiam Jesu Christi, D\u00f3mini mei: propter quem \u00f3mnia detrim\u00e9ntum feci et arb\u00edtror ut st\u00e9rcora, ut Christum lucrif\u00e1ciam, et inv\u00e9niar in illo, non habens meam just\u00edtiam, qu\u00e6 ex lege est, sed illam, qu\u00e6 ex fide est Christi Jesu: qu\u00e6 ex Deo est just\u00edtia in fide, ad cognosc\u00e9ndum illum, et virt\u00fatem resurrecti\u00f3nis ejus, et societ\u00e1tem passi\u00f3num ill\u00edus: configur\u00e1tus morti ejus: si quo modo occ\u00farram ad resurrecti\u00f3nem, qu\u00e6 est ex m\u00f3rtuis: non quod jam acc\u00e9perim aut jam perf\u00e9ctus sim: sequor autem, si quo modo compreh\u00e9ndam, in quo et compreh\u00e9nsus sum a Christo Jesu.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 36:30-31*\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium.\nV. Lex Dei ejus in corde ips\u00edus: et non supplantab\u00fantur gressus ejus. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 111:1*\nV. Be\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 91:13; 91:14*\nV. Justus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur in domo D\u00f3mini.\n*Ps 91:3*\nV. Ad annunti\u00e1ndum mane miseric\u00f3rdiam tuam, et verit\u00e1tem tuam per noctem.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 12:32-34*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Nol\u00edte tim\u00e9re, pus\u00edllus grex, quia compl\u00e1cuit Patri vestro dare vobis regnum. V\u00e9ndite qu\u00e6 possid\u00e9tis, et date eleem\u00f3synam. F\u00e1cite vobis s\u00e1cculos, qui non veter\u00e1scunt, thes\u00e1urum non defici\u00e9ntem in coelis: quo fur non appr\u00f3piat, neque t\u00ednea corr\u00fampit. Ubi enim thes\u00e1urus vester est, ibi et cor vestrum erit.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 20:2-3*\nIn virt\u00fate tua, D\u00f3mine, l\u00e6t\u00e1bitur justus, et super salut\u00e1re tuum exsult\u00e1bit vehem\u00e9nter: desid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Pr\u00e6sta nobis, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut nostr\u00e6 humilit\u00e1tis obl\u00e1tio et pro tu\u00f3rum tibi grata sit hon\u00f3re Sanct\u00f3rum, et nos c\u00f3rpore p\u00e1riter et mente pur\u00edficet.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Matt 19:28; 19:29*\nAmen, dico vobis: quod vos, qui reliqu\u00edstis \u00f3mnia et sec\u00fati estis me, c\u00e9ntuplum accipi\u00e9tis, et vitam \u00e6t\u00e9rnam possid\u00e9bitis.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Qu\u01fdsumus, omn\u00edpotensDeus: ut, qui caelestia alim\u00e9nta perc\u00e9pimus, interced\u00e9nte be\u00e1to Petro Confess\u00f3re tuo, per h\u00e6c contra \u00f3mnia adv\u00e9rsa muni\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 91:13-14*\nSprawiedliwy zakwitnie jak palma, rozro\u015bnie si\u0119 jak cedr na Libanie, zasadzony w domu Pa\u0144skim, w przedsionkach Boga naszego. (O. W. Alleluja, alleluja.)\n*Ps 91:2*\nDobrze jest wys\u0142awia\u0107 Pana i \u015bpiewa\u0107 imieniu Twemu, o Najwy\u017cszy.\nChwa\u0142a Ojcu.\nSprawiedliwy zakwitnie jak palma, rozro\u015bnie si\u0119 jak cedr na Libanie, zasadzony w domu Pa\u0144skim, w przedsionkach Boga naszego. (O. W. Alleluja, alleluja.)", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry raczy\u0142e\u015b ws\u0142awi\u0107 darem przedziwnej pokuty i najwznio\u015blejszej kontemplacji \u015bw. Piotra, Twojego Wyznawc\u0119, spraw, prosimy Ci\u0119, aby\u015bmy umartwiaj\u0105c cia\u0142o, przez jego zas\u0142ugi \u0142atwiej pojmowali to, co niebieskie.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Filipian.\n*Flp 3:7-12*\n*Celem wysi\u0142k\u00f3w ascet\u00f3w chrze\u015bcija\u0144skich jest udzia\u0142 w \u015bmierci i zmartwychwstaniu Chrystusa.*\nBracia: Ale to, co by\u0142o mi zyskiem, ze wzgl\u0119du na Chrystusa poczyta\u0142em za szkod\u0119. I owszem, uznam wszystko za szkod\u0119 wobec wznios\u0142ego poznania Jezusa Chrystusa, Pana mojego, dla kt\u00f3rego porzuci\u0142em wszystko, i uznam za gn\u00f3j, byle Chrystusa pozyska\u0107.  Oby znaleziono mi\u0119 w Nim, nie z t\u0105 moj\u0105 sprawiedliwo\u015bci\u0105, kt\u00f3ra jest z Zakonu, ale z t\u0105,  kt\u00f3ra p\u0142ynie z wiary w Chrystusa Jezusa, ze sprawiedliwo\u015bci\u0105, kt\u00f3ra jest z Boga przez wiar\u0119. Ona to sprawi, \u017ce poznam Jego samego i pot\u0119g\u0119 Jego zmartwychwstania oraz uczestnictwo cierpie\u0144 Jego przez upodobnienie do Jego \u015bmierci, aby w jakikolwiek spos\u00f3b dost\u0105pi\u0107 powstania z martwych. I to nie dlatego, jakobym to ju\u017c osi\u0105gn\u0105\u0142 albo ju\u017c sta\u0142 si\u0119 doskona\u0142ym, ale biegn\u0119 za tym, aby jako\u015b uchwyci\u0107 to, w co sam zosta\u0142em uchwycony przez Chrystusa Jezusa.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne.\nV. Prawo jego Boga mieszka w jego sercu, a kroki si\u0119 jego nie chwiej\u0105. Alleluja, alleluja.\n*Ps 111:1*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w jego nakazach. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 12:32-34*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abNie l\u0119kaj si\u0119, trz\u00f3dko ma\u0142a, gdy\u017c spodoba\u0142o si\u0119 Ojcu waszemu da\u0107 wam Kr\u00f3lestwo. Sprzedajcie, co posiadacie i dajcie ja\u0142mu\u017cn\u0119. Sprawcie sobie trzosy, kt\u00f3re nie niszczej\u0105, skarbiec niewyczerpany w niebiesiech, dok\u0105d z\u0142odziej si\u0119 nie zbli\u017cy i gdzie m\u00f3l nie psuje. Albowiem gdzie jest skarb wasz, tam i serce wasze b\u0119dzie\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 20:2-3*\nZ pot\u0119gi Twej, Panie, weseli, si\u0119 sprawiedliwy, i z pomocy Twojej bardzo si\u0119 cieszy: spe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca. (O. W. Alleluja.)", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, spraw, aby nasza ofiara, kt\u00f3r\u0105 w pokorze sk\u0142adamy Ci ku czci Twoich \u015awi\u0119tych, by\u0142a Tobie mi\u0142a i oczy\u015bci\u0142a nasze dusze i cia\u0142a.\nPrzez Pana.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Mt 19:28-29*\nZaprawd\u0119 powiadam wam, \u017ce wy, kt\u00f3rzy\u015bcie opu\u015bcili wszystko i poszli\u015bcie za mn\u0105, stokro\u0107 wi\u0119cej otrzymacie i posi\u0105dziecie \u017cycie wieczne. (O. W. Alleluja.)", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby pokarm niebieski, kt\u00f3ry\u015bmy przyj\u0119li, chroni\u0142 nas od wszelkich przeciwno\u015bci za wstawiennictwem \u015bwi\u0119tego N., Twojego Wyznawcy.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
