{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u \u015aw. Piotra", 
      "2 klasy", 
      "Szaty fioletowe"
    ], 
    "date": "2017-09-23", 
    "description": "Pierwsze lekcje dzisiejszej Mszy wspominaj\u0105 dwa \u015bwi\u0119ta obchodzone przez \u017byd\u00f3w w jesieni: \u015awi\u0119to Oczyszczenia oraz \u015awi\u0119to Namiot\u00f3w. Obchodz\u0105c te \u015bwi\u0119ta Izraelici spe\u0142niali obowi\u0105zek wynagrodzenia za grzechy i obowi\u0105zek wdzi\u0119czno\u015bci. Jest to my\u015bl przewodnia Suchych Dni jesiennych. W nast\u0119pnych lekcjach s\u0142yszymy zapewnienie, \u017ce Pan B\u00f3g \u0142askawie przyjmie nasz\u0105 pokut\u0119, odpu\u015bci grzechy i obdarzy swoj\u0105 \u0142ask\u0105. Pora zbior\u00f3w przypomina, \u017ce my r\u00f3wnie\u017c mamy przynosi\u0107 owoce \u015bwi\u0119to\u015bci. Ewangeliczna przypowie\u015b\u0107 o niep\u0142odnej fidze okazuje nam mi\u0142osierdzie Zbawiciela, kt\u00f3ry przez zas\u0142ugi swojej ofiary wyprasza nam czas do poprawy.We Mszy konwentualnej oraz we Mszy ze \u015bwi\u0119ceniami odczytuje si\u0119 wszystkie modlitwy i lekcje. Natomiast w innych Mszach po 1 graduale mo\u017cna odm\u00f3wi\u0107 Dominus vobiscum i drug\u0105 modlitw\u0119 bez Flectamus genua, po czym bezpo\u015brednio czyta si\u0119 6 lekcj\u0119.", 
    "tempora": null, 
    "title": "Sobota Suchych Dni Wrze\u015bniowych"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 94:6-7*\nVen\u00edte, ador\u00e9mus Deum et procid\u00e1mus ante D\u00f3minum, plor\u00e9mus ante eum, qui fecit nos: quia ipse est D\u00f3minus, Deus noster.\n*Ps 94:1*\nVen\u00edte, exsult\u00e9mus D\u00f3mino: jubil\u00e9mus Deo, salut\u00e1ri nostro.\nGl\u00f3ria Patri.\nVen\u00edte, ador\u00e9mus Deum et procid\u00e1mus ante D\u00f3minum, plor\u00e9mus ante eum, qui fecit nos: quia ipse est D\u00f3minus, Deus noster.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Omn\u00edpotens sempit\u00e9rne Deus, qui per contin\u00e9ntiam salut\u00e1rem corp\u00f3ribus med\u00e9ris et m\u00e9ntibus: majest\u00e1tem tuam s\u00fapplices exor\u00e1mus; ut, pia jejun\u00e1ntium deprecati\u00f3ne plac\u00e1tus, et pr\u00e6s\u00e9ntia nobis subs\u00eddia tr\u00edbuas et fut\u00fara.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Da nobis, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, jejun\u00e1ndo, tua gr\u00e1tia sati\u00e9mur; et, abstin\u00e9ndo, cunctis effici\u00e1mur h\u00f3stibus forti\u00f3res.\nPer Dominum.", 
      "id": "OratioL1", 
      "label": "OratioL1"
    }, 
    {
      "body": "Tu\u00e9re, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, f\u00e1miliam tuam: ut sal\u00fatis \u00e6t\u00e9rn\u00e6 rem\u00e9dia, qu\u00e6 te inspir\u00e1nte requ\u00edrimus, te largi\u00e9nte consequ\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "OratioL2", 
      "label": "OratioL2"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, sic nos ab \u00e9pulis abstin\u00e9re carn\u00e1libus: ut a v\u00edtiis irru\u00e9ntibus p\u00e1riter jejun\u00e9mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "OratioL3", 
      "label": "OratioL3"
    }, 
    {
      "body": "Ut nobis, D\u00f3mine, tr\u00edbuis soll\u00e9mne tibi def\u00e9rre jej\u00fanium: sic nobis, qu\u01fdsumus, indulg\u00e9nti\u00e6 pr\u00e6sta subs\u00eddium.\nPer Dominum.", 
      "id": "OratioL4", 
      "label": "OratioL4"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui tribus p\u00faeris mitig\u00e1sti flammas \u00edgnium: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut nos f\u00e1mulos tuos non ex\u00farat flamma viti\u00f3rum.\nPer Dominum.", 
      "id": "OratioL5", 
      "label": "OratioL5"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Hebraeos.\n*Hebr 9:2-12*\nFratres: Tabern\u00e1culum factum est primum, in quo erant candel\u00e1bra, et mensa, et propos\u00edtio panum, qu\u00e6 d\u00edcitur Sancta. Post velam\u00e9ntum autem sec\u00fandum, tabern\u00e1culum, quod d\u00edcitur Sancta sanct\u00f3rum: \u00e1ureum habens thur\u00edbulum, et arcam testam\u00e9nti circumt\u00e9ctam ex omni parte auro, in qua urna \u00e1uea habens manna, et virga Aaron, qu\u00e6 frond\u00faerat, et t\u00e1bul\u00e6 testam\u00e9nti, sup\u00e9rque eam erant Ch\u00e9rubim gl\u00f3ri\u00e6 obumbr\u00e1ntia propitiat\u00f3rium: de quibus non est modo dic\u00e9ndum per s\u00edngula. His vero ita comp\u00f3sitis; in pri\u00f3ri quidem tabern\u00e1culo semper intro\u00edbant sacerd\u00f3tes, sacrifici\u00f3rum off\u00edcia consumm\u00e1ntes: in sec\u00fando autem semel in anno solus p\u00f3ntifex, non sine s\u00e1nguine, quem offert pro sua et p\u00f3puli ignor\u00e1ntia: hoc signific\u00e1nte Sp\u00edritu Sancto, nondum propal\u00e1tam esse sanct\u00f3rum viam, adhuc pri\u00f3re tabernaculo hab\u00e9nte statum. Qu\u00e6 par\u00e1bola est t\u00e9mporis inst\u00e1ntis: juxta quam m\u00fanera et h\u00f3sti\u00e6 offer\u00fantur, qu\u00e6 non possunt juxta consci\u00e9ntiam perf\u00e9ctum f\u00e1cere servi\u00e9ntem, solummodo in cibis, et in p\u00f3tibus, et v\u00e1riis baptism\u00e1tibus, et just\u00edtiis carnis usque ad tempus correcti\u00f3nis imp\u00f3sitis. Christus autem ass\u00edstens p\u00f3ntifex futur\u00f3rum bon\u00f3rum, per \u00e1mplius et perf\u00e9ctius tabern\u00e1culum non manuf\u00e1ctum, id est, non hujus creati\u00f3nis; neque per s\u00e1nguinem hirc\u00f3rum aut vitul\u00f3rum, sed per pr\u00f3prium s\u00e1nguinem intro\u00edvit semel in Sancta, \u00e6t\u00e9rna redempti\u00f3ne inv\u00e9nta.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Lev\u00edtici.\n*Levit 23:26-32*\nIn di\u00e9bus illis: Loc\u00fatus est D\u00f3minus ad M\u00f3ysen, dicens: D\u00e9cimo die mensis hujus s\u00e9ptimi, dies expiati\u00f3num erit celeb\u00e9rrimus, et voc\u00e1bitur sanctus: affliget\u00edsque \u00e1nimas vestras in eo, et offer\u00e9tis holoc\u00e1ustum D\u00f3mino. Omne opus serv\u00edle non faci\u00e9tis in t\u00e9mpore di\u00e9i hujus: quia dies propitiati\u00f3nis est, ut propiti\u00e9tur vobis D\u00f3minus, Deus vester. Omnis \u00e1nima, qu\u00e6 afflicta non f\u00faerit die hac, per\u00edbit de p\u00f3pulis suis: et qu\u00e6 \u00f3peris qu\u00eddpiam f\u00e9cerit, del\u00e9bo eam de p\u00f3pulo suo. Nihil ergo \u00f3peris faci\u00e9tis in eo: leg\u00edtimum sempit\u00e9rnum erit vobis in cunctis generati\u00f3nibus et habitati\u00f3nibus vestris. S\u00e1bbatum requieti\u00f3nis est, et afflig\u00e9tis \u00e1nimas vestras die nono mensis: a v\u00e9spera usque ad v\u00e9speram celebr\u00e1bitis s\u00e1bbata vestra: dicit D\u00f3minus omn\u00edpotens.\nDeo gratias.", 
      "id": "LectioL1", 
      "label": "LectioL1"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Lev\u00edtici.\n*Levit 23:39-43*\nIn di\u00e9bus illis: Loc\u00fatus est D\u00f3minus ad M\u00f3ysen, dicens: A quintod\u00e9cimo die mensis s\u00e9ptimi, quando congregav\u00e9ritis omnes fructus terr\u00e6 vestr\u00e6, celebr\u00e1bitis ferias D\u00f3mini septem di\u00e9bus: die primo et die oct\u00e1vo erit s\u00e1bbatum, id est r\u00e9quies. Sumet\u00edsque vobis die primo fructus arb\u00f3ris pulch\u00e9rrim\u00e6, spatul\u00e1sque palm\u00e1rum, et ramos ligni dens\u00e1rum fr\u00f3ndium, et s\u00e1lices de torr\u00e9nte, et l\u00e6tab\u00edmini coram D\u00f3mino, Deo vestro. Celebrabit\u00edsque sollemnit\u00e1tem ejus septem di\u00e9bus per annum: leg\u00edtimum sempit\u00e9rnum erit in generati\u00f3nibus vestris. Mense s\u00e9ptimo festa celebr\u00e1bitis, et habit\u00e1bitis in umbr\u00e1culis septem di\u00e9bus. Omnis, qui de g\u00e9nere est Isra\u00ebl, man\u00e9bit in tabern\u00e1culis: ut discant p\u00f3steri vestri, quod in tabern\u00e1culis habit\u00e1re f\u00e9cerim f\u00edlios Isra\u00ebl, cum ed\u00facerem eos de terra \u00c6g\u00fdpti. Ego D\u00f3minus, Deus vester.\nDeo gratias.", 
      "id": "LectioL2", 
      "label": "LectioL2"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Michae\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Mich 7:14; 7:16; 7:18-20*\nD\u00f3mine, Deus noster, pasce p\u00f3pulum tuum in virga tua, gregem heredit\u00e1tis tu\u00e6, habit\u00e1ntes solos in saltu, juxta dies antiquos. Vid\u00e9bunt gentes, et confund\u00e9ntur super omni fortit\u00fadine sua. Quis Deus s\u00edmilis tui, qui aufers iniquit\u00e1tem, et transis pecc\u00e1tum reliqui\u00e1rum heredit\u00e1tis tu\u00e6 ? Non imm\u00edttet ultra fur\u00f3rem suum, qu\u00f3niam volens miseric\u00f3rdiam est. Revert\u00e9tur, et miser\u00e9bitur nostri: dep\u00f3net iniquit\u00e1tes nostras, et proj\u00edciet in prof\u00fandum maris \u00f3mnia pecc\u00e1ta nostra. Dabis verit\u00e1tem Jacob, miseric\u00f3rdiam Abraham: qu\u00e6 jur\u00e1sti p\u00e1tribus nostris a di\u00e9bus antiquis: D\u00f3mine, Deus noster.\nDeo gratias.", 
      "id": "LectioL3", 
      "label": "LectioL3"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Zachar\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Zach 8:14-19*\nIn di\u00e9bus illis: Factum est verbum D\u00f3mini ad me, dicens: H\u00e6c dicit D\u00f3minus exerc\u00edtuum: Sicut cogit\u00e1vi, ut affl\u00edgerem vos, cum ad irac\u00fandiam provoc\u00e1ssent patres vestri me, dicit D\u00f3minus, et non sum mis\u00e9rtus: sic conv\u00e9rsus cogit\u00e1vi in di\u00e9bus istis, ut benef\u00e1ciam domui Juda et Jer\u00fasalem: nol\u00edte tim\u00e9re. H\u00e6c sunt ergo verba, qu\u00e6 faci\u00e9tis: Loqu\u00edmini verit\u00e1tem, unusqu\u00edsque cum pr\u00f3ximo suo: verit\u00e1tem et jud\u00edcium pacis judic\u00e1te in portis vestris. Et unusqu\u00edsque malum contra am\u00edcum suum ne cogit\u00e9tis in c\u00f3rdibus vestris: et juram\u00e9ntum mendax ne dilig\u00e1tis: \u00f3mnia enim h\u00e6c sunt, qu\u00e6 odi, dicit D\u00f3minus. Et factum est verbum D\u00f3mini exerc\u00edtuum ad me, dicens: H\u00e6c dicit D\u00f3minus exerc\u00edtuum: Jej\u00fanium quarti et jej\u00fanium quinti et jej\u00fanium s\u00e9ptimi et jej\u00fanium d\u00e9cimi erit d\u00f3mui Juda in g\u00e1udium et l\u00e6t\u00edtiam et in sollemnit\u00e1tes pr\u00e6cl\u00e1ras: verit\u00e1tem tantum et pacem dil\u00edgite: dicit D\u00f3minus exerc\u00edtuum.\nDeo gratias.", 
      "id": "LectioL4", 
      "label": "LectioL4"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Dani\u00e9lis Proph\u00e9t\u00e6.\n*Dan 3:47-51*\nIn di\u00e9bus illis: Angelus D\u00f3mini desc\u00e9ndit cum Azar\u00eda et s\u00f3ciis ejus in forn\u00e1cem: et exc\u00fassit flammam ignis de forn\u00e1ce, et fecit m\u00e9dium forn\u00e1cis quasi ventum roris flantem. Flamma autem effundeb\u00e1tur super forn\u00e1cem c\u00fabitis quadrag\u00ednta novem: et er\u00fapit, et inc\u00e9ndit, quos r\u00e9pperit juxta forn\u00e1cem de Chald\u01fdis, min\u00edstros regis, qui eam incend\u00e9bant. Et non t\u00e9tigit eos omn\u00edno ignis, neque contrist\u00e1vit, nec quidquam mol\u00e9sti\u00e6 \u00edntulit. Tunc hi tres quasi ex uno ore laud\u00e1bant, e glorific\u00e1bant, et benedic\u00e9bant Deum in forn\u00e1ce, dic\u00e9ntes:\n\n*Hymnus*\n*Dan 3:52-53*\nBened\u00edctus es, D\u00f3mine, Deus patrum nostr\u00f3rum. Et laud\u00e1bilis et glori\u00f3sus in s\u01fdcula.\nEt bened\u00edctum nomen gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6, quod est sanctum. Et laud\u00e1bile et glori\u00f3sum in s\u01fdcula.\nBened\u00edctus es in templo sancto gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6. Et laud\u00e1bilis et glori\u00f3sus in s\u01fdcula.\nBened\u00edctus es super thronum sanctum regni tui. Et laud\u00e1bilis et glori\u00f3sus in s\u01fdcula.\nBened\u00edctus es super sceptrum divinit\u00e1tis tu\u00e6. Et laud\u00e1bilis et glori\u00f3sus in s\u01fdcula.\nBened\u00edctus es, qui sedes super Ch\u00e9rubim, \u00edntuens ab\u00fdssos. Et laud\u00e1bilis et glori\u00f3sus in s\u01fdcula.\nBened\u00edctus es, qui \u00e1mbulas super pennas vent\u00f3rum et super undas maris. Et laud\u00e1bilis\net glori\u00f3sus in s\u01fdcula.\nBened\u00edcant te omnes Angeli et Sancti tui. Et laudent te et glor\u00edficent in s\u01fdcula.\nBened\u00edcant te coeli, terra, mare, et \u00f3mnia qu\u00e6 in eis sunt. Et laudent te et glor\u00edficent in s\u01fdcula.\nGl\u00f3ria Patri, et F\u00edlio, et Spir\u00edtui Sancto. Et laud\u00e1bili et glori\u00f3so in s\u01fdcula.\nSicut erat in princ\u00edpio, et nunc, et semper: et in s\u01fdcula s\u00e6cul\u00f3rum. Amen. Et laud\u00e1bilis et glori\u00f3sus in s\u01fdcula.\nBened\u00edctus es, D\u00f3mine, Deus patrum nostr\u00f3rum. Et laud\u00e1bilis et glori\u00f3sus in s\u01fdcula.", 
      "id": "LectioL5", 
      "label": "LectioL5"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 116:1-2*\nLaud\u00e1te D\u00f3minum, omnes gentes: et collaud\u00e1te eum, omnes p\u00f3puli.\nV. Qu\u00f3niam confirm\u00e1ta est super nos miseric\u00f3rdia ejus: et v\u00e9ritas D\u00f3mini manet in \u00e6t\u00e9rnum.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 78:9; 78:10*\nProp\u00edtius esto, D\u00f3mine, pecc\u00e1tis nostris: ne quando dicant gentes: Ubi est Deus e\u00f3rum?\nV. Adjuva nos, Deus, salut\u00e1ris noster: et propter hon\u00f3rem n\u00f3minis tui, D\u00f3mine, l\u00edbera nos.", 
      "id": "GradualeL1", 
      "label": "GradualeL1"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 83:10; 83:9*\nProt\u00e9ctor noster, \u00e1spice, Deus, et r\u00e9spice super servos tuos.\nV. D\u00f3mine, Deus virt\u00fatum, ex\u00e1udi preces serv\u00f3rum tu\u00f3rum.", 
      "id": "GradualeL2", 
      "label": "GradualeL2"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 89:13; 89:1*\nConv\u00e9rtere, D\u00f3mine, aliqu\u00e1ntulum, et deprec\u00e1re super servos tuos.\nV. D\u00f3mine, ref\u00fagium factus es nobis, a generati\u00f3ne et prog\u00e9nie.", 
      "id": "GradualeL3", 
      "label": "GradualeL3"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 140:2*\nDirig\u00e1tur or\u00e1tio mea sicut inc\u00e9nsum in consp\u00e9ctu tuo, D\u00f3mine.\nV. Elev\u00e1tio m\u00e1nuum me\u00e1rum sacrif\u00edcium vespert\u00ednum.", 
      "id": "GradualeL4", 
      "label": "GradualeL4"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 13:6-17*\nIn illo t\u00e9mpore: Dic\u00e9bat Jesus turbis hanc similit\u00fadinem: Arb\u00f3rem fici hab\u00e9bat quidam plant\u00e1tam in v\u00ednea sua, et venit qu\u00e6rens fructum in illa, et non inv\u00e9nit. Dixit autem ad cult\u00f3rem v\u00edne\u00e6: Ecce, anni tres sunt, ex quo v\u00e9nio qu\u00e6rens fructum in fic\u00falnea hac, et non inv\u00e9nio: succ\u00edde ergo illam: ut quid \u00e9tiam terram \u00f3ccupat? At ille resp\u00f3ndens, dicit illi: D\u00f3mine, dim\u00edtte illam et hoc anno, usque dum f\u00f3diam circa illam et mittam st\u00e9rcora: et si quidem f\u00e9cerit fructum: sin autem, in fut\u00farum succ\u00eddes eam. Erat autem docens in synag\u00f3ga e\u00f3rum s\u00e1bbatis. Et ecce m\u00falier, qu\u00e6 hab\u00e9bat sp\u00edritum infirmit\u00e1tis annis decem et octo: et erat inclin\u00e1ta, nec omn\u00edno p\u00f3terat sursum resp\u00edcere. Quam cum vid\u00e9ret Jesus, voc\u00e1vit eam ad se, et ait illi: M\u00falier, dim\u00edssa es ab infirmit\u00e1te tua. Et imp\u00f3suit illi manus, et conf\u00e9stim er\u00e9cta est, et glorific\u00e1bat Deum. Resp\u00f3ndens autem archisynag\u00f3gus, ind\u00edgnans quia s\u00e1bbato cur\u00e1sset Jesus, dic\u00e9bat turb\u00e6: Sex dies sunt, in quibus op\u00f3rtet oper\u00e1ri: in his ergo ven\u00edte, et cur\u00e1mini, et non in die s\u00e1bbati. Resp\u00f3ndens autem ad illum D\u00f3minus, dixit: Hyp\u00f3crit\u00e6, unusqu\u00edsque vestrum s\u00e1bbato non solvit bovem suum aut \u00e1sinum a pr\u00e6s\u00e9pio, et ducit adaqu\u00e1re? Hanc autem f\u00edliam Abrah\u00e6, quam allig\u00e1vit s\u00e1tanas, ecce decem et octo annis, non op\u00f3rtuit solvi a v\u00ednculo isto die s\u00e1bbati? Et cum h\u00e6c d\u00edceret, erubesc\u00e9bant omnes advers\u00e1rii ejus: et omnis p\u00f3pulus gaud\u00e9bat in univ\u00e9rsis, qu\u00e6 glori\u00f3se fi\u00e9bant ab eo.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 87:2-3*\nD\u00f3mine, Deus sal\u00fatis me\u00e6, in die clam\u00e1vi et nocte coram te: intret or\u00e1tio mea in consp\u00e9ctu tuo, D\u00f3mine.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Conc\u00e9de, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut oculis tu\u00e6 majest\u00e1tis munus obl\u00e1tum et gr\u00e1tiam nobis devoti\u00f3nis obt\u00edneat, et eff\u00e9ctum be\u00e1t\u00e6 perennit\u00e1tis acqu\u00edrat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Levit 23:41; 23:43*\nMense s\u00e9ptimo festa celebr\u00e1bitis, cum in tabern\u00e1culis habit\u00e1re f\u00e9cerim f\u00edlios Isra\u00ebl, cum ed\u00facerem eos de terra \u00c6g\u00fdpti, ego D\u00f3minus, Deus vester.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Perf\u00edciant in nobis, D\u00f3mine, qu\u01fdsumus, tua sacram\u00e9nta quod c\u00f3ntinent: ut, qu\u00e6 nunc sp\u00e9cie g\u00e9rimus, rerum verit\u00e1te capi\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 94:6-7*\nP\u00f3jd\u017acie, oddajmy cze\u015b\u0107 Bogu, padnijmy na twarz przed Panem, zegnijmy kolana przed Tym, kt\u00f3ry nas stworzy\u0142, albowiem On jest Panem, Bogiem naszym.\n*Ps 94:1*\nP\u00f3jd\u017acie, rado\u015bnie \u015bpiewajmy Panu, wys\u0142awiajmy Boga, naszego Zbawc\u0119.\nChwa\u0142a Ojcu.\nP\u00f3jd\u017acie, oddajmy cze\u015b\u0107 Bogu, padnijmy na twarz przed Panem, zegnijmy kolana przed Tym, kt\u00f3ry nas stworzy\u0142, albowiem On jest Panem, Bogiem naszym.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, kt\u00f3ry zbawienn\u0105 wstrzemi\u0119\u017aliwo\u015bci\u0105 leczysz cia\u0142a i dusze, prosimy kornie Tw\u00f3j majestat: daj si\u0119 przeb\u0142aga\u0107 pobo\u017cnymi mod\u0142ami poszcz\u0105cych i udziel nam pomocy teraz i w przysz\u0142o\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "1 Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Daj nam, prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby\u015bmy przez posty zostali nasyceni Twoj\u0105 \u0142ask\u0105, a przez wstrzemi\u0119\u017aliwo\u015b\u0107 stali si\u0119 mocniejsi od wszystkich wrog\u00f3w.\nPrzez Pana.", 
      "id": "OratioL1", 
      "label": "2 Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, roztocz opiek\u0119 nad Twoj\u0105 rodzin\u0105, aby\u015bmy z Twej szczodrobliwo\u015bci osi\u0105gn\u0119li \u015brodki wiecznego zbawienia, kt\u00f3rych szukamy z Twojego natchnienia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "OratioL2", 
      "label": "3 Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, daj nam tak si\u0119 wstrzymywa\u0107 od pokarm\u00f3w mi\u0119snych, aby\u015bmy r\u00f3wnie\u017c powstrzymywali si\u0119 od nami\u0119tno\u015bci, kt\u00f3re nas kusz\u0105.\nPrzez Pana.", 
      "id": "OratioL3", 
      "label": "4 Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Panie, Ty nam pozwalasz ofiarowa\u0107 Ci uroczysty post; prosimy Ci\u0119, wzmocnij nas udzielaj\u0105c przebaczenia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "OratioL4", 
      "label": "5 Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry\u015b z\u0142agodzi\u0142 p\u0142omie\u0144 ognia dla trzech m\u0142odzie\u0144c\u00f3w, spraw \u0142askawie, aby nas, s\u0142ug Twoich, nie po\u017car\u0142 p\u0142omie\u0144 nami\u0119tno\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "OratioL5", 
      "label": "6 Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Hebrajczyk\u00f3w.\n*Hbr 9:2-12*\n*Chrystus, Arcykap\u0142an Nowego Testamentu, wszed\u0142 z w\u0142asn\u0105 krwi\u0105 do przybytku niebieskiego, rozpoczynaj\u0105c w ten spos\u00f3b nasz powr\u00f3t do Boga. Jest to wspania\u0142e wype\u0142nienie typu biblijnego Starego Testamentu.*\nBracia: By\u0142 zrobiony pierwszy przybytek, w kt\u00f3rym by\u0142y \u015bwieczniki i st\u00f3\u0142, i chleby pok\u0142adne; to si\u0119 nazywa\u0142o miejscem \u015bwi\u0119tym. A za drug\u0105 zas\u0142on\u0105 znajdowa\u0142 si\u0119 przybytek inny, zwany \u015awi\u0119te \u015bwi\u0119tych, maj\u0105cy z\u0142ot\u0105 kadzielnic\u0119 i ark\u0119 przymierza zewsz\u0105d powleczon\u0105 z\u0142otem. By\u0142a w niej urna zawieraj\u0105ca mann\u0119 i laska Aaronow\u0105, kt\u00f3ra by\u0142a rozkwit\u0142a, a tak\u017ce tablice przymierza. A nad ni\u0105 znajdowali si\u0119 Cherubiny chwa\u0142y, kt\u00f3rzy ocieniali ub\u0142agalni\u0119, o czym teraz nie ma potrzeby m\u00f3wi\u0107 szczeg\u00f3\u0142owo.\nA gdy to tak urz\u0105dzone by\u0142o, do pierwszego przybytku wchodzili zawsze kap\u0142ani sprawuj\u0105cy s\u0142u\u017cb\u0119 Bo\u017c\u0105. Do drugiego za\u015b jedynie arcykap\u0142an, raz w roku, i to nie bez krwi, kt\u00f3r\u0105 ofiaruje za swoje i ludu przewinienia. Przez to bowiem zaznacza\u0142 Duch \u015awi\u0119ty, \u017ce dop\u00f3ki stoi przybytek\npierwszy, droga \u015bwi\u0119tych nie zosta\u0142a jeszcze otwarta.\nA by\u0142o to podobie\u0144stwo do czasu obecnego, wyra\u017caj\u0105ce, \u017ce dary i ofiary, kt\u00f3re si\u0119 sk\u0142ada, nie mog\u0105 uczyni\u0107 doskona\u0142ym w sumieniu tego, kto s\u0142u\u017cb\u0119 Bo\u017c\u0105 pe\u0142ni, ale \u017ce s\u0105 to tylko przepisy cielesne dotycz\u0105ce pokarm\u00f3w, napoj\u00f3w i r\u00f3\u017cnych obmy\u0107, ustanowione do czasu odmiany.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "6 Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Kap\u0142a\u0144skiej.\n*Kp\u0142 23:26-32*\n*W \u015awi\u0119to Oczyszczenia odbywa\u0142a si\u0119 jedna z najuroczystszych ofiar Starego Przymierza. Arcykap\u0142an wchodzi\u0142 z krwi\u0105 zwierz\u0105t ofiarnych do miejsca Naj\u015bwi\u0119tszego. By\u0142a to zapowied\u017a ofiary Chrystusa (por\u00f3wnaj 6 lekcj\u0119).*\nW one dni: Przem\u00f3wi\u0142 Pan do Moj\u017cesza i rzek\u0142 mu: \u00abDziesi\u0105ty dzie\u0144 tego miesi\u0105ca si\u00f3dmego jest dniem Oczyszczenia; b\u0119dziecie mieli zwo\u0142anie \u015bwi\u0119te, umartwicie postem dusze wasze i z\u0142o\u017cycie ofiary ca\u0142opalne Panu. Tego dnia nie b\u0119dziecie wykonywali \u017cadnej pracy, bo jest to dzie\u0144 oczyszczenia, aby\u015bcie si\u0119 oczy\u015bcili przed Panem, Bogiem waszym. Ka\u017cda osoba, kt\u00f3ra nie umartwi si\u0119 tego dnia, b\u0119dzie wykre\u015blona ze swojego narodu i ka\u017cda osoba, kt\u00f3ra by wykona\u0142a jak\u0105kolwiek prac\u0119 tego dnia, zatrac\u0119 j\u0105 wpo\u015br\u00f3d jej narodu. \u017badnej pracy nie wykonacie. Jest to prawo wieczne dla potomnych waszych we wszystkich miejscach waszego zamieszkania. B\u0119dzie to dla was szabat, odpoczynek zupe\u0142ny i umartwicie (postem) dusze wasze; dziewi\u0105tego dnia tego miesi\u0105ca wieczorem, od wieczoru do wieczoru zachowacie odpoczynek wasz\u00bb \u2013 m\u00f3wi Pan wszechmog\u0105cy.\nBogu dzi\u0119ki.", 
      "id": "LectioL1", 
      "label": "1 Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Kap\u0142a\u0144skiej.\n*Kp\u0142 23:39-43*\n*\u015awi\u0119to Namiot\u00f3w trwa\u0142o osiem dni. W tym czasie \u017bydzi mieszkali w sza\u0142asach na pami\u0105tk\u0119 w\u0119dr\u00f3wki przez pustyni\u0119 i dzi\u0119kowali za opiek\u0119 Bo\u017c\u0105 nad narodem wybranym.*\nW one dni: Przem\u00f3wi\u0142 Pan do Moj\u017cesza i rzek\u0142 mu: \u00abPi\u0119tnastego dnia, miesi\u0105ca si\u00f3dmego, gdy zbierzecie zbo\u017ca z ziemi, b\u0119dziecie obchodzi\u0107 \u015bwi\u0119to ku czci Pana dem dni; dnia pierwszego b\u0119dzie uroczysty odpoczynek i dnia \u00f3smego b\u0119dzie uroczysty odpoczynek. Pierwsze dnia we\u017amiecie jab\u0142ek rajskich, li\u015bci palmowych, ga\u0142\u0105zek z drzew g\u0119stych, tudzie\u017c z wierzb nad rzek\u0105 i b\u0119dziecie si\u0119 cieszy\u0107 w ci\u0105gu siedmiu dni przed Panem, Bogiem waszym. B\u0119dziecie obchodzi\u0107 to \u015bwi\u0119to ku czci Pana przez siedem dni ka\u017cdego roku. Jest to prawo wieczne dla potomk\u00f3w waszych: w miesi\u0105cu si\u00f3dmym b\u0119dziecie je obchodzi\u0107. Przez siedem dni b\u0119dziecie przebywa\u0107 pod sza\u0142asami; wszyscy obcy w Izraelu b\u0119d\u0105 mieszkali pod sza\u0142asami; dlatego, aby wasi potomkowie wiedzieli, i\u017c sprawi\u0142em, \u017ce synowie Izraelowi mieszkali pod sza\u0142asami, gdym ich wyprowadzi\u0142 z ziemi egipskiej. Jam jest Pan B\u00f3g wasz\u00bb.\nBogu dzi\u0119ki.", 
      "id": "LectioL2", 
      "label": "2 Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Micheasza.\n*Mi 7:14; 7:16; 7:18-20*\nPanie, Bo\u017ce nasz, pa\u015b sw\u00f3j lud lask\u0105 swoj\u0105, trzod\u0119 swego dziedzictwa, tych, co mieszkaj\u0105 samotnie w lesie, jak za dawnych dni.\nUjrz\u0105 narody i okryj\u0105 si\u0119 wstydem wbrew ca\u0142ej ich pot\u0119dze. Jaki\u017c b\u00f3g jest podobny do Ciebie, kt\u00f3ry usuwasz nieprawo\u015b\u0107 i przebaczasz grzechy reszcie Twojego dziedzictwa?\nNie upiera si\u0119 On w gniewie, bo lubi okazywa\u0107 \u0142ask\u0119. Jeszcze raz zmi\u0142uje si\u0119 nad nami, podepcze nasze nieprawo\u015bci, a wszystkie grzechy nasze rzuci do morza.\nTy zachowasz wierno\u015b\u0107 dla Jakuba, i \u0142ask\u0119 dla Abrahama, tak jak przysi\u0105g\u0142e\u015b ojcom naszym za dni starodawnych, Panie Bo\u017ce nasz.\nBogu dzi\u0119ki.", 
      "id": "LectioL3", 
      "label": "3 Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Zachariasza.\n*Zch 8:14-19*\nW one dni: Przem\u00f3wi\u0142o s\u0142owo Pa\u0144skie do mnie: To m\u00f3wi Pan Zast\u0119p\u00f3w: \u00abJak umy\u015bli\u0142em, aby was utrapi\u0107, gdy mi\u0119 do gniewu pobudzili ojcowie wasi, m\u00f3wi Pan, a nie zmi\u0142owa\u0142em si\u0119, tak rozmy\u015bliwszy si\u0119 postanowi\u0142em w te dni dobrze uczyni\u0107 domowi Judy i Jeruzalem. Nie b\u00f3jcie si\u0119! Te wi\u0119c s\u0105 rzeczy, kt\u00f3re czyni\u0107 b\u0119dziecie: M\u00f3wcie prawd\u0119, ka\u017cdy z bli\u017anim swoim, prawd\u0105 i s\u0105dem Pokoju s\u0105d\u017acie w bramach waszych. A nikt przeciw przyjacielowi swemu niech nie my\u015bli z\u0142ego w sercu swoim przysi\u0119gi k\u0142amliwej nie mi\u0142ujcie; bo to wszystko jest, czego nienawidz\u0119, m\u00f3wi Pan\u00bb. \u2013 I sta\u0142o si\u0119 s\u0142owo Pana Zast\u0119p\u00f3w do mnie m\u00f3wi\u0105c: \u00abTo m\u00f3wi Pan Zast\u0119p\u00f3w: Post\nczwartego i post pi\u0105tego, i post si\u00f3dmego, i post dziesi\u0105tego miesi\u0105ca obr\u00f3ci si\u0119 domowi Judy w wesele i rado\u015b\u0107, i znamienite uroczyste \u015bwi\u0119ta; tylko prawd\u0119 i pok\u00f3j mi\u0142ujcie!\u00bb \u2013 m\u00f3wi Pan Zast\u0119p\u00f3w.\nBogu dzi\u0119ki.", 
      "id": "LectioL4", 
      "label": "4 Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Daniela.\n*Dn 3:47-51*\n*Powa\u017cn\u0105 przeszkod\u0105 do zbawienia s\u0105 nasze nami\u0119tno\u015bci, kt\u00f3re wykorzystuje szatan i \u015bwiat. Jak Anio\u0142 \u0142agodzi\u0142 p\u0142omienie ognia, tak Chrystus u\u015bmierzy nasze nami\u0119tno\u015bci i wybawi nas od z\u0142a.*\nW one dni Anio\u0142 Pa\u0144ski zst\u0105pi\u0142 z Azariaszem i z towarzyszami jego w piec i wyrzuci\u0142 p\u0142omie\u0144 ognia z pieca, i uczyni\u0142 w\u015br\u00f3d pieca jakby wiatr rosisty przewiewaj\u0105cy, a p\u0142omie\u0144 rozchodzi\u0142 si\u0119 nad piecem na czterdzie\u015bci dziewi\u0119\u0107 \u0142okci, i wypad\u0142, i popali\u0142 tych Chaldejczyk\u00f3w, kt\u00f3rych znalaz\u0142 ko\u0142o pieca, s\u0142ugi kr\u00f3lewskie, kt\u00f3rzy podniecali ogie\u0144. (Azariasza i jego towarzyszy) nie dotkn\u0105\u0142 si\u0119 wcale ogie\u0144, ani ich nie zasmuci\u0142, ani \u017cadnej przykro\u015bci nie uczyni\u0142. Wtedy ci trzej jakby jednymi usty chwalili i wys\u0142awiali, i b\u0142ogos\u0142awili Boga w piecu m\u00f3wi\u0105c:\n\n*Hymn.*\n*Dn 3:52-53*\nB\u0142ogos\u0142awiony jeste\u015b, Panie, Bo\u017ce ojc\u00f3w naszych: i chwalebny, i s\u0142awny na wieki.\nI b\u0142ogos\u0142awione prze\u015bwietne imi\u0119 Twoje, kt\u00f3re jest \u015bwi\u0119te: i chwalebne, i s\u0142awne na wieki.\nB\u0142ogos\u0142awiony jeste\u015b w \u015bwi\u0119tym przybytku chwa\u0142y Twojej: i chwalebny, i s\u0142awny na wieki\nB\u0142ogos\u0142awiony jeste\u015b na \u015bwi\u0119tym tronie Kr\u00f3lestwa Twego: i chwalebny, i s\u0142awny na wieki.\nB\u0142ogos\u0142awiony jeste\u015b dla Boskiej w\u0142adzy i rz\u0105d\u00f3w Twoich: i chwalebny, i s\u0142awny na wieki.\nB\u0142ogos\u0142awiony jeste\u015b, kt\u00f3ry siedzisz na Cherubach, a wzrokiem zg\u0142\u0119biasz przepa\u015bci: i chwalebny, i s\u0142awny na wieki.\nB\u0142ogos\u0142awiony jeste\u015b, kt\u00f3ry si\u0119 unosisz na skrzyd\u0142ach wichru i chodzisz po falach morskich: i chwalebny, i s\u0142awny na wieki.\nNiech Ci\u0119 b\u0142ogos\u0142awi\u0105 wszyscy Anio\u0142owie i \u015awi\u0119ci Twoi: i niech Ci\u0119 chwal\u0105 i s\u0142awi\u0105 na wieki.\nNiech Ci\u0119 b\u0142ogos\u0142awi\u0105 niebiosa, ziemia, morze, i wszystko, co si\u0119 w nich znajduje: i niech Ci\u0119 chwal\u0105, i b\u0142ogos\u0142awi\u0105 na wieki.\nChwa\u0142a Ojcu i Synowi, i Duchowi \u015awi\u0119temu: i chwalebnemu, i s\u0142awnemu na wieki.\nJak by\u0142a na pocz\u0105tku i teraz, i zawsze, i na wieki wiek\u00f3w, amen: i chwalebnemu, i s\u0142awnemu na wieki.\nB\u0142ogos\u0142awiony jeste\u015b, Panie, Bo\u017ce ojc\u00f3w naszych: i chwalebny, i s\u0142awny na wieki.", 
      "id": "LectioL5", 
      "label": "5 Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 116:1-2*\nChwalcie Pana, wszystkie narody, wys\u0142awiajcie Go, wszystkie ludy.\nV. Bo mi\u0142osierdzie Jego nad nami utwierdzone, a wierno\u015b\u0107 Pa\u0144ska trwa na wieki.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "6 Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 78:9; 78:10*\nO Panie, przebacz nam grzechy, aby nie drwili z nas poganie: \u00abGdzie jest ich B\u00f3g?\u00bb\nV. Wspom\u00f3\u017c nas, Bo\u017ce, nasz Zbawicielu, i dla chwa\u0142y imienia Twego wybaw nas, Panie.", 
      "id": "GradualeL1", 
      "label": "1 Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 83:10; 83:9*\nSpojrzyj, obro\u0144co nasz, Bo\u017ce, i wejrzyj na s\u0142ugi Swoje.\nV. Panie, Bo\u017ce Zast\u0119p\u00f3w, wys\u0142uchaj modlitwy s\u0142ug Twoich.", 
      "id": "GradualeL2", 
      "label": "2 Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 89:13; 89:1*\nZwr\u00f3\u0107 si\u0119 ku nam, Panie, na chwil\u0119 i daj si\u0119 ub\u0142aga\u0107 s\u0142ugom Swoim.\nV. Panie, Ty\u015b by\u0142 ucieczk\u0105 nasz\u0105 z pokolenia na pokolenie.", 
      "id": "GradualeL3", 
      "label": "3 Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 140:2*\nNiech si\u0119 wzbija ku Tobie modlitwa ma, Panie, niby kadzid\u0142o.\nV. Wznoszenie r\u0105k moich jak ofiara wieczorna.", 
      "id": "GradualeL4", 
      "label": "4 Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 13:6-17*\nOnego czasu: M\u00f3wi\u0142 Jezus do rzesz t\u0119 przypowie\u015b\u0107: \u00abCz\u0142owiek pewien mia\u0142 drzewo figowe zasadzone w winnicy swojej i przyszed\u0142 szuka\u0107 na nim owocu, ale nie znalaz\u0142. I rzek\u0142 do uprawiaj\u0105cego winnic\u0119: Oto przez trzy lata przychodz\u0119 i szukam owocu na tym drzewie figowym, a nie znajduj\u0119. Wytnij je wi\u0119c; po c\u00f3\u017c jeszcze ziemi\u0119 zajmuje?\u00bb A on odpowiadaj\u0105c rzek\u0142 mu: \u00abPanie, zostaw je i na ten rok, a\u017c je okopi\u0119 i ob\u0142o\u017c\u0119 nawozem, czy te\u017c nie wyda\u0142oby owocu, a je\u015bli nie, wytniesz je p\u00f3\u017aniej\u00bb.\nNaucza\u0142 te\u017c w szabat w synagodze ich. A oto niewiasta, kt\u00f3ra od osiemnastu lat cierpia\u0142a, by\u0142a pochylona tak, \u017ce nie mog\u0142a \u017cadn\u0105 miar\u0105 spojrze\u0107 w g\u00f3r\u0119. Gdy j\u0105 tedy ujrza\u0142 Jezus, przywo\u0142a\u0142 j\u0105 do siebie i rzek\u0142 jej: \u00abNiewiasto, uwolniona jeste\u015b od niemocy swojej\u00bb. I w\u0142o\u017cy\u0142 na ni\u0105 r\u0119ce, a natychmiast wyprostowa\u0142a si\u0119 i chwali\u0142a Boga.\nW odpowiedzi jednak prze\u0142o\u017cony synagogi, oburzony, \u017ce Jezus uzdrawia\u0142 w szabat, m\u00f3wi\u0142 do rzeszy: \u00abJest sze\u015b\u0107 dni, w kt\u00f3re nale\u017cy pracowa\u0107, w te dni wi\u0119c przychod\u017acie po uleczenie, a nie w dzie\u0144 szabatu\u00bb. A Pan odpowiadaj\u0105c mu rzek\u0142: \u00abOb\u0142udnicy, czy\u017c ka\u017cdy z was nie odwi\u0105zuje wo\u0142u swego albo os\u0142a od \u017c\u0142obu i nie prowadzi, aby go napoi\u0107 w dzie\u0144 szabatu? A czy\u017c tej c\u00f3rki Abrahamowej, kt\u00f3r\u0105 zwi\u0105za\u0142 szatan od osiemnastu lat, nie nale\u017ca\u0142o od wi\u0119zi tej uwolni\u0107 w dzie\u0144 szabatu?\u00bb I gdy to m\u00f3wi\u0142, zawstydzili si\u0119 wszyscy przeciwnicy Jego, a ca\u0142y lud radowa\u0142 si\u0119 ze wszystkiego, co chwalebnie dzia\u0142o si\u0119 przeze\u0144.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 87:2-3*\nPanie Bo\u017ce, Zbawicielu m\u00f3j, podczas dnia wo\u0142am i w nocy \u017cal\u0119 si\u0119 przed Tob\u0105, niech moja modlitwa dojdzie do Ciebie, Panie.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, niech dar z\u0142o\u017cony przed oczyma Twojego majestatu wyjedna nam \u0142ask\u0119 oddania si\u0119 Tobie i pomo\u017ce do osi\u0105gni\u0119cia szcz\u0119\u015bliwej wieczno\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Kp\u0142 23:41; 23:43*\nW miesi\u0105cu si\u00f3dmym b\u0119dziecie obchodzi\u0107 \u015bwi\u0119to, bo sprawi\u0142em, \u017ce synowie Izraelowi mieszkali pod sza\u0142asami, gdym ich wyprowadzi\u0142 z ziemi egipskiej. Ja Pan, B\u00f3g wasz.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech Tw\u00f3j Sakrament udzieli nam \u0142aski, kt\u00f3r\u0105 zawiera, aby\u015bmy w rzeczywisto\u015bci posiedli to, co teraz sprawujemy pod os\u0142on\u0105.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
