[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "1 klasy", 
        "Szaty bia\u0142e", 
        "W Polsce"
      ], 
      "date": "2017-05-03", 
      "description": "Nar\u00f3d polski wiele razy do\u015bwiadczy\u0142 w ci\u0105gu swoich dziej\u00f3w opieki Matki Bo\u017cej. Moc Jej or\u0119downictwa zaja\u015bnia\u0142a szczeg\u00f3lnie w czasie tzw. \u00abpotopu\u00bb. Po cudownej obronie Jasnej G\u00f3ry przed Szwedami kr\u00f3l Jan Kazimierz dnia 1 kwietnia 1656 roku uroczystym aktem odda\u0142 kraj pod opiek\u0119 Matki Bo\u017cej, obieraj\u0105c J\u0105 Kr\u00f3low\u0105 Polski. W roku 1924 na pro\u015bb\u0119 biskup\u00f3w polskich papie\u017c Pius XI ustanowi\u0142 specjalne \u015bwi\u0119to Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny Kr\u00f3lowej Polski i pozwoli\u0142 je obchodzi\u0107 w pami\u0119tnym dniu uchwalenia Konstytucji 3 Maja. Dnia 3 sierpnia 1962 roku Ojciec \u015bw. Jan XXIII ustanowi\u0142 Naj\u015bwi\u0119tsz\u0105 Maryj\u0119 Pann\u0119 Kr\u00f3low\u0105 Polski g\u0142\u00f3wn\u0105 Patronk\u0105 kraju razem ze \u015bwi\u0119tymi Biskupami i M\u0119czennikami Wojciechem i Stanis\u0142awem. Teksty mszalne wys\u0142awiaj\u0105 opiek\u0119 Maryi nad naszym narodem i prosz\u0105 o dalsz\u0105 Jej pomoc.\n", 
      "tempora": "\u015aroda po 2 Niedzieli po Wielkanocy", 
      "title": "N. M. P., Kr\u00f3lowej Polski, G\u0142\u00f3wnej Patronki Polski"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "**\nGaude\u00e1mus omnes in D\u00f3mino, diem festum celebr\u00e1ntes sub hon\u00f3re be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 V\u00edrginis: de cujus sollemnit\u00e1te gaudent Angeli et coll\u00e1udant F\u00edlium Dei\n*Ps 44:2*\nEruct\u00e1vit cor meum verbum bonum: dico ego \u00f3pera mea Regi.\nGl\u00f3ria Patri.\nGaude\u00e1mus omnes in D\u00f3mino, diem festum celebr\u00e1ntes sub hon\u00f3re be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 V\u00edrginis: de cujus sollemnit\u00e1te gaudent Angeli et coll\u00e1udant F\u00edlium Dei", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Omnipotens et misericors Deus, qui ad defensionem populi nostri, in beatissima Virgine Maria mirabile nobis auxilium constituisti: concede propitius; ut, tali praesidio muniti, certantes in vita, victoriam de hoste maligno consequi valeamus in morte.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio libri Judith.\n*Judith 13:22; 13:23-25*\nBened\u00edxit te D\u00f3minus in virt\u00fate sua, quia per te ad n\u00edhilum red\u00e9git inim\u00edcos nostros. Bened\u00edcta es tu, f\u00edlia, a D\u00f3mino, Deo exc\u00e9lso, pr\u00e6 \u00f3mnibus muli\u00e9ribus super terram. Bened\u00edctus D\u00f3minus, qui cre\u00e1vit coelum et terram: quia h\u00f3die nomen tuum ita magnific\u00e1vit, ut non rec\u00e9dat laus tua de ore h\u00f3minum, qui m\u00e9mores f\u00faerint virt\u00fatis D\u00f3mini in \u00e6t\u00e9rnum, pro quibus non peperc\u00edsti \u00e1nim\u00e6 tu\u00e6 propter ang\u00fastias et tribulati\u00f3nem g\u00e9neris tui, sed subven\u00edsti ru\u00edn\u00e6 ante consp\u00e9ctum Dei nostri.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "Alleluia, alleluia\n*Cant 6:3; 6:9*\nV. Tota formosa et suavis es, filia Sion, pulchra ut luna, electa ut sol, terribilis ut castrorum acies ordinata. Alleluja.\nV. Benedixit te Dominus in virtute sua, quia per te ad nihilum redegit inimicos nostros. Alleluia.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joann 19:25-27*\nIn illo t\u00e9mpore: Stabant juxta crucem Jesu mater ejus, et soror matris ejus Mar\u00eda Cl\u00e9oph\u00e6, et Mar\u00eda Magdal\u00e9ne. Cum vid\u00edsset ergo Jesus matrem, et disc\u00edpulum stantem, quem dilig\u00e9bat, dicit matri su\u00e6: M\u00falier, ecce f\u00edlius tuus. Deinde dicit disc\u00edpulo: Ecce mater tua. Et ex illa hora acc\u00e9pit eam disc\u00edpulus in sua.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Jer 18:20*\nRecord\u00e1re, Virgo, Mater Dei, dum st\u00e9teris in consp\u00e9ctu D\u00f3mini, ut loqu\u00e1ris pro nobis bona, et ut av\u00e9rtat indignati\u00f3nem suam a nobis.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Suscipe, Domine, munus quod tibi offerimus, memoriam recolentes piissimae Virginis Mariae, quae consolatur nos in omni tribulatione nostra: et praesta; ut mens nostra superno lumine Sancti Spiritus irradiata, terrena despiciat et ad caelestia semper aspiret.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "Regina mundi dignissima, Maria Virgo perpetua itercede pro nostra pace et salute, quae genuisti Christum Dominum, Salvatorem omnium, alleluia.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Deus, qui nobis beatam Virginem Mariam singularem Patronam dedisti: concede propitius; ut, sacris donis tuis satiati, praesidio eiusdem beate Virginis Mariae in omnibus adversitatibus nostris perfruamur.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "Radujmy si\u0119 wszyscy w Panu, obchodz\u0105c uroczysto\u015b\u0107 ku czci Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny; z Jej uroczysto\u015bci raduj\u0105 si\u0119 Anio\u0142owie i wychwalaj\u0105 Syna Bo\u017cego.\n*Ps 44:2*\nZ mego serca p\u0142ynie pi\u0119kne s\u0142owo, pie\u015b\u0144 moj\u0105 \u015bpiewam dla Kr\u00f3la.\nChwa\u0142a Ojcu.\nRadujmy si\u0119 wszyscy w Panu, obchodz\u0105c uroczysto\u015b\u0107 ku czci Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny; z Jej uroczysto\u015bci raduj\u0105 si\u0119 Anio\u0142owie i wychwalaj\u0105 Syna Bo\u017cego.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Wszechmog\u0105cy i mi\u0142osierny Bo\u017ce, kt\u00f3ry\u015b da\u0142 nam w Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Pannie przedziwn\u0105 pomoc dla obrony naszego narodu, spraw \u0142askawie, aby\u015bmy z tak\u0105 pomoc\u0105, walcz\u0105c za \u017cycia, w chwili \u015bmierci zdo\u0142ali odnie\u015b\u0107 zwyci\u0119stwo nad z\u0142o\u015bliwym wrogiem.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Judyty.\n*Jdt 13:22; 13:23-25*\nPob\u0142ogos\u0142awi\u0142 Ci\u0119 Pan w mocy swojej, bo przez Ci\u0119 wniwecz obr\u00f3ci\u0142 naszych nieprzyjaci\u00f3\u0142. B\u0142ogos\u0142awiona\u015b Ty, C\u00f3rko, przez Pana Boga wysokiego nad wszystkie niewiasty na ziemi. B\u0142ogos\u0142awiony Pan, kt\u00f3ry stworzy\u0142 niebo i ziemi\u0119\u2026 Bo dzi\u015b imi\u0119 Twe tak ws\u0142awi\u0142, i\u017c chwa\u0142a Twa nigdy nie zejdzie z ust ludzi, kt\u00f3rzy pomni b\u0119d\u0105 na wieki mocy Pa\u0144skiej. Dla nich to samej siebie nie szcz\u0119dzi\u0142a\u015b z powodu utrapienia i udr\u0119ki rodu Twojego, lecz zapobieg\u0142a\u015b upadkowi przed obliczem Boga naszego.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "Alleluja, alleluja\n*Pnp 6:3; 6:9*\nV. Ca\u0142a pi\u0119kna jeste\u015b i pe\u0142na wdzi\u0119ku, c\u00f3rko syjo\u0144ska! Pi\u0119kna jak ksi\u0119\u017cyc, wybrana jak s\u0142o\u0144ce, trwog\u0119 budz\u0105ca jak wojsko uszykowane do boju. Alleluja.\nV. Pob\u0142ogos\u0142awi\u0142 Ci\u0119 Pan Swoj\u0105 moc\u0105, bo przez Ci\u0119 wniwecz obr\u00f3ci\u0142 naszych nieprzyjaci\u00f3\u0142. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 19:25-27*\nOnego czasu: Pod krzy\u017cem Jezusowym sta\u0142a Matka Jego i siostra Matki Jego, Maria Kleofasowa, oraz Maria Magdalena. Gdy wi\u0119c Jezus ujrza\u0142 Matk\u0119 i ucznia, kt\u00f3rego mi\u0142owa\u0142, stoj\u0105cego obok, rzek\u0142 do Matki swojej: \u00abNiewiasto, oto syn Tw\u00f3j!\u00bb Potem rzek\u0142 uczniowi: \u00abOto Matka twoja!\u00bb I od onej godziny wzi\u0105\u0142 j\u0105 ucze\u0144 pod swoj\u0105 opiek\u0119.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Jer 18:20*\nPami\u0119taj o nas, Matko Dziewico, przed obliczem Boga, aby\u015b prosi\u0142a o dobra dla nas i aby od nas odwr\u00f3ci\u0142 sw\u00f3j gniew.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Przyjmij, Panie, ofiar\u0119, jak\u0105 Ci sk\u0142adamy czcz\u0105c pami\u0119\u0107 naj\u0142askawszej Dziewicy Maryi, kt\u00f3ra nas pociesza w ka\u017cdym utrapieniu naszym i spraw, aby umys\u0142 nasz o\u015bwiecony niebieskim \u015bwiat\u0142em Ducha \u015awi\u0119tego gardzi\u0142 dobrami ziemskimi, a zawsze d\u0105\u017cy\u0142 do niebieskich.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "Najdostojniejsza Kr\u00f3lowo \u015bwiata, Maryjo, zawsze Dziewico, kt\u00f3ra\u015b porodzi\u0142a Chrystusa Pana, Zbawiciela wszystkich ludzi, wypraszaj nam pok\u00f3j i zbawienie, alleluja.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry\u015b da\u0142 nam Naj\u015bwi\u0119tsz\u0105 Dziewic\u0119 Maryj\u0119 za szczeg\u00f3ln\u0105 Patronk\u0119, spraw \u0142askawie, aby\u015bmy zasileni Twoim \u015bwi\u0119tym darem doznawali Jej opieki we wszystkich przeciwno\u015bciach.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
