[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "3 klasy", 
        "Szaty bia\u0142e"
      ], 
      "date": "2017-06-14", 
      "description": "\u015aw. Bazyli urodzi\u0142 si\u0119 oko\u0142o r. 329 w Cezarei Kapadockiej, w rodzinie wyj\u0105tkowo ubogaconej \u0142askami. W poczet \u015bwi\u0119tych zaliczono jego babk\u0119 Makryn\u0119, rodzlc\u00f3w Bazylego i Emili\u0119 oraz braci Grzegorza z Nyssy i Piotra z Sebasty. Po studiach w Konstantynopolu i Atenach \u015bw. Bazyli prowadzi\u0142 \u017cycie mnisze w Poncie. Napisa\u0142 Regu\u0142\u0119, kt\u00f3r\u0105 do naszych czas\u00f3w zachowuj\u0105 mnisi Ko\u015bcio\u0142a Wschodniego. W roku 370 zosta\u0142 biskupem rodzinnego miasta i zwalcza\u0142 herezj\u0119 Ariusza. Napisa\u0142 wiele dzie\u0142 teologicznych, mi\u0119dzy innymi \u015bwietny traktat o Duchu \u015awi\u0119tym. Razem ze swoim bratem, \u015bw. Grzegorzem z Nyssy oraz swoim przyjacielem \u015bw. Grzegorzem z Nazjanu przyczyni\u0142 si\u0119 do pogn\u0119bienia herezji aria\u0144skiej na Wschodzie. Zmar\u0142 w Cezarei w r. 379. Jest jednym z czterech wielkich Doktor\u00f3w Ko\u015bcio\u0142a Wschodniego.\n", 
      "tempora": "\u015aroda po Niedzieli w Oktawie Zes\u0142ania Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "\u015aw. Bazylego Wielkiego, Wyznawcy, Biskupa i Doktora Ko\u015bcio\u0142a"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Eccli 15:5.*\nIn m\u00e9dio Eccl\u00e9si\u00e6 ap\u00e9ruit os ejus: et implevit eum D\u00f3minus sp\u00edritu sapi\u00e9nti\u00e6 et intell\u00e9ctus: stolam gl\u00f3ri\u00e6 \u00ednduit eum\n*Ps 91:2*\nBonum est confit\u00e9ri D\u00f3mino: et ps\u00e1llere n\u00f3mini tuo, Alt\u00edssime.\nGl\u00f3ria Patri.\nIn m\u00e9dio Eccl\u00e9si\u00e6 ap\u00e9ruit os ejus: et implevit eum D\u00f3minus sp\u00edritu sapi\u00e9nti\u00e6 et intell\u00e9ctus: stolam gl\u00f3ri\u00e6 \u00ednduit eum", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Ex\u00e1udi, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, preces nostras, quas in be\u00e1ti Basil\u00edi Confess\u00f3ris tui atque Pont\u00edficis sollemnit\u00e1te def\u00e9rimus: et, qui tibi digne m\u00e9ruit famul\u00e1ri, ejus interced\u00e9ntibus m\u00e9ritis, ab \u00f3mnibus nos abs\u00f3lve pecc\u00e1tis.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Tim\u00f3theum.\n*2 Tim 4:1-8*\nCar\u00edssime: Test\u00edficor coram Deo, et Jesu Christo, qui judicat\u00farus est vivos et m\u00f3rtuos, per adv\u00e9ntum ips\u00edus et regnum ejus: praedica verbum, insta opport\u00fane, import\u00fane: \u00e1rgue, \u00f3bsecra, \u00edncrepa in omni pati\u00e9ntia, et doctr\u00edna. Erit enim tempus, cum sanam doctr\u00ednam non sustin\u00e9bunt, sed ad sua desid\u00e9ria coacerv\u00e1bunt sibi mag\u00edstros, pruri\u00e9ntes \u00e1uribus, et a verit\u00e1te quidem aud\u00edtum av\u00e9rtent, ad t\u00e1bulas autem convert\u00e9ntur. Tu vero v\u00edgila, in \u00f3mnibus lab\u00f3ra, opus fac Evangel\u00edst\u00e6, minist\u00e9rium tuum \u00edmpie. S\u00f3brius esto. Ego enim jam del\u00edbor, et tempus resoluti\u00f3nis me\u00e6 instat. Bonum cert\u00e1men cert\u00e1vi, cursum consumm\u00e1vi, fidem serv\u00e1vi. In r\u00e9liquo rep\u00f3sita est mihi cor\u00f3na just\u00edti\u00e6, quam reddet mihi D\u00f3minus in illa die, justus judex: non solum autem mihi, sed et iis, qui d\u00edligunt adv\u00e9ntum ejus.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 36:30-81*\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium.\nV. Lex Dei ejus in corde ips\u00edus: et non supplantab\u00fantur gressus ejus. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 88:21*\nInv\u00e9ni David servum meum, \u00f3leo sancto meo unxi eum. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 36:30-31*\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium.\nV. Lex Dei ejus in corde ips\u00edus: et non supplantab\u00fantur gressus ejus.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 14:26-35*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus turbis: Si quis venit ad me, et non odit patrem suum, et matrem, et ux\u00f3rem, et f\u00edlios, et fratres, et sor\u00f3res, adhuc autem et \u00e1nimam suam, non potest meus esse disc\u00edpulus. Et qui non b\u00e1julat crucem suam, et venit post me, non potest meus esse disc\u00edpulus. Quis enim ex vobis volens turrim \u00e6dific\u00e1re, non prius sedens c\u00f3mputat sumptus, qui necess\u00e1rii sunt, si h\u00e1beat ad perfici\u00e9ndum; ne, poste\u00e1quam pos\u00faerit fundam\u00e9ntum, et non potuerit perf\u00edcere, omnes, qui vident, inc\u00edpiant ill\u00fadere ei, dic\u00e9ntes: Quia hic homo coepit \u00e6dific\u00e1re, et non p\u00f3tuit consumm\u00e1re? Aut quis rex it\u00farus comm\u00edttere bellum adv\u00e9rsus \u00e1lium regem, non sedens prius c\u00f3gitat, si possit cum decem m\u00edlibus occ\u00farrere ei, qui cum vig\u00ednti m\u00edlibus venit ad se? Ali\u00f3quin, adhuc illo longe ag\u00e9nte, legati\u00f3nem mittens, rogat ea, qu\u00e6 pacis sunt. Sic ergo omnis ex vobis, qui non ren\u00fantiat \u00f3mnibus, qu\u00e6 p\u00f3ssidet, non potest meus esse disc\u00edpulus. Bonum est sal. Si autem sal evan\u00faerit, in quo condi\u00e9tur? Neque in terram neque in sterquil\u00ednium \u00fatile est, sed foras mitt\u00e9tur. Qui habet aures audi\u00e9ndi, \u00e1udiat.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 88:25*\nV\u00e9ritas mea et miseric\u00f3rdia mea cum ipso: et in n\u00f3mine meo exalt\u00e1bitur cornu ejus.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Sancti Basil\u00edi Confess\u00f3ris tui atque Pont\u00edficis, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, \u00e1nnua soll\u00e9mnitas piet\u00e1ti tu\u00e6 nos reddat acc\u00e9ptos: ut, per h\u00e6c pi\u00e6 placati\u00f3nis off\u00edcia, et illum be\u00e1ta retrib\u00fatio comit\u00e9tur, ei nobis gr\u00e1ti\u00e6 tu\u00e6 dona conc\u00edliet.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Luc 12:42*\nFid\u00e9lis servus et prudens, quem const\u00edtuit d\u00f3minus super fam\u00edliam suam: ut det illis in t\u00e9mpore tr\u00edtici mens\u00faram.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Deus, fid\u00e9lium remuner\u00e1tor anim\u00e1rum: pr\u00e6sta; ut, be\u00e1ti Basil\u00edi Confess\u00f3ris tui atque Pont\u00edficis, cujus vener\u00e1ndam celebr\u00e1mus festivit\u00e1tem, pr\u00e9cibus indulg\u00e9ntiam consequ\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Syr 15:5*\nW po\u015brodku Ko\u015bcio\u0142a Pan otworzy\u0142 jego usta, nape\u0142ni\u0142 go duchem m\u0105dro\u015bci i rozumu i przyodzia\u0142 go szat\u0105 chwa\u0142y. (O. W. Alleluja, alleluja.)\n*Ps 91:2*\nDobrze jest wys\u0142awia\u0107 Pana i \u015bpiewa\u0107 imieniu Twemu, o Najwy\u017cszy.\nChwa\u0142a Ojcu.\nW po\u015brodku Ko\u015bcio\u0142a Pan otworzy\u0142 jego usta, nape\u0142ni\u0142 go duchem m\u0105dro\u015bci i rozumu i przyodzia\u0142 go szat\u0105 chwa\u0142y.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Wys\u0142uchaj, prosimy Ci\u0119, Panie, naszych modlitw, kt\u00f3re zanosimy w uroczysto\u015b\u0107 \u015bw. Bazylego, Twego Wyznawcy i Biskupa, a dla zas\u0142ug tego, kt\u00f3ry potrafi\u0142 Ci godnie s\u0142u\u017cy\u0107, odpu\u015b\u0107 nam wszystkie grzechy.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Tymoteusza.\n*2 Tm 4:1-8*\nNajmilszy: Zaklinam ci\u0119 przed Bogiem i przed Jezusem Chrystusem, kt\u00f3ry b\u0119dzie s\u0105dzi\u0142 \u017cywych i umar\u0142ych, przez przyj\u015bcie Jego i przez Jego Kr\u00f3lestwo \u2013 g\u0142o\u015b nauk\u0119, nalegaj w por\u0119 czy nie w por\u0119, przekonywaj, pro\u015b, kar\u0107 ze wszelk\u0105 cierpliwo\u015bci\u0105 i nauk\u0105. Bo nadejdzie czas, \u017ce zdrowej nauki nie \u015bcierpi\u0105, ale wed\u0142ug swych pragnie\u0144 zgromadz\u0105 sobie nauczycieli, a \u017c\u0105dni tego, co \u0142echce ucho, odwr\u00f3c\u0105 s\u0142uch od prawdy i obr\u00f3c\u0105 si\u0119 ku ba\u015bniom.\nAle ty czuwaj, zno\u015b wszystkie trudy, pilnuj obowi\u0105zku g\u0142osiciela Ewangelii, pos\u0142ug\u0119 swoj\u0105 wype\u0142niaj. B\u0105d\u017a rozs\u0105dny. Bo ja ju\u017c si\u0119 gotuje do przelania krwi mojej w ofierze i czas rozwi\u0105zania mego nadchodzi. Toczy\u0142em dobry b\u00f3j, zawodu dokona\u0142em, wiary dochowa\u0142em. Na ostatek od\u0142o\u017cony mi jest wieniec sprawiedliwo\u015bci, kt\u00f3ry mi wr\u0119czy Pan, s\u0119dzia sprawiedliwy, w on dzie\u0144; a nie tylko mnie, ale i tym, kt\u00f3rzy mi\u0142uj\u0105 przyj\u015bcie Jego.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 36:30-81*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne.\nV. Prawo jego Boga mieszka w jego sercu, a kroki si\u0119 jego nie chwiej\u0105. Alleluja, alleluja.\nPs 88:21\nZnalaz\u0142em Dawida, mojego s\u0142ug\u0119, nama\u015bci\u0142em go \u015bwi\u0119tym olejem moim. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne.\nV. Prawo jego Boga mieszka w sercu jego, a kroki si\u0119 jego nie chwiej\u0105.\n*Ps 111:1-3*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w Jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\nV. Zasoby i bogactwa b\u0119d\u0105 w jego domu, a hojno\u015b\u0107 jego b\u0119dzie trwa\u0142a zawsze.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 14:26-35*\nOnego czasu: M\u00f3wi\u0142 Jezus do rzesz: \u00abJe\u015bli kto przychodzi do mnie, a nie ma w nienawi\u015bci ojca swego i matki, \u017cony, dzieci, braci i si\u00f3str, a nadto i \u017cycia swego, nie mo\u017ce by\u0107 uczniem moim. A kto nie d\u017awiga krzy\u017ca swego i nie idzie za mn\u0105, nie mo\u017ce by\u0107 uczniem moim.\nKt\u00f3\u017c bowiem z was, zamierzaj\u0105c zbudowa\u0107 wie\u017c\u0119, nie zasiada pierwej i nie oblicza koniecznych wydatk\u00f3w, czy ma na to, aby j\u0105 wyko\u0144czy\u0107. Aby wszyscy patrz\u0105cy nie pocz\u0119li si\u0119 z niego \u015bmia\u0107, gdyby za\u0142o\u017cy\u0142 fundament, a nie zdo\u0142a\u0142 wyko\u0144czy\u0107, i aby nie m\u00f3wili: Oto ten cz\u0142owiek pocz\u0105\u0142 budowa\u0107, a nie m\u00f3g\u0142 wyko\u0144czy\u0107.\nAlbo kt\u00f3ry\u017c to kr\u00f3l, maj\u0105c stoczy\u0107 wojn\u0119 przeciw drugiemu kr\u00f3lowi, nie zasiada pierwej i nie obmy\u015bla czy m\u00f3g\u0142by z dziesi\u0119ciu tysi\u0105cami wyj\u015b\u0107 naprzeciw temu, kt\u00f3ry idzie przeciwko niemu w dwadzie\u015bcia tysi\u0119cy? Je\u015bli za\u015b nie mo\u017ce, wysy\u0142a poselstwo i prosi o pok\u00f3j wtedy, gdy tamten jeszcze daleko.\nTak wi\u0119c ka\u017cdy z was, kt\u00f3ry nie wyrzeka si\u0119 wszystkiego, co ma, nie mo\u017ce by\u0107 uczniem moim. S\u00f3l jest dobra, lecz je\u015bli zwietrzeje, czym si\u0119 j\u0105 zaprawi? Nie przyda si\u0119 ani do gleby, ani na naw\u00f3z, ale precz j\u0105 wyrzuc\u0105. Kto ma uszy ku s\u0142uchaniu, niechaj s\u0142ucha\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 88:25*\nZ nim moja wierno\u015b\u0107 i moja \u0142aska; w moim imieniu moc jego wzro\u015bnie.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech doroczna uroczysto\u015b\u0107 \u015bw. Bazylego, Twego Wyznawcy i Biskupa, uczyni nas godnymi Twojej mi\u0142o\u015bci, a ta ofiara przeb\u0142agalna niech si\u0119 przyczyni do jego niebieskiej chwa\u0142y i nam wyjedna dary Twojej \u0142aski.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*\u0141k 12:42*\nOto wierny i roztropny s\u0142uga, kt\u00f3rego Pan postanowi\u0142 nad swoj\u0105 czeladzi\u0105, by ka\u017cdemu wydziela\u0142 \u017cywno\u015b\u0107 w odpowiednim czasie.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, Ty nagradzasz dusze wierne; spraw, aby\u015bmy dost\u0105pili przebaczenia przez pro\u015bby \u015bw. Bazylego, Twego Wyznawcy i Biskupa, kt\u00f3rego chwalebn\u0105 uroczysto\u015b\u0107 obchodzimy.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
