{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2017-02-22", 
    "description": "Ju\u017c w IV wieku chrze\u015bcijanie rzymscy obchodzili 22 lutego pami\u0105tk\u0119 rz\u0105d\u00f3w biskupich \u015bw. Piotra w ich ko\u015bciele. Dzi\u0119ki za\u0142o\u017ceniu przez \u015bw. Piotra stolicy biskupiej i papieskiej w Rzymie, miasto to sta\u0142o si\u0119 o\u015brodkiem ca\u0142ego chrze\u015bcija\u0144stwa. W bazylice \u015bw. Piotra na Watykanie przechowuje si\u0119 drewnian\u0105 \u00abkatedr\u0119\u00bb, czyli przeno\u015bny tron biskupi, kt\u00f3ry mia\u0142 s\u0142u\u017cy\u0107 \u015bw. Piotrowi.\n", 
    "tempora": "\u015aroda po Niedzieli Sze\u015b\u0107dziesi\u0105tnicy", 
    "title": "Katedry \u015bw. Piotra Aposto\u0142a"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Eccli 45:30.*\nSt\u00e1tuit ei D\u00f3minus testam\u00e9ntum pacis, et pr\u00edncipem fecit eum: ut sit illi sacerd\u00f3tii d\u00edgnitas in \u00e6t\u00e9rnum\n*Ps 131:1*\nMem\u00e9nto, D\u00f3mine, David: et omnis mansuet\u00fadinis ejus.\nGl\u00f3ria Patri.\nSt\u00e1tuit ei D\u00f3minus testam\u00e9ntum pacis, et pr\u00edncipem fecit eum: ut sit illi sacerd\u00f3tii d\u00edgnitas in \u00e6t\u00e9rnum", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui be\u00e1to Petro Ap\u00f3stolo tuo, coll\u00e1tis cl\u00e1vibus regni coel\u00e9stis, lig\u00e1ndi atque solv\u00e9ndi pontif\u00edcium tradid\u00edsti: conc\u00e9de; ut, intercessi\u00f3nis ejus aux\u00edlio, a peccat\u00f3rum nostr\u00f3rum n\u00e9xibus liber\u00e9mur:\nQui vivis.\n\n*Commemoratio S. Pauli*\nDeus, qui multit\u00fadinem g\u00e9ntium be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli pr\u00e6dicati\u00f3ne docu\u00edsti: da nobis, qu\u01fdsumus; ut, cujus commemorati\u00f3nem c\u00f3limus, ejus apud te patroc\u00ednia senti\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Petri Ap\u00f3stoli.\n*1. Pet 1:1-7*\nPetrus, Ap\u00f3stolus Jesu Christi, el\u00e9ctis \u00e1dvenis dispersi\u00f3nis Ponti, Gal\u00e1ti\u00e6, Cappad\u00f3ci\u00e6, Asi\u00e6 et Bith\u00fdni\u00e6 sec\u00fandum pr\u00e6sci\u00e9ntiam Dei Patris, in sanctificati\u00f3nem Sp\u00edritus, in oboedi\u00e9ntiam, et aspersi\u00f3nem s\u00e1nguinis Jesu Christi: gr\u00e1tia vobis et pax multiplic\u00e1tus Bened\u00edctus Deus et Pater D\u00f3mini nostri Jesu Christi, qui sec\u00fandum miseric\u00f3rdiam suam magnam regener\u00e1vit nos in spem vivam, per resurrecti\u00f3nem Jesu Christi ex m\u00f3rtuis, in heredit\u00e1tem incorrupt\u00edbilem et incontamin\u00e1tam et immarcesc\u00edbilem, conserv\u00e1tam in coelis in vobis, qui in virt\u00fate Dei custod\u00edmini per fidem in sal\u00fatem, par\u00e1tam revel\u00e1ri in t\u00e9mpore nov\u00edssimo. In quo exsult\u00e1bitis, m\u00f3dicum nunc si op\u00f3rtet contrist\u00e1ri in v\u00e1riis tentati\u00f3nibus: ut prob\u00e1tio vestr\u00e6 f\u00eddei multo preti\u00f3sior auro quod per ignem probatur inveni\u00e1tur in laudem et gl\u00f3riam et hon\u00f3rem, in revelati\u00f3ne Jesu Christi, D\u00f3mini nostri.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 106:32; 106:31*\nEx\u00e1ltent eum in Eccl\u00e9sia plebis: et in c\u00e1thedra seni\u00f3rum laudent eum.\nV. Confite\u00e1ntur D\u00f3mino miseric\u00f3rdi\u00e6 ejus; et mirab\u00edlia ejus f\u00edliis h\u00f3minum. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Matt 16:18*\nTu es Petrus, et super hanc petram \u00e6dific\u00e1bo Eccl\u00e9siam meam. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 106:32; 106:31*\nEx\u00e1ltent eum in Eccl\u00e9sia plebis: et in c\u00e1thedra seni\u00f3rum laudent eum.\nV. Confite\u00e1ntur D\u00f3mino miseric\u00f3rdi\u00e6 ejus; et mirab\u00edlia ejus f\u00edliis h\u00f3minum\n*Matt 16:18-19*\nTu es Petrus, et super hanc petram \u00e6dific\u00e1bo Eccl\u00e9siam meam.\nV. Et port\u00e6 \u00ednferi non pr\u00e6val\u00e9bunt adv\u00e9rsus eam: et tibi dabo claves regni coel\u00f3rum.\nV. Quodc\u00famque lig\u00e1veris super terram, erit lig\u00e1tum et in coelis.\nV. Et quodc\u00famque s\u00f3lveris super terram, erit sol\u00fatum et in coelis.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 16:13-19*\nIn illo t\u00e9mpore: Venit Jesus in partes C\u00e6sar\u00e9\u00e6 Phil\u00edppi, et interrog\u00e1bat disc\u00edpulos suos, dicens: Quem dicunt h\u00f3mines esse F\u00edlium h\u00f3minis? At illi dix\u00e9runt: Alii Jo\u00e1nnem Bapt\u00edstam, alii autem El\u00edam, alii vero Jerem\u00edam aut unum ex proph\u00e9tis. Dicit illis Jesus: Vos autem quem me esse d\u00edcitis? Resp\u00f3ndens Simon Petrus, dixit: Tu es Christus, F\u00edlius Dei vivi. Resp\u00f3ndens autem Jesus, dixit ei: Be\u00e1tus es, Simon Bar Jona: quia caro et sanguis non revel\u00e1vit tibi, sed Pater meus, qui in coelis est. Et ego dico tibi, quia tu es Petrus, et super hanc petram \u00e6dific\u00e1bo Eccl\u00e9siam meam, et port\u00e6 \u00ednferi non pr\u00e6val\u00e9bunt adv\u00e9rsus eam. Et tibi dabo claves regni coel\u00f3rum. Et quodc\u00famque lig\u00e1veris super terram, erit lig\u00e1tum et in coelis: et quodc\u00famque s\u00f3lveris super terram, erit sol\u00fatum et in coelis.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 16:18-19*\nTu es Petrus, et super hanc petram \u00e6dific\u00e1bo Eccl\u00e9siam meam: et port\u00e6 inferi non pr\u00e6val\u00e9bunt adv\u00e9rsus eam: et tibi dabo claves regni coel\u00f3rum.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Eccl\u00e9si\u00e6 tu\u00e6, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, preces et h\u00f3stias be\u00e1ti Petri Ap\u00f3stoli comm\u00e9ndet or\u00e1tio: ut, quod pro ill\u00edus gl\u00f3ria celebr\u00e1mus, nobis prosit ad v\u00e9niam.\nPer Dominum.\n\n*Pro S. Paulo*\nAp\u00f3stoli tui Pauli pr\u00e9cibus, D\u00f3mine, plebis tu\u00e6 dona sanct\u00edfica: ut, qu\u00e6 tibi tuo grata sunt instit\u00fato, grati\u00f3ra fiant patroc\u00ednio supplic\u00e1ntis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 16:18*\nTu es Petrus, et super hanc petram \u00e6dific\u00e1bo Eccl\u00e9siam meam.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e6t\u00edficet nos, D\u00f3mine, munus obl\u00e1tum: ut, sicut in Ap\u00f3stolo tuo Petro te mir\u00e1bilem pr\u00e6dic\u00e1mus; sic per illum tu\u00e6 sum\u00e1mus indulg\u00e9nti\u00e6 largit\u00e1tem.\nPer Dominum.\n\n*Pro S. Paulo*\nSanctific\u00e1ti, D\u00f3mine, salut\u00e1ri myst\u00e9rio: qu\u01fdsumus; ut nobis ejus non desit or\u00e1tio, cujus nos don\u00e1sti patroc\u00ednio gubernari.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Syr 45:30*\nPan zawar\u0142 z nim przymierze pokoju i ustanowi\u0142 go prze\u0142o\u017conym, aby godno\u015b\u0107 kap\u0142a\u0144ska zosta\u0142a przy nim na wieki.\n*Ps 131:1*\nPomnij, Panie, na Dawida i na ca\u0142\u0105 jego gorliwo\u015b\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nPan zawar\u0142 z nim przymierze pokoju i ustanowi\u0142 go prze\u0142o\u017conym, aby godno\u015b\u0107 kap\u0142a\u0144ska zosta\u0142a przy nim na wieki.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, powierzaj\u0105c Swojemu Aposto\u0142owi \u015bwi\u0119temu Piotrowi klucze Kr\u00f3lestwa Niebieskiego, udzieli\u0142e\u015b mu arcykap\u0142a\u0144skiej w\u0142adzy wi\u0105zania i rozwi\u0105zywania, spraw przeto, aby\u015bmy za jego przyczyn\u0105 wyzwolili si\u0119 z wi\u0119z\u00f3w swoich grzech\u00f3w.\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.\n\n*Wspomnienie \u015bw. Paw\u0142a Aposto\u0142a*\nBo\u017ce, kt\u00f3ry o\u015bwieci\u0142e\u015b wiele narod\u00f3w przez nauczanie \u015bw. Paw\u0142a Aposto\u0142a, spraw, aby\u015bmy doznali wstawiennictwa tego, kt\u00f3rego wspominamy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Piotra Aposto\u0142a.\n*1 P 1:1-7*\n*Pierwszy list \u015bw. Piotra to pierwsze ogniwo \u0142a\u0144cucha encyklik papieskich, w kt\u00f3rych zast\u0119pcy Chrystusa podaj\u0105 Ko\u015bcio\u0142owi Jego nauk\u0119.*\nPiotr, Aposto\u0142 Jezusa Chrystusa, do przychodni\u00f3w rozproszenia Pontu, Galacji, Kapadocji, Azji i Bitynii \u2013 wybranym wed\u0142ug przejrzenia Boga Ojca ku u\u015bwi\u0119ceniu Ducha, ku pos\u0142usze\u0144stwu i pokropieniu Krwi\u0105 Jezusa Chrystusa: \u0142aska i pok\u00f3j niech si\u0119 w was pomna\u017ca. B\u0142ogos\u0142awiony B\u00f3g i Ojciec Pana naszego Jezusa Chrystusa, kt\u00f3ry z wielkiego mi\u0142osierdzia swego odrodzi\u0142 nas przez zmartwychwstanie Jezusa Chrystusa ku nadziei \u017cywej, ku trwa\u0142emu, nieskalanemu i wiecznemu dziedzictwu, zachowanemu w niebiesiech dla was, kt\u00f3rych przez wiar\u0119 strze\u017ce pot\u0119ga Bo\u017ca, aby zbawienie zgotowane okaza\u0142o si\u0119 w ostatecznym czasie. Z tego radowa\u0107 si\u0119 b\u0119dziecie, cho\u0107 teraz potrzeba i smuci\u0107 si\u0119 nieco rozmaitymi pokusami, aby pr\u00f3ba wiary waszej, daleko cenniejsza ni\u017c z\u0142oto (kt\u00f3re w ogniu pr\u00f3buj\u0105), okaza\u0142a si\u0119 ku chwale, czci i s\u0142awie w objawieniu Jezusa Chrystusa, Pana naszego.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 106:32; 106:31*\nNiechaj Go s\u0142awi\u0105 ludy w zgromadzeniu, i na zebraniu starc\u00f3w niechaj Go chwal\u0105.\nV. Niech dzi\u0119ki czyni\u0105 Panu za Jego mi\u0142osierdzie, za Jego cuda dla syn\u00f3w cz\u0142owieczych. Alleluja, alleluja\n*Mt 16:18*\nTy jeste\u015b Opok\u0105, a na tej Opoce zbuduj\u0119 Ko\u015bci\u00f3\u0142 m\u00f3j. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 106:32; 106:31*\nNiechaj Go s\u0142awi\u0105 ludy w zgromadzeniu, i na zebraniu starc\u00f3w niechaj Go chwal\u0105.\nV. Niech dzi\u0119ki czyni\u0105 Panu za Jego mi\u0142osierdzie, za Jego cuda dla syn\u00f3w cz\u0142owieczych.\n*Mt 16:18*\nTy jeste\u015b Opok\u0105, a na tej Opoce zbuduj\u0119 Ko\u015bci\u00f3\u0142 m\u00f3j.\nV. I bramy piekielne nie zwyci\u0119\u017c\u0105 go. I tobie dam klucze Kr\u00f3lestwa Niebieskiego.\nV. A cokolwiek zwi\u0105\u017cesz na ziemi, b\u0119dzie zwi\u0105zane i w niebiesiech.\nV. A cokolwiek rozwi\u0105\u017cesz na ziemi, b\u0119dzie rozwi\u0105zane i w niebiesiech.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 16:13-19*\n*Ewangelia ze Mszy wsp\u00f3lnej nr 8 Si diligis*\nOnego czasu: Przyszed\u0142 Jezus w okolice Cezarei Filipowej i pyta\u0142 uczni\u00f3w swoich, m\u00f3wi\u0105c: \u00abZa kogo maj\u0105 ludzie Syna Cz\u0142owieczego?\u00bb A oni powiedzieli: \u00abJedni za Jana Chrzciciela, drudzy za Eliasza, a inni za Jeremiasza albo jednego z prorok\u00f3w\u00bb.\nRzek\u0142 im Jezus: \u00abA wy za kogo mi\u0119 macie?\u00bb Odpowiadaj\u0105c Szymon Piotr rzek\u0142: \u00abTy\u015b jest Chrystus, Syn Boga \u017cywego\u00bb. A odpowiadaj\u0105c Jezus rzek\u0142 mu: \u00abB\u0142ogos\u0142awiony\u015b, Szymonie Bar Jona, bo cia\u0142o i krew nie objawi\u0142y tobie, jeno Ojciec m\u00f3j, kt\u00f3ry jest w niebiesiech. A ja ci powiadam, \u017ce ty jeste\u015b Opok\u0105, a na tej Opoce zbuduje Ko\u015bci\u00f3\u0142 m\u00f3j i bramy piekielne nie zwyci\u0119\u017ca go. I tobie dam klucze Kr\u00f3lestwa Niebieskiego: a cokolwiek zwi\u0105\u017cesz na ziemi, b\u0119dzie zwi\u0105zane i w niebiesiech; a cokolwiek rozwi\u0105\u017cesz na ziemi, b\u0119dzie rozwi\u0105zane i w niebiesiech\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 16:18-19*\nTy jeste\u015b Opok\u0105, a na tej Opoce zbuduje Ko\u015bci\u00f3\u0142 m\u00f3j i bramy piekielne nie zwyci\u0119\u017ca go. I tobie dam klucze Kr\u00f3lestwa Niebieskiego.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech modlitwa \u015bwi\u0119tego Piotra Aposto\u0142a poleca pro\u015bby i ofiary Ko\u015bcio\u0142a Twojego, a co sprawujemy ku jego chwale, niech nam wyjedna odpuszczenie grzech\u00f3w.\nPrzez Pana.\n\n*Wspomnienie \u015bw. Paw\u0142a Aposto\u0142a*\nDla pr\u00f3\u015bb Twego Aposto\u0142a Paw\u0142a po\u015bwi\u0119\u0107, Panie, dary ludu Twojego: mi\u0142e Ci s\u0105, bo\u015b je ustawnowi\u0142, niech si\u0119 stan\u0105 milsze przez modlitwy or\u0119downika.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 16:18*\nTy jeste\u015b Opok\u0105, a na tej opoce zbuduj\u0119 Ko\u015bci\u00f3\u0142 m\u00f3j.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Z\u0142o\u017cona ofiara niech nam b\u0119dzie \u017ar\u00f3d\u0142em rado\u015bci, o Panie; a jako s\u0142awimy przedziwne Twe dary w Apostole Twoim Piotrze, tak niechaj przeze\u0144 uzyskamy Twoje obfite przebaczenie.\nPrzez Pana.\n\n*Wspomnienie \u015bw. Paw\u0142a Aposto\u0142a*\nU\u015bwi\u0119ceni zbawiennym misterium, prosimy Ci\u0119, Panie, aby nie brak\u0142o nam wstawiennictwa tego, pod kt\u00f3rego opiek\u0119 i rz\u0105dy nas odda\u0142e\u015b.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
