{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Wspomnienie", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2017-01-19", 
    "description": "Mariusz i jego \u017cona Marta oraz ich synowie Audifaks i Abachum przybyli do Rzymu ze Wschodu. W stolicy chrze\u015bcija\u0144stwa ponie\u015bli okrutne m\u0119ki i \u015bmier\u0107\u00a0za wiar\u0119 w III wieku. Teksty mszalne uwydatniaj\u0105 kontrast strasznych m\u0105k i wiecznej chwa\u0142y.\n\nWspomnienie \u015bw. Kanuta, Kr\u00f3la i M\u0119czennika. \u015aw. Kanut, kr\u00f3l Danii, gorliwie stara\u0142 si\u0119 o utwierdzenie i rozszerzenie chrze\u015bcija\u0144stwa w swoim kraju. Jego przeciwnicy zamordowali go w ko\u015bciele \u015bw. Albana w Odense 10 lipca 1086 roku.\n", 
    "tempora": "Czwartek po 2 Niedzieli po Objawieniu", 
    "title": "\u015a\u015a. Mariusza, Marty, Audifaksa i Abachuma"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 67:4*\nJusti epul\u00e9ntur et exs\u00faltent in consp\u00e9ctu Dei et delect\u00e9ntur in l\u00e6t\u00edtia.\n*Ps 67:2*\nExs\u00fargat Deus, et dissip\u00e9ntur inim\u00edci ejus: et f\u00fagiant qui od\u00e9runt eum, a f\u00e1cie ejus.\nGl\u00f3ria Patri.\nJusti epul\u00e9ntur et exs\u00faltent in consp\u00e9ctu Dei et delect\u00e9ntur in l\u00e6t\u00edtia.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Ex\u00e1udi, D\u00f3mine, p\u00f3pulum tuum cum Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum patroc\u00ednio supplic\u00e1ntem: ut et tempor\u00e1lis vit\u00e6 nos tr\u00edbuas pace gaud\u00e9re; et \u00e6t\u00e9rn\u00e6 reper\u00edre subs\u00eddium.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Canuto Regi Mart.*\nDeus, qui ad illustr\u00e1ndam Eccl\u00e9siam tuam be\u00e1tum Can\u00fatum regem mart\u00fdrii palma et glori\u00f3sis mir\u00e1culis decor\u00e1re dign\u00e1tus es: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, sicut ipse Dom\u00ednic\u00e6 passi\u00f3nis imit\u00e1tor fuit, ita nos, per ejus vest\u00edgia gradi\u00e9ntes, ad g\u00e1udia sempit\u00e9rna perven\u00edre mere\u00e1mur.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Hebraeos.\n*Heb 10:32-38*\nFratres: Rememor\u00e1mini pr\u00edstinos dies, in quibus illumin\u00e1ti magnum cert\u00e1men sustinu\u00edstis passi\u00f3num; et in \u00e1ltero quidem oppr\u00f3briis et tribulati\u00f3nibus spect\u00e1culum facti: in \u00e1ltero autem s\u00f3cii t\u00e1liter convers\u00e1ntium eff\u00e9cti. Nam et vinctis comp\u00e1ssi estis, et rap\u00ednam bon\u00f3rum vestr\u00f3rum cum g\u00e1udio suscep\u00edstis, cognosc\u00e9ntes vos hab\u00e9re meli\u00f3rem et man\u00e9ntem subst\u00e1ntiam. Nol\u00edte itaque am\u00edttere confid\u00e9ntiam vestram, qu\u00e6 magnam habet remunerati\u00f3nem. Pati\u00e9ntia enim vobis necess\u00e1ria est: ut, volunt\u00e1tem Dei faci\u00e9ntes, report\u00e9tis promissi\u00f3nem. Adhuc enim m\u00f3dicum aliqu\u00e1ntulum, qui vent\u00farus est, v\u00e9niet, et non tard\u00e1bit. Justus autem meus ex fide vivit.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Sap 3:1; 3:2; 3:3*\nJust\u00f3rum \u00e1nim\u00e6 in manu Dei sunt: et non tanget illos torm\u00e9ntum mal\u00edti\u00e6.\nV. Visi sunt \u00f3culis insipi\u00e9ntium mori: illi autem sunt in pace. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 67:36*\nMir\u00e1bilis Deus noster in Sanctis suis. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 125:5-6*\nQui s\u00e9minant in l\u00e1crimis, in g\u00e1udio metent.\nV. E\u00fantes ibant et fl\u00e9bant, mitt\u00e9ntes semina sua.\nV. Veni\u00e9ntes autem v\u00e9nient cum exsultati\u00f3ne, port\u00e1ntes man\u00edpulos suos.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 24:3-13*\nIn illo t\u00e9mpore: Sed\u00e9nte Jesu super montem Oliv\u00e9ti, access\u00e9runt ad eum disc\u00edpuli secr\u00e9to, dic\u00e9ntes: Dic nobis, quando h\u00e6c erunt? et quod signum adv\u00e9ntus tui et consummati\u00f3nis saeculi? Et resp\u00f3ndens Jesus, dixit eis: Vid\u00e9te, ne quis vos sed\u00facat. Multi enim v\u00e9nient in n\u00f3mine meo, dic\u00e9ntes: Ego sum Christus: et multos sed\u00facent. Audit\u00fari enim estis praelia et opini\u00f3nes proeli\u00f3rum. Vid\u00e9te, ne turb\u00e9mini. Op\u00f3rtet enim h\u00e6c f\u00ederi, sed nondum est finis. Cons\u00farget enim gens in gentem, et regnum in regnum, et erunt pestil\u00e9nti\u00e6 et fames et terr\u00e6m\u00f3tus per loca. H\u00e6c autem \u00f3mnia in\u00edtia sunt dol\u00f3rum. Tunc tradent vos in tribulati\u00f3nem et occ\u00eddent vos: et \u00e9ritis odio \u00f3mnibus g\u00e9ntibus propter nomen meum. Et tunc scandalizab\u00fantur multi, et \u00ednvicem tradent, et odio hab\u00e9bunt \u00ednvicem. Et multi pseudoproph\u00e9t\u00e6 surgent, et sed\u00facent multos. Et qu\u00f3niam abund\u00e1vit in\u00edquitas, refrig\u00e9scet c\u00e1ritas mult\u00f3rum. Qui autem persever\u00e1verit usque in finem, hic salvus erit.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 128:7*\nAnima nostra, sicut passer, er\u00e9pta est de l\u00e1queo ven\u00e1ntium: l\u00e1queus contr\u00edtus est, et nos liber\u00e1ti sumus.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Preces, D\u00f3mine, tu\u00f3rum r\u00e9spice oblation\u00e9sque fid\u00e9lium: ut et tibi grat\u00e6 sint pro tu\u00f3rum festivit\u00e1te Sanct\u00f3rum, et nobis c\u00f3nferant tu\u00e6 propitiati\u00f3nis aux\u00edlium.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Canuto Regi Mart.*\nAcc\u00e9pta sit in consp\u00e9ctu tuo, D\u00f3mine, nostra dev\u00f3tio: et ejus nobis fiat supplicati\u00f3ne salut\u00e1ris, pro cujus sollemnit\u00e1te def\u00e9rtur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Luc 12:4*\nDico autem vobis am\u00edcis meis: Ne terre\u00e1mini ab his, qui vos persequ\u00fantur.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum, D\u00f3mine, intercessi\u00f3ne plac\u00e1tus: pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus; ut, qu\u00e6 tempor\u00e1li celebr\u00e1mus acti\u00f3ne, perp\u00e9tua salvati\u00f3ne capi\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Canuto Regi Mart.*\nRef\u00e9cti participati\u00f3ne m\u00faneris sacri, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Deus noster: ut, cujus exs\u00e9quimur cultum, interced\u00e9nte be\u00e1to Can\u00fato M\u00e1rtyre tuo, senti\u00e1mus eff\u00e9ctum.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 67:4*\nSprawiedliwi si\u0119 ciesz\u0105 i wsel\u0105 przed Bo\u017cym obliczem, i rozkoszuj\u0105 si\u0119 po\u015br\u00f3d rado\u015bci.\n*Ps 67:2*\nB\u00f3g wstaje, a rozpraszaj\u0105 si\u0119 Jego wrogowie i pierzchaj\u0105 przed Jego obliczem ci, kt\u00f3rzy Go nienawidz\u0105.\nChwa\u0142a Ojcu.\nSprawiedliwi si\u0119 ciesz\u0105 i wsel\u0105 przed Bo\u017cym obliczem, i rozkoszuj\u0105 si\u0119 po\u015br\u00f3d rado\u015bci.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Wys\u0142uchaj, Panie, ludu Twego, kt\u00f3ry Ci\u0119 b\u0142aga przez wstawiennictwo Twoich \u015bwi\u0119tych: daj, aby\u015bmy si\u0119 cieszyli pokojem w \u017cyciu doczesnym i znale\u017ali pomoc do zdobycia wiecznego.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bw. Kanuta, Kr\u00f3la i M\u0119czennika*\nBo\u017ce, kt\u00f3ry dla chwa\u0142y Twojego Ko\u015bcio\u0142a raczy\u0142e\u015b ozdobi\u0107 \u015bw. Kanuta kr\u00f3la palm\u0105 m\u0119cze\u0144stwa i g\u0142o\u015bnymi cudami: spraw, prosimy, aby\u015bmy id\u0105c za nim jako na\u015bladowc\u0105 M\u0119ki Pa\u0144skiej, zas\u0142u\u017cyli na wej\u015bcie do wiekuistych rado\u015bci.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Hebrajczyk\u00f3w.\n*Hbr 10:32-38*\nBracia: Przypomnijcie sobie dni dawniejsze, w kt\u00f3rych po swym o\u015bwieceniu przetrwali\u015bcie udr\u0119ki w wielkiej walce, wtedy, gdy\u015bcie si\u0119 stali widowiskiem przez zniewagi i uciski, i wtedy, gdy\u015bcie si\u0119 stali uczestnikami tych, co tego\u017c do\u015bwiadczyli. Albowiem cierpieli\u015bcie wsp\u00f3lnie z uwi\u0119zionymi i nawet zrabowanie waszego mienia przyj\u0119li\u015bcie z weselem, wiedz\u0105c, \u017ce posiadacie maj\u0119tno\u015b\u0107 lepsz\u0105 i trwalsz\u0105.\nNie tra\u0107cie\u017c wi\u0119c otuchy waszej, kt\u00f3ra ma wielk\u0105 zap\u0142at\u0119. Potrzeba wam tylko cierpliwo\u015bci, aby\u015bcie, spe\u0142niaj\u0105c wol\u0119 Bo\u017c\u0105, dost\u0105pili obietnicy. Bo ju\u017c za niewielk\u0105 chwil\u0119 przyjdzie, kt\u00f3ry ma przyj\u015b\u0107, i nie b\u0119dzie zwleka\u0142. A sprawiedliwy m\u00f3j z wiary \u017cyje.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Mdr 3:1; 3:2; 3:3*\nDusze sprawiedliwych s\u0105 w r\u0119ku Boga i nie dosi\u0119gnie ich m\u0119ka.\nV. Zda\u0142o si\u0119 oczom g\u0142upich, \u017ce pomarli, a oni trwaj\u0105 w pokoju. Alleluja, alleluja.\n*Ps 67:36*\nPrzedziwny jest B\u00f3g w swoich \u015awi\u0119tych. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Wj 15:11*\nChwalebny jest B\u00f3g w Swoich \u015awi\u0119tych, przedziwny w majestacie, dokonuje cud\u00f3w.\n*Wj 15:6*\nV. Prawica Twoja, Panie, ws\u0142awi\u0142a si\u0119 moc\u0105; prawica Twoja zgniot\u0142a nieprzyjaci\u00f3\u0142.\n*Ps 125:5-6.*\nKt\u00f3rzy siej\u0105 we \u0142zach, \u017c\u0105\u0107 b\u0119d\u0105 w rado\u015bci.\nV. Id\u0105 i p\u0142acz\u0105, nios\u0105c ziarno na zasiew:\nV. Przyjd\u0105 z rado\u015bci\u0105, nios\u0105c swoje snopy.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 24:3-13*\nOnego czasu: Gdy Jezus siedzia\u0142 na G\u00f3rze Oliwnej, przyst\u0105pili do Niego uczniowie na osobno\u015bci, m\u00f3wi\u0105c: \u00abPowiedz nam, kiedy to b\u0119dzie i co to za znak przyj\u015bcia Twego i ko\u0144ca \u015bwiata?\u00bb A odpowiadaj\u0105c Jezus rzek\u0142 im: \u00abBaczcie, aby was kto nie zwi\u00f3d\u0142. Wielu bowiem przyjdzie w imi\u0119 moje, m\u00f3wi\u0105c: Jam jest Chrystus, i wielu zwiod\u0105. Us\u0142yszycie bowiem o wojnach i o wie\u015bciach wojennych.\nBaczcie, aby\u015bcie si\u0119 nie trwo\u017cyli, gdy\u017c sta\u0107 si\u0119 to musi i nie na tym koniec. Powstanie bowiem nar\u00f3d przeciwko narodowi i kr\u00f3lestwo przeciw kr\u00f3lestwu i b\u0119d\u0105 zarazy, g\u0142\u00f3d i miejscami trzesienia ziemi. A wszystko to dopiero pocz\u0105tki bole\u015bci. Wtedy wydadz\u0105 was na udr\u0119czenie i zabija\u0107 was b\u0119d\u0105, i bedziecie w nienawi\u015bci u wszystkich narod\u00f3w dla imienia mego. W\u00f3wczas wielu podda si\u0119 zgorszeniu i wydadz\u0105 jeden drugiego, i jeden drugiego nienawidzi\u0107 b\u0119d\u0105. I wielu fa\u0142szywych prorok\u00f3w powstanie, i zwiod\u0105 wielu. A poniewa\u017c rozmno\u017cy si\u0119 nieprawo\u015b\u0107, ozi\u0119bnie mi\u0142o\u015b\u0107 wielu. A kto wytrwa a\u017c do ko\u0144ca, ten b\u0119dzie zbawiony\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 128:7*\nDusza nasza niby ptak wyrwa\u0142a si\u0119 z sid\u0142a \u0142owc\u00f3w: sid\u0142o si\u0119 podar\u0142o, a my zostali\u015bmy uwolnieni.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Wejrzyj, Panie, na mod\u0142y i ofiary Swoich wiernych: niech przy uroczysto\u015bci Twoich \u015awi\u0119tych b\u0119d\u0105\u00a0Ci mi\u0142e, a nam niech wyjednaj\u0105 mi\u0142osiern\u0105\u00a0Tw\u0105 pomoc.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bw. Kanuta, Kr\u00f3la i M\u0119czennika*\nPanie, niech nasza ofiara znajdzie przyj\u0119cie u Ciebie i niech pos\u0142u\u017cy nam ku zbawieniu przez mod\u0142y tego, w kt\u00f3rego uroczysto\u015b\u0107 j\u0105 sk\u0142adamy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*\u0141k 12:4*\nPowiadam wam, przyjacio\u0142om moim: nie l\u0119kajcie si\u0119 tych, kt\u00f3rzy was prze\u015bladuj\u0105.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Przejednany wstawiennictwem Twoich \u015awi\u0119tych, daj, prosimy Ci\u0119, Panie, aby\u015bmy osi\u0105gn\u0119li w zbawieniu wiecznym to, co sprawujemy w \u015bwi\u0119tej czynno\u015bci doczesnej.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bw. Kanuta, Kr\u00f3la i M\u0119czennika*\nPokrzepieni uczestnictwem w \u015bwi\u0119tej uczcie prosimy Ci\u0119, Panie Bo\u017ce nasz, aby\u015bmy za przyczyn\u0105 \u015bw. Kanuta, M\u0119czennika Twego, doznali skutk\u00f3w tajemnicy, kt\u00f3r\u0105 ze czci\u0105 sprawujemy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ]
}
