{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2017-03-04", 
    "description": "Kr\u00f3lewicz Kazimierz, syn Kazimierza Jagiello\u0144czyka, wychowany przez ks. Jana D\u0142ugosza, po\u015br\u00f3d niebezpiecze\u0144stw \u017cycia dworskiego sta\u0142 si\u0119 wzorem cn\u00f3t chrze\u015bcija\u0144skich: roztropno\u015bci, czysto\u015bci i mi\u0142osierdzia. Czci\u0142 gorliwie Matk\u0119 Bo\u017c\u0105. Zmar\u0142 4 marca 1484 r. maj\u0105c 26 lat. Relikwie jego spoczywaj\u0105 w Wilnie.\n\nWspomnienie \u015bw. Lucjusza I, Papie\u017ca i M\u0119czennika. \u015aw. Lucjusz rz\u0105dzi\u0142 Ko\u015bcio\u0142em w czasie srogich prze\u015bladowa\u0144 w po\u0142owie III wieku, zaledwie przez kilka miesi\u0119cy. Zmar\u0142 w roku 254.\n", 
    "tempora": "Sobota po Popielcu", 
    "title": "\u015aw. Kazimierza, Wyznawcy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium: lex Dei ejus in corde ips\u00edus.\n*Ps 36:1*\nNoli \u00e6mul\u00e1ri in malign\u00e1ntibus: neque zel\u00e1veris faci\u00e9ntes iniquit\u00e1tem.\nGl\u00f3ria Patri.\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium: lex Dei ejus in corde ips\u00edus.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui inter reg\u00e1les delicias et mundi ill\u00e9cebras sanctum Casim\u00edrum virt\u00fate constanti\u00e6 robor\u00e1sti: qu\u01fdsumus; ut ejus intercessi\u00f3ne fid\u00e9les tui terr\u00e9na desp\u00edciant, et ad coel\u00e9stia semper asp\u00edrent.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Lucio I*\nDeus, qui nos be\u00e1ti N. M\u00e1rtyris tui atque Pont\u00edficis \u00e1nnua sollemnit\u00e1te l\u00e6t\u00edficas: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, cujus natal\u00edtia c\u00f3limus, de ej\u00fasdem \u00e9tiam protecti\u00f3ne gaude\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Eccli 31:8-11.*\nBe\u00e1tus vir, qui inv\u00e9ntus est sine m\u00e1cula, et qui post aurum non \u00e1biit, nec sper\u00e1vit in pec\u00fania et thes\u00e1uris. Quis est hic, et laud\u00e1bimus eum? fecit enim mirab\u00edlia in vita sua. Qui prob\u00e1tus est in illo, et perf\u00e9ctus est, erit illi gl\u00f3ria \u00e6t\u00e9rna: qui potuit tr\u00e1nsgredi, et non est transgr\u00e9ssus: f\u00e1cere mala, et non fecit: \u00eddeo stabil\u00edta sunt bona ill\u00edus in D\u00f3mino, et eleem\u00f3synas ill\u00edus enarr\u00e1bit omnis eccl\u00e9sia sanct\u00f3rum.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 91:13; 91:14*\nV. Justus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur in domo D\u00f3mini.\n*Ps 91:3*\nV. Ad annunti\u00e1ndum mane miseric\u00f3rdiam tuam, et verit\u00e1tem tuam per noctem. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ja 1:12*\nBe\u00e1tus vir, qui suffert tentati\u00f3nem: qu\u00f3niam, cum prob\u00e1tus f\u00faerit, acc\u00edpiet cor\u00f3nam vit\u00e6. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 91:13; 91:14*\nV. Justus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur in domo D\u00f3mini.\n*Ps 91:3*\nV. Ad annunti\u00e1ndum mane miseric\u00f3rdiam tuam, et verit\u00e1tem tuam per noctem.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 12:35-40*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Sint lumbi vestri pr\u00e6c\u00edncti, et lucern\u00e6 ard\u00e9ntes in m\u00e1nibus vestris, et vos s\u00edmiles hom\u00ednibus exspect\u00e1ntibus d\u00f3minum suum, quando revert\u00e1tur a n\u00faptiis: ut, cum v\u00e9nerit et puls\u00e1verit, conf\u00e9stim ap\u00e9riant ei. Be\u00e1ti servi illi, quos, cum v\u00e9nerit d\u00f3minus, inv\u00e9nerit vigil\u00e1ntes: amen, dico vobis, quod pr\u00e6c\u00ednget se, et f\u00e1ciet illos disc\u00fambere, et tr\u00e1nsiens ministr\u00e1bit illis. Et si v\u00e9nerit in sec\u00fanda vig\u00edlia, et si in t\u00e9rtia vig\u00edlia v\u00e9nerit, et ita inv\u00e9nerit, be\u00e1ti sunt servi illi. Hoc autem scit\u00f3te, qu\u00f3niam, si sciret paterfam\u00edlias, qua hora fur ven\u00edret, vigil\u00e1ret \u00fatique, et non s\u00edneret p\u00e9rfodi domum suam. Et vos est\u00f3te par\u00e1ti, quia, qua hora non put\u00e1tis, F\u00edlius h\u00f3minis v\u00e9niet.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:25*\nV\u00e9ritas mea et miseric\u00f3rdia mea cum ipso: et in n\u00f3mine meo exalt\u00e1bitur cornu ejus.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Laudis tibi, D\u00f3mine, h\u00f3stias immol\u00e1mus in tu\u00f3rum commemorati\u00f3ne Sanct\u00f3rum: quibus nos et pr\u00e6s\u00e9ntibus \u00e9xui malis conf\u00eddimus et fut\u00faris.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Lucio I*\nM\u00fanera tibi, D\u00f3mine, dic\u00e1ta sanct\u00edfica: et, interced\u00e9nte be\u00e1to N. M\u00e1rtyre tuo atque Pont\u00edfice, per \u00e9adem nos plac\u00e1tus int\u00e9nde.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 24:46-47.*\nBe\u00e1tus servus, quem, cum v\u00e9nerit d\u00f3minus, inv\u00e9nerit vigil\u00e1ntem: amen, dico vobis, super \u00f3mnia bona sua const\u00edtuet eum.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Ref\u00e9cti cibo pot\u00faque coel\u00e9sti, Deus noster, te s\u00fapplices exor\u00e1mus: ut, in cujus h\u00e6c commemorati\u00f3ne perc\u00e9pimus, ejus muni\u00e1mur et pr\u00e9cibus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Lucio I*\nH\u00e6c nos comm\u00fanio, D\u00f3mine, purget a cr\u00edmine: et, interced\u00e9nte be\u00e1to N. M\u00e1rtyre tuo atque Pont\u00edfice, coel\u00e9stis rem\u00e9dii f\u00e1ciat esse cons\u00f3rtes.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne; prawo jego Boga mieszka w jego sercu.\n*Ps 36:1*\nNie uno\u015b si\u0119 z powodu z\u0142oczy\u0144c\u00f3w, ani nie zazdro\u015b\u0107 czyni\u0105cym nieprawo\u015b\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne; prawo jego Boga mieszka w jego sercu.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry umocni\u0142e\u015b \u015bwi\u0119tego Kazimierza cnot\u0105 sta\u0142o\u015bci w\u015br\u00f3d rozkoszy dworu kr\u00f3lewskiego i powab\u00f3w \u015bwiata: prosimy Ci\u0119, aby za jego wstawiennictwem wierni Twoi pogardzali ziemskimi dobrami, a zawsze zd\u0105\u017cali do niebieskich.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bw. Lucjusza I, Papie\u017ca i M\u0119czennika*\nBo\u017ce, co roku uweselasz nas uroczysto\u015bci\u0105 \u015bwi\u0119tego N., Twojego M\u0119czennika i Biskupa; spraw \u0142askawie, aby\u015bmy cieszyli si\u0119 opiek\u0105 tego, kt\u00f3rego urodziny dla nieba obchodzimy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Syracydesa.\n*Syr 31:8-11*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry okaza\u0142 si\u0119 bez zmazy i kt\u00f3ry nie ubiega\u0142 si\u0119 za z\u0142otem, i nadziei nie pok\u0142ada\u0142 w pieni\u0105dzach i skarbach. Kt\u00f3\u017c to jest? \u2013 a chwali\u0107 go b\u0119dziemy. Bo w \u017cyciu swym dziw\u00f3w dokona\u0142. Kto w tej sprawie jest do\u015bwiadczony i doskona\u0142y, b\u0119dzie mia\u0142 wieczn\u0105 chwa\u0142\u0119: kt\u00f3ry m\u00f3g\u0142 przest\u0105pi\u0107, a nie przest\u0105pi\u0142, \u017ale czyni\u0107, a nie uczyni\u0142; przeto pewne s\u0105 skarby jego u Pana, a ja\u0142mu\u017cny jego wys\u0142awia\u0107 b\u0119dzie zgromadzenie \u015bwi\u0119tych.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bw. Lucjusza I, Papie\u017ca i M\u0119czennika*\nPo\u015bwi\u0119\u0107, Panie, z\u0142o\u017cone Ci dary i za przyczyn\u0105 \u015bwi\u0119tego N., Twego M\u0119czennika i Biskupa, daj si\u0119 nimi przeb\u0142aga\u0107 i b\u0105d\u017a nam przychylny.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bw. Lucjusza I, Papie\u017ca i M\u0119czennika*\nPanie, niech ta Komunia oczy\u015bci nas z grzech\u00f3w i za przyczyn\u0105 \u015bwi\u0119tego N., Twego M\u0119czennika i Biskupa, stanie si\u0119 dla nas niebieskim lekarstwem.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ]
}
