{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2017-01-24", 
    "description": "\u015aw. Tymoteusz jako m\u0142odzieniec zosta\u0142 wybrany przez \u015bw. Paw\u0142a na towarzysza jego podr\u00f3\u017cy misyjnych. Towarzyszy\u0142 Aposto\u0142owi Narod\u00f3w w zak\u0142adaniu pierwszych gmin chrze\u015bcija\u0144skich i dzieli\u0142 z nim wi\u0119zienie. P\u00f3\u017aniej zosta\u0142 biskupem w Efezie. Jako lekcj\u0119 mszaln\u0105 czyta si\u0119 wyj\u0105tek z listu, kt\u00f3ry \u015bw. Pawe\u0142 skierowa\u0142 do niego pod koniec swojego \u017cycia.", 
    "tempora": "Wtorek po 3 Niedzieli po Objawieniu", 
    "title": "\u015aw. Tymoteusza, Biskupa i M\u0119czennika"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 20:2-3.*\nIn virt\u00fate tua, D\u00f3mine, l\u00e6t\u00e1bitur justus: et super salut\u00e1re tuum exsult\u00e1bit vehem\u00e9nter: desid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei.\n*Ps 20:4*\nQu\u00f3niam pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulc\u00e9dinis: posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.\nGl\u00f3ria Patri.\nIn virt\u00fate tua, D\u00f3mine, l\u00e6t\u00e1bitur justus: et super salut\u00e1re tuum exsult\u00e1bit vehem\u00e9nter: desid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, qui be\u00e1ti N. M\u00e1rtyris tui natal\u00edcia c\u00f3limus, intercessi\u00f3ne ejus, in tui n\u00f3minis am\u00f3re robor\u00e9mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Tim\u00f3theum.\n*1 Tim 6:11-16*\nCar\u00edssime: Sect\u00e1re just\u00edtiam, piet\u00e1tem, fidem, carit\u00e1tem, pati\u00e9ntiam, mansuet\u00fadinem. Certa bonum cert\u00e1men f\u00eddei, appreh\u00e9nde vitam \u00e6t\u00e9rnam, in qua voc\u00e1tus es, et conf\u00e9ssus bonam confessionem coram multis t\u00e9stibus. Pr\u00e6c\u00edpio tibi coram Deo, qui viv\u00edficat \u00f3mnia, et Christo Jesu, qui testim\u00f3nium r\u00e9ddidit sub P\u00f3ntio Pil\u00e1to, bonam confessi\u00f3nem: ut serves mand\u00e1tum sine m\u00e1cula, irreprehens\u00edbile usque in adv\u00e9ntum D\u00f3mini nostri Jesu Christi, quem suis temp\u00f3ribus ost\u00e9ndet be\u00e1tus et solus potens, Rex regum et D\u00f3minus domin\u00e1ntium: qui solus habet immortalit\u00e1tem, et lucem inh\u00e1bitat inaccess\u00edbilem: quem nullus h\u00f3minum vidit, sed nec vid\u00e9re potest: cui honor et imp\u00e9rium sempit\u00e9rnum. Amen.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 111:1-2.*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 20:4*\nPosu\u00edsti, D\u00f3mine, super caput ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 111:1-2.*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\n*Ps 20:3-4*\nDesid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei: et volunt\u00e1te labi\u00f3rum ejus non fraud\u00e1sti eum.\nV. Qu\u00f3niam pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulc\u00e9dinis.\nV. Posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 10:34-42. )*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Nol\u00edte arbitr\u00e1ri, quia pacem v\u00e9nerim m\u00edttere in terram: non veni pacem m\u00edttere, sed gl\u00e1dium. Veni enim separ\u00e1re h\u00f3minem adv\u00e9rsus patrem suum, et f\u00edliam adv\u00e9rsus matrem suam, et nurum adv\u00e9rsus socrum suam: et inim\u00edci h\u00f3minis dom\u00e9stici ejus. Qui amat patrem aut matrem plus quam me, non est me dignus: et qui amat f\u00edlium aut f\u00edliam super me, non est me dignus. Et qui non \u00e1ccipit crucem suam, et s\u00e9quitur me, non est me dignus. Qui inv\u00e9nit \u00e1nimam suam, perdet illam: et qui perd\u00edderit \u00e1nimam suam propter me, inv\u00e9niet eam. Qui r\u00e9cipit vos, me r\u00e9cipit: et qui me r\u00e9cipit, r\u00e9cipit eum, qui me misit. Qui r\u00e9cipit proph\u00e9tam in n\u00f3mine proph\u00e9t\u00e6, merc\u00e9dem proph\u00e9t\u00e6 acc\u00edpiet: et qui r\u00e9cipit justum in n\u00f3mine justi, merc\u00e9dem justi acc\u00edpiet. Et quic\u00famque potum d\u00e9derit uni ex m\u00ednimis istis c\u00e1licem aqu\u00e6 fr\u00edgid\u00e6 tantum in n\u00f3mine disc\u00edpuli: amen, dico vobis, non perdet merc\u00e9dem suam.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 8:6-7*\nGl\u00f3ria et hon\u00f3re coron\u00e1sti eum: et constitu\u00edsti eum super \u00f3pera m\u00e1nuum tu\u00e1rum, D\u00f3mine.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Mun\u00e9ribus nostris, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, precib\u00fasque susc\u00e9ptis: et coel\u00e9stibus nos munda myst\u00e9riis, et clem\u00e9nter ex\u00e1udi.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 6: 24.*\nQui vult ven\u00edre post me, \u00e1bneget semet\u00edpsum, et tollat crucem suam, et sequ\u00e1tur me.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Da, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Deus noster: ut, sicut tu\u00f3rum commemorati\u00f3ne Sanct\u00f3rum tempor\u00e1li gratul\u00e1mur off\u00edcio; ita perp\u00e9tuo l\u00e6t\u00e1mur asp\u00e9ctu.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Syr 45:30*\nPan zawar\u0142 z nim przymierze pokoju i ustanowi\u0142 go prze\u0142o\u017conym, aby godno\u015b\u0107 kap\u0142a\u0144ska zosta\u0142a przy nim na wieki.\n*Ps 131:1*\nPomnij, Panie, na Dawida i na ca\u0142\u0105 jego gorliwo\u015b\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nPan zawar\u0142 z nim przymierze pokoju i ustanowi\u0142 go prze\u0142o\u017conym, aby godno\u015b\u0107 kap\u0142a\u0144ska zosta\u0142a przy nim na wieki.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "*Staro\u017cytny Rzym przyznawa\u0142 wybitnym obywatelom przywilej skutecznego wp\u0142ywania na wyroki s\u0105dowe: intercessio gloriosa. Ko\u015bci\u00f3\u0142 wierzy, \u017ce podobn\u0105 moc przed Bogiem ma wstawiennictwo m\u0119czennika.*\nWszechmog\u0105cy Bo\u017ce, wejrzyj na s\u0142abo\u015b\u0107\u00a0nasz\u0105, a skoro nas obci\u0105\u017ca brzemi\u0119 w\u0142asnej dzia\u0142alno\u015bci, niech nas os\u0142ania dostojne wstawiennictwo \u015bwi\u0119tego N., Twojego M\u0119czennika i Biskupa.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Tymoteusza.\n*1 Tm 6:11-16*\nNajmilszy: Ubiegaj si\u0119 o sprawiedliwo\u015b\u0107, pobo\u017cno\u015b\u0107, wiar\u0119, mi\u0142o\u015b\u0107, cierpliwo\u015b\u0107 i \u0142agodno\u015b\u0107. Prowad\u017a dobry b\u00f3j wiary, zdobywaj \u017cycie wieczne, do kt\u00f3rego jeste\u015b wezwany i dla kt\u00f3rego z\u0142o\u017cy\u0142e\u015b dobre wyznanie wobec wielu \u015bwiadk\u00f3w.\nRozkazuj\u0119 ci wobec Boga, kt\u00f3ry o\u017cywia wszystko, i wobec Chrystusa Jezusa, kt\u00f3ry pod Poncjuszem Pi\u0142atem z\u0142o\u017cy\u0142 \u015bwiadectwo dobrego wyznania, aby\u015b zachowa\u0142 to rozkazanie bez skazy i nienagannie a\u017c do przyj\u015bcia Pana naszego Jezusa Chrystusa. Oka\u017ce go w swoim czasie b\u0142ogos\u0142awiony i jedyny mocarz, Kr\u00f3l kr\u00f3l\u00f3w i Pan panuj\u0105cych, kt\u00f3ry jedynie ma nie\u015bmiertelno\u015b\u0107 i mieszka w \u015bwiat\u0142o\u015bci nieprzyst\u0119pnej. \u017baden z ludzi Go nie widzia\u0142 ani te\u017c widzie\u0107 mo\u017ce. Jemu niech b\u0119dzie chwa\u0142a i panowanie wieczne. Amen.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:21-23*\n*W czasie konsekracji biskup otrzyma\u0142 namaszczenie Krzy\u017cmem \u015bwi\u0119tym na znak umocnienia do walki w obronie Ewangelii.*\nZnalaz\u0142em Dawida, mojego s\u0142ug\u0119, nama\u015bci\u0142em go \u015bwi\u0119tym olejem moim, by r\u0119ka moja zawsze z nim by\u0142a i rami\u0119 moje go umacnia\u0142o.\nV. Nic nie zyska w nim nieprzyjaciel, a duch nieprawo\u015bci mu nie zaszkodzi. Alleluja, alleluja.\n*Ps 109:4*\nV. Ty\u015b kap\u0142anem na wieki na wz\u00f3r Melchizedeka. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 111:1-2*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\n*Ps 20:3-4*\nSpe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca, pro\u015bbie ust jego nie odm\u00f3wi\u0142e\u015b.\nV. Uprzedzi\u0142e\u015b go hojnym b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwem.\nV. W\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119, z drogich kamieni.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 14:26-33*\nOnego czasu: M\u00f3wi\u0142 Jezus do rzesz: \u00abJe\u015bli kto przychodzi do mnie, a nie ma w nienawi\u015bci ojca swego i matki, \u017cony, dzieci, braci i si\u00f3str, a nadto i \u017cycia swego, nie mo\u017ce by\u0107 uczniem moim. A kto nie d\u017awiga krzy\u017ca swego i nie idzie za mn\u0105, nie mo\u017ce by\u0107 uczniem moim.\nKt\u00f3\u017c bowiem z was, zamierzaj\u0105c zbudowa\u0107 wie\u017c\u0119, nie zasiada pierwej i nie oblicza koniecznych wydatk\u00f3w, czy ma na to, aby j\u0105 wyko\u0144czy\u0107. Aby wszyscy patrz\u0105cy nie pocz\u0119li si\u0119 z niego \u015bmia\u0107, gdyby za\u0142o\u017cy\u0142 fundament, a nie zdo\u0142a\u0142 wyko\u0144czy\u0107, i aby nie m\u00f3wili: Oto ten cz\u0142owiek pocz\u0105\u0142 budowa\u0107, a nie m\u00f3g\u0142 wyko\u0144czy\u0107.\nAlbo kt\u00f3ry\u017c to kr\u00f3l, maj\u0105c stoczy\u0107 wojn\u0119 przeciw drugiemu kr\u00f3lowi, nie zasiada pierwej i nie obmy\u015bla czy m\u00f3g\u0142by z dziesi\u0119ciu tysi\u0105cami wyj\u015b\u0107 naprzeciw temu, kt\u00f3ry idzie przeciwko niemu w dwadzie\u015bcia tysi\u0119cy? Je\u015bli za\u015b nie mo\u017ce, wysy\u0142a poselstwo i prosi o pok\u00f3j wtedy, gdy tamten jeszcze daleko.\nTak wi\u0119c ka\u017cdy z was, kt\u00f3ry nie wyrzeka si\u0119 wszystkiego, co ma, nie mo\u017ce by\u0107 uczniem moim\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:25*\nZ nim moja wierno\u015b\u0107 i moja \u0142aska; w moim imieniu moc jego wzro\u015bnie.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Panie, przyjmij \u0142askawie przez zas\u0142ugi \u015bwi\u0119tego N., M\u0119czennika i Biskupa ofiar\u0119, kt\u00f3r\u0105 Ci sk\u0142adamy, i spraw, aby si\u0119 sta\u0142a dla nas nieustann\u0105 pomoc\u0105.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:36; 88:37-38*\nRaz przysi\u0105g\u0142em na \u015bwi\u0119to\u015b\u0107 moj\u0105: potomstwo jego trwa\u0107 b\u0119dzie na wieki i jego tron b\u0119dzie przede mn\u0105 jak s\u0142o\u0144ce, jak ksi\u0119\u017cyc, co na wieki zostaje, jako wierny \u015bwiadek na niebie.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Pokrzepieni uczestnictwem w \u015bwi\u0119tej uczcie prosimy Ci\u0119, Panie, Bo\u017ce nasz, aby\u015bmy za przyczyn\u0105 \u015bwi\u0119tego N., Twego M\u0119czennika i Biskupa, doznali skutk\u00f3w tajemnic, kt\u00f3re ze czci\u0105 sprawujemy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
