{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2017-10-03", 
    "description": "Maria Franciszka Teresa Martin urodzi\u0142a si\u0119 w Alen\u00e7on w 1873 roku. Wychowana w pobo\u017cnej rodzinie chrze\u015bcija\u0144skiej i w internacie Benedyktynek w Lisieux, w pi\u0119tnastym roku \u017cycia wst\u0105pi\u0142a do klasztoru Karmelitanek i otrzyma\u0142a imi\u0119 Teresy od Dzieci\u0105tka Jezus. W \u017cyciu zakonnym stara\u0142a si\u0119 z mi\u0142o\u015bci ku Bogu doskonale spe\u0142nia\u0107 wszystkie, nawet najmniejsze obowi\u0105zki. Nazwa\u0142a t\u0119 drog\u0119 do doskona\u0142o\u015bci \u00abma\u0142\u0105 drog\u0105 dzieci\u0119ctwa duchowego\u00bb. Widz\u0105c, \u017ce mi\u0142o\u015b\u0107 Bo\u017ca jest zapomniana, ofiarowa\u0142a si\u0119 Bogu jako ofiara za zbawienie \u015bwiata. Swoje prze\u017cycia duchowe opisa\u0142a w ksi\u0119dze Dzieje duszy. Zmar\u0142a 30 wrze\u015bnia 1897 roku zapowiadaj\u0105c, \u017ce nie przestanie \u00abdobrze czyni\u0107 na ziemi\u00bb. Jest patronk\u0105 misji katolickich.", 
    "tempora": "Wtorek po 17 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. Teresy od Dzieci\u0105tka Jezus, Dziewicy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Cant 4:8-9.*\nVeni de L\u00edbano, sponsa mea, veni de L\u00edbano, veni: vulner\u00e1sti cor meum, soror mea sponsa, vulner\u00e1sti cor meum.\n*Ps 112:1*\nLaud\u00e1te, p\u00faeri, D\u00f3minum: laud\u00e1te nomen D\u00f3mini.\nGl\u00f3ria Patri.\nVeni de L\u00edbano, sponsa mea, veni de L\u00edbano, veni: vulner\u00e1sti cor meum, soror mea sponsa, vulner\u00e1sti cor meum.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "D\u00f3mine, qui dixisti: Nisi effici\u00e1mini sicut p\u00e1rvuli, non intr\u00e1bitis in regnum coel\u00f3rum: da nobis, qu\u01fdsumus: ita sanct\u00e6 Teresi\u00e6 V\u00edrginis in humilit\u00e1te et simplicit\u00e1te cordis vest\u00edgia sect\u00e1ri, ut praemia consequ\u00e1mur \u00e6t\u00e9rna.\nQui vivis.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Isa\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Is 66:12-14*\nH\u00e6c dicit D\u00f3minus: Ecce, ego declin\u00e1bo super eam quasi fl\u00favium pacis, et quasi torr\u00e9ntem inund\u00e1ntem gl\u00f3riam g\u00e9ntium, quam sug\u00e9tis: ad \u00fabera portab\u00edmini, et super g\u00e9nua blandi\u00e9ntur vobis. Qu\u00f3modo si cui mater blandi\u00e1tur, ita ego consol\u00e1bor vos, et in Jer\u00fasalem consolab\u00edmini. Vid\u00e9bitis, et gaud\u00e9bit cor vestrum, et ossa vestra quasi herba germin\u00e1bunt, et cognosc\u00e9tur manus D\u00f3mini servis ejus.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 11:25*\nConf\u00edteor tibi, Pater, D\u00f3mine coeli et terr\u00e6, quia abscond\u00edsti h\u00e6c a sapi\u00e9ntibus, et prud\u00e9ntibus, et revel\u00e1sti ea p\u00e1rvulis.\n*Ps 70:5*\nD\u00f3mine, spes mea a juvent\u00fate mea. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 39:17-19*\nQuasi rosa plant\u00e1ta super rivos aqu\u00e1rum fructificate: quasi Libanus od\u00f3rem suavit\u00e1tis habete: florete, flores, quasi l\u00edlium, et date od\u00f3rem, et frondete in gr\u00e1tiam, et collaudate c\u00e1nticum, et benedicite D\u00f3minum in op\u00e9ribus suis. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Cant 2:11-12*\nJam hiems tr\u00e1nsiit, imber \u00e1biit, et rec\u00e9ssit.\nV. Flores apparu\u00e9runt in terra nostra, tempus putati\u00f3nis adv\u00e9nit: vox t\u00farturis aud\u00edta est in terra nostra.\n*Jer 31:3*\nIn carit\u00e1te perp\u00e9tua dil\u00e9xi te: \u00eddeo attr\u00e1xi te, m\u00edserans tui.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 18:1-4*\nIn illo t\u00e9mpore: Access\u00e9runt disc\u00edpuli ad Jesum, dic\u00e9ntes: Quis, putas, major est in regno coel\u00f3rum? Et advocans Jesus p\u00e1rvulum, st\u00e1tuit eum in m\u00e9dio e\u00f3rum, et dixit; Amen, dico vobis, nisi conv\u00e9rsi fu\u00e9ritis, et effici\u00e1mini sicut p\u00e1rvuli, non intr\u00e1bitis in regnum coelorum. Quic\u00famque ergo humili\u00e1verit se sicut p\u00e1rvulus iste, hic est major in regno coel\u00f3rum.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Luc 1:46-49*\nMagn\u00edficat \u00e1nima mea D\u00f3minum: et exsult\u00e1vit sp\u00edritus meus in Deo salut\u00e1ri meo: quia resp\u00e9xit humilit\u00e1tem anc\u00edll\u00e6 su\u00e6: fecit mihi magna qui potens est.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Sacrif\u00edcium nostrum tibi, D\u00f3mine, qu\u01fdsumus, sanct\u00e6 Ter\u00e9si\u00e6 V\u00edrginis tu\u00e6 prec\u00e1tio sancta conc\u00edliet: ut, in cujus hon\u00f3re soll\u00e9mniter exhib\u00e9tur, ejus m\u00e9ritis effici\u00e1tur acc\u00e9ptum.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Deut 32:10-12*\nCircumd\u00faxit eam, et d\u00f3cuit: et custod\u00edvit quasi pup\u00edllam \u00f3culi sui. Sicut aquila exp\u00e1ndit alas suas, et ass\u00fampsit eam, atque port\u00e1vit in h\u00fameris suis. D\u00f3minus solus dux ejus fuit.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Illo nos, D\u00f3mine am\u00f3ris igne coel\u00e9ste myst\u00e9rium infl\u00e1mmet: quo sancta Teresia Virgo tua se tibi pro hom\u00ednibus carit\u00e1tis v\u00edctimam dev\u00f3vit.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Pnp 4:8-9*\nP\u00f3jd\u017a\u017ce z Libanu, oblubienico moja, p\u00f3jd\u017a z Libanu, p\u00f3jd\u017a. Zrani\u0142a\u015b moje serce, siostro moja, oblubienico, zrani\u0142a\u015b moje serce.\n*Ps 112:1*\nChwalcie, o dzieci, Pana, chwalcie imi\u0119 Pa\u0144skie.\nChwa\u0142a Ojcu.\nP\u00f3jd\u017a\u017ce z Libanu, oblubienico moja, p\u00f3jd\u017a z Libanu, p\u00f3jd\u017a. Zrani\u0142a\u015b moje serce, siostro moja, oblubienico, zrani\u0142a\u015b moje serce.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Panie, kt\u00f3ry\u015b powiedzia\u0142: \u00abJe\u015bli si\u0119 nie staniecie jako dzieci, nie wejdziecie do Kr\u00f3lestwa Niebieskiego\u00bb; prosimy Ci\u0119, daj nam tak na\u015bladowa\u0107 pokor\u0119 i prostot\u0119 \u015bwi\u0119tej Dziewicy Teresy, aby\u015bmy osi\u0105gn\u0119li nagrod\u0119 wieczn\u0105.\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Izajasza.\n*Iz 66:12-14*\n*Chwa\u0142a \u015bw. Teresy ogarn\u0119\u0142a ca\u0142y \u015bwiat jak rzeka. R\u00f3wnocze\u015bnie poznano jej \u00abma\u0142\u0105 drog\u0119 dzieci\u0119ctwa duchowego\u00bb, kt\u00f3ra polega na ufnym rzuceniu si\u0119 w ojcowskie ramiona Boga.*\nTak m\u00f3wi Pan: \u00abOto ja wylej\u0119 na ni\u0105 jakby rzek\u0119 pokoju i jakby strumie\u0144 op\u0142ywaj\u0105cy w chwa\u0142\u0119 pogan, kt\u00f3r\u0105 pi\u0107 b\u0119dziecie; przy piersiach b\u0119dziecie noszeni, a na kolanach pie\u015bci\u0107 was b\u0119d\u0105. Podobnie jak matka pie\u015bci, tak ja was b\u0119d\u0119 pociesza\u0142 i w Jeruzalem doznacie pociechy.\nUjrzycie i radowa\u0107 si\u0119 b\u0119dzie serce wasze, a ko\u015bci wasze niby trawa si\u0119 odm\u0142odz\u0105 i rozpoznaj\u0105 r\u0119k\u0119 Pana s\u0142udzy Jego\u00bb.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 11:25*\nWys\u0142awiam Ci\u0119 Ojcze, Panie nieba i ziemi, \u017ce\u015b te rzeczy zakry\u0142 przed m\u0105drymi i roztropnymi, a objawi\u0142e\u015b je maluczkim.\n*Ps 70:5*\nPanie, nadziejo moja od m\u0142odo\u015bci mojej. Alleluja, alleluja.\n*Ps 39:17-19*\nRo\u015bnijcie jak r\u00f3\u017ca zasadzona nad strumieniem wody, wydawajcie wo\u0144 mi\u0142\u0105 jak kadzid\u0142o z Libanu, kwitnijcie jak lilia. Roztaczajcie wo\u0144, wypuszczajcie wdzi\u0119czne ga\u0142\u0105zki i pie\u015b\u0144 pochwaln\u0105 \u015bpiewajcie, b\u0142ogos\u0142awcie Pana we wszystkich Jego dzie\u0142ach. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:8*\nMi\u0142ujesz sprawiedliwo\u015b\u0107, a nienawidzisz nieprawo\u015bci.\nV. Dlatego B\u00f3g, tw\u00f3j B\u00f3g, nama\u015bci\u0142 ci\u0119 olejkiem wesela.\nPrzyjd\u017a, Oblubienico Chrystusa, przyjmij wieniec, kt\u00f3ry Pan przygotowa\u0142 ci na wieki, bo z mi\u0142o\u015bci ku Niemu krew swoj\u0105 przela\u0142a\u015b.\n*Ps 44:8; 44:5*\nMi\u0142ujesz sprawiedliwo\u015b\u0107, a nienawidzisz nieprawo\u015bci, dlatego B\u00f3g, tw\u00f3j B\u00f3g, nama\u015bci\u0142 ci\u0119 olejkiem wesela obficiej ni\u017c twe towarzyszki.\nV. W chwale i pi\u0119kno\u015bci swojej wyst\u0105p, walcz zwyci\u0119sko i kr\u00f3luj.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 18:1-4*\nOnego czasu: Przyst\u0105pili uczniowie do Jezusa m\u00f3wi\u0105c: \u00abKt\u00f3\u017c, mniemasz, jest wi\u0119kszy w Kr\u00f3lestwie Niebieskim?\u00bb A Jezus przywo\u0142awszy dzieci\u0119 postawi\u0142 je w po\u015brodku nich, i rzek\u0142: \u00abZaprawd\u0119 m\u00f3wi\u0119 wam, je\u015bli si\u0119 nie nawr\u00f3cicie i nie staniecie jako dzieci, nie wnijdziecie do Kr\u00f3lestwa Niebieskiego. Ktokolwiek si\u0119 przeto uni\u017cy jako to dzieci\u0119, ten jest wi\u0119kszym w Kr\u00f3lestwie Niebieskim\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*\u0141k 1:46-49*\nUwielbia dusza moja Pana, i rozradowa\u0142 si\u0119 duch m\u00f3j w Bogu, Zbawicielu moim. Bo wejrza\u0142 na uni\u017cenie s\u0142u\u017cebnicy swojej; uczyni\u0142 mi wielkie rzeczy, kt\u00f3ry mo\u017cny jest.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech modlitwa \u015bwi\u0119tej Dziewicy Teresy poleca Tobie nasza ofiar\u0119, aby uroczy\u015bcie sk\u0142adana ku jej chwale zosta\u0142a przyj\u0119ta dla jej zas\u0142ug.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Pp 32:10-12*\nWi\u00f3d\u0142 j\u0105 i uczy\u0142, i strzeg\u0142 jak \u017arenicy oka swego. Jak orze\u0142 rozpostar\u0142 swe skrzyd\u0142a, i wzi\u0105\u0142 j\u0105 i nosi\u0142 na ramionach swoich. Pan sam by\u0142 jej przewodnikiem.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech niebieskie misterium rozp\u0142omieni nas tym ogniem mi\u0142o\u015bci, dzi\u0119ki kt\u00f3remu \u015bwi\u0119ta Dziewica Teresa sam\u0105 siebie z\u0142o\u017cy\u0142a Tobie w ofierze mi\u0142o\u015bci za ludzi.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
