{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2017-10-20", 
    "description": "\u015aw. Jan urodzi\u0142 si\u0119 W K\u0119tach w roku 1390. Studiowa\u0142 filozofi\u0119 i teologi\u0119 na Uniwersytecie Jagiello\u0144skim, a p\u00f3\u017aniej zosta\u0142 jego profesorem i przez 50 lat wyk\u0142ada\u0142 teologi\u0119. Czterokrotnie pieszo pielgrzymowa\u0142 do Rzymu. Przez ca\u0142e \u017cycie kap\u0142a\u0144skie powstrzymywa\u0142 si\u0119 od spo\u017cywania mi\u0119sa. S\u0142yn\u0105\u0142 z wielkiego mi\u0142osierdzia. Nie mog\u0105c inaczej zaradzi\u0107 n\u0119dzy, wyzbywa\u0142 si\u0119 w\u0142asnego odzienia i obuwia. Zmar\u0142 24 grudnia 1473 roku, rozdawszy ubogim ca\u0142e swoje mienie. Relikwie spoczywaj\u0105 W ko\u015bciele \u015aw. Anny w Krakowie.", 
    "tempora": "Pi\u0105tek po 19 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. Jana Kantego, Wyznawcy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Eccli 18:12-13*\nMiser\u00e1tio h\u00f3minis circa pr\u00f3ximum: miseric\u00f3rdia autem Dei super omnem carnem. Qui miseric\u00f3rdiam habet, docet et \u00e9rudit quasi pastor gregem suum.\n*Ps 1:1*\nBe\u00e1tus vir, qui non \u00e1biit in cons\u00edlio impi\u00f3rum, et in via peccat\u00f3rum non stetit, et in c\u00e1thedra pestil\u00e9nti\u00e6 non sedit.\nGl\u00f3ria Patri.\nMiser\u00e1tio h\u00f3minis circa pr\u00f3ximum: miseric\u00f3rdia autem Dei super omnem carnem. Qui miseric\u00f3rdiam habet, docet et \u00e9rudit quasi pastor gregem suum.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Da, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, sancti Jo\u00e1nnis Confess\u00f3ris ex\u00e9mplo in scientia Sanct\u00f3rum profici\u00e9ntes atque \u00e1liis miseric\u00f3rdiam exhib\u00e9ntes; ejus m\u00e9ritis, indulg\u00e9ntiam apud te consequ\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Jac\u00f3bi Ap\u00f3stoli.\n*Jac 2:12-17*\nSic loqu\u00edmini, et sic f\u00e1cite sicut per legem libert\u00e1tis incipi\u00e9ntes judic\u00e1ri. Jud\u00edcium enim sine miseric\u00f3rdia illi, qui non fecit miseric\u00f3rdiam: superex\u00e1ltat autem miseric\u00f3rdia jud\u00edcium. Quid pr\u00f3derit, fratres mei, si fidem quis dicat se hab\u00e9re, \u00f3pera autem non h\u00e1beat? Numquid poterit fides salv\u00e1re eum? Si autem frater et soror nudi sint, et ind\u00edgeant victu quotidi\u00e1no, dicat autem \u00e1liquis ex vobis illis: Ite in pace, calefac\u00edmini et satur\u00e1mini: non ded\u00e9ritis autem eis, qu\u00e6 necess\u00e1ria sunt c\u00f3rpori, quid pr\u00f3derit? Sic et fides, si non h\u00e1beat \u00f3pera, m\u00f3rtua est in semet\u00edpsa.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 106:8-9*\nConfite\u00e1ntur D\u00f3mino miseric\u00f3rdi\u00e6 ejus: et mirab\u00edlia ejus f\u00edliis h\u00f3minum.\nV. Quia sati\u00e1vit \u00e1nimam in\u00e1nem: et \u00e1nimam esuri\u00e9ntem satiavit bonis. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 31:20*\nManum suam ap\u00e9ruit \u00ednopi: et palmas suas ext\u00e9ndit ad p\u00e1uperem. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 91:13; 91:14*\nV. Justus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur in domo D\u00f3mini.\n*Ps 91:3*\nV. Ad annunti\u00e1ndum mane miseric\u00f3rdiam tuam, et verit\u00e1tem tuam per noctem.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 12:35-40*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Sint lumbi vestri pr\u00e6c\u00edncti, et luc\u00e9rn\u00e6 ard\u00e9ntes in m\u00e1nibus vestris, et vos s\u00edmiles hom\u00ednibus exspect\u00e1ntibus d\u00f3minum suum, quando revert\u00e1tur a n\u00faptiis: ut, cum v\u00e9nerit et puls\u00e1verit, conf\u00e9stim ap\u00e9riant ei. Be\u00e1ti servi illi, quos, cum v\u00e9nerit d\u00f3minus, inv\u00e9nerit vigil\u00e1ntes: amen, dico vobis, quod pr\u00e6c\u00ednget se, et f\u00e1ciet illos disc\u00fambere, et tr\u00e1nsiens ministr\u00e1bit illis. Et si v\u00e9nerit in sec\u00fanda vig\u00edlia, et si in t\u00e9rtia vig\u00edlia v\u00e9nerit, et ita inv\u00e9nerit, be\u00e1ti sunt servi illi. Hoc autem scit\u00f3te, qu\u00f3niam, si sciret paterfam\u00edlias, qua hora fur ven\u00edret, vigil\u00e1ret \u00fatique, et non s\u00edneret p\u00e9rfodi domum suam. Et vos est\u00f3te par\u00e1ti, quia, qua hora non put\u00e1tis. F\u00edlius h\u00f3minis v\u00e9niet.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Job 29:14-16*\nJust\u00edtia ind\u00fatus sum, et vest\u00edvi me, sicut vestim\u00e9nto et diad\u00e9mate, jud\u00edcio meo. Oculus fui c\u00e6co et pes claudo: pater eram p\u00e1uperum.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Has, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, h\u00f3stias sancti Jo\u00e1nnis Confess\u00f3ris tui m\u00e9ritis ben\u00edgnus ass\u00fame: et pr\u00e6sta; ut, te super \u00f3mnia et omnes propter te dilig\u00e9ntes, corde tibi et \u00f3pere place\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Luc 6:38*\nDate, et d\u00e1bitur vobis: mens\u00faram bonam et conf\u00e9rtam et coagit\u00e1tam et superefflu\u00e9ntem dabunt in sinum vestrum.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Preti\u00f3si C\u00f3rporis et S\u00e1nguinis tui, D\u00f3mine, pasti del\u00edciis, tuam s\u00fapplices deprec\u00e1mur clementiam: ut, sancti Jo\u00e1nnis Confess\u00f3ris tui m\u00e9ritis et ex\u00e9mplis, ej\u00fasdem carit\u00e1tis imitat\u00f3res eff\u00e9cti, cons\u00f3rtes simus et gl\u00f3ri\u00e6:\nQui vivis.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Syr 18:12-13*\nMi\u0142osierdzie cz\u0142owieka wzgl\u0119dem bli\u017aniego, ale mi\u0142osierdzie Bo\u017ce wzgl\u0119dem wszelkiego cia\u0142a. Kto ma mi\u0142osierdzie, naucza i \u0107wiczy jak pasterz trzod\u0119 swoj\u0105.\n*Ps 1:1*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry za rad\u0105 bezbo\u017cnych nie idzie, nie wchodzi na drog\u0119 grzesznik\u00f3w, nie siada na schadzce zuchwalc\u00f3w.\nChwa\u0142a Ojcu.\nMi\u0142osierdzie cz\u0142owieka wzgl\u0119dem bli\u017aniego, ale mi\u0142osierdzie Bo\u017ce wzgl\u0119dem wszelkiego cia\u0142a. Kto ma mi\u0142osierdzie, naucza i \u0107wiczy jak pasterz trzod\u0119 swoj\u0105.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, spraw, aby\u015bmy doskonal\u0105c si\u0119 w umiej\u0119tno\u015bci \u015awi\u0119tych i okazuj\u0105c mi\u0142osierdzie bli\u017anim za przyk\u0142adem \u015bwi\u0119tego Wyznawcy Jana, przez jego zas\u0142ugi otrzymali od Ciebie przebaczenie. Przez Pana.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Jakuba Aposto\u0142a.\n*Jk 2:12-17*\nNajmilsi: M\u00f3wcie i czy\u0144cie tak, jak ludzie, kt\u00f3rzy b\u0119d\u0105 s\u0105dzeni na podstawie Prawa wolno\u015bci. B\u0119dzie to bowiem s\u0105d nieub\u0142agany dla tego, kt\u00f3ry nie czyni\u0142 mi\u0142osierdzia: mi\u0142osierdzie odnosi triumf nad s\u0105dem. Jaki z tego po\u017cytek, bracia moi, skoro kto\u015b b\u0119dzie utrzymywa\u0142, \u017ce wierzy, a nie b\u0119dzie spe\u0142nia\u0142 uczynk\u00f3w? Czy wiara zdo\u0142a go zbawi\u0107? Je\u015bli na przyk\u0142ad brat lub siostra nie maj\u0105 odzienia lub brak im codziennego chleba, a kto\u015b z was powie im: \u00abId\u017acie w pokoju, ogrzejcie si\u0119 i najedzcie do syta!\u00bb - a nie dacie im tego, czego koniecznie potrzebuj\u0105 dla cia\u0142a \u2013 to na co si\u0119 to przyda? Tak te\u017c i wiara, je\u015bli nie by\u0142aby po\u0142\u0105czona z uczynkami, martwa jest sama w sobie.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 106:8-9*\nNiech dzi\u0119ki czyni\u0105 Panu za jego mi\u0142osierdzie, za Jego cuda dla syn\u00f3w cz\u0142owieczych.\nV. Bo dusz\u0119 zg\u0142odnia\u0142\u0105 nasyci\u0142, a dusz\u0119 \u0142akn\u0105c\u0105 nape\u0142ni\u0142 dobrami. Alleluja, alleluja.\n*Ps 31:20*\nR\u0119k\u0119 sw\u0105 otworzy\u0142 ubogiemu, a d\u0142onie swe wyci\u0105gn\u0105\u0142 ku biednemu. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Job 29:14-16*\n*Cz\u0119\u015b\u0107 dar\u00f3w z\u0142o\u017conych przez wiernych na ofiarowanie przeznaczano dla ubogich. Obecnie ofiary pieni\u0119\u017cne z\u0142o\u017cone na tac\u0119 tak\u017ce przyczyniaj\u0105 si\u0119 do zaopatrzenia ich potrzeb.*\nOblok\u0142em si\u0119 w sprawiedliwo\u015b\u0107 i przywdzia\u0142em praworz\u0105dno\u015b\u0107 swoj\u0105 jako szat\u0119 i koron\u0119. Okiem by\u0142em \u015blepemu i nog\u0105 chromemu; by\u0142em ojcem biednych.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Przez zas\u0142ugi \u015bwi\u0119tego Jana, Twego Wyznawcy, racz Panie, przyj\u0105\u0107 \u0142askawie te ofiary i spraw, aby\u015bmy mi\u0142uj\u0105c Ciebie ponad wszystko i wszystkich ze wzgl\u0119du na Ciebie, podobali si\u0119 Tobie z ducha i czyn\u00f3w.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*\u0141k 6:38*\nDawajcie, a b\u0119dzie wam dane, miar\u0119 dobr\u0105, nape\u0142nion\u0105, potrz\u0119sion\u0105 i op\u0142ywaj\u0105c\u0105 dadz\u0105 wam w zanadrze wasze.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Nakarmieni s\u0142odycz\u0105 drogocennego Cia\u0142a i Krwi Twojej, Panie, kornie b\u0142agamy Tw\u0105 \u0142askawo\u015b\u0107, aby\u015bmy przez zas\u0142ugi i za przyk\u0142adem \u015bw. Jana, Twego Wyznawcy, stawszy si\u0119 na\u015bladowcami jego mi\u0142o\u015bci, byli tak\u017ce uczestnikami jego chwa\u0142y:\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
