{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u \u015aw. Anastazji", 
      "1 klasy", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2017-06-06", 
    "description": "Pe\u0142ni rado\u015bci dzi\u0119kujemy Bogu za powo\u0142anie do Ko\u015bcio\u0142a katolickiego, prawdziwiej owczarni Chrystusowej, oraz za u\u015bwi\u0119caj\u0105ce dzia\u0142anie Ducha \u015awi\u0119tego w naszych duszach.", 
    "tempora": null, 
    "title": "Wtorek w Oktawie Zes\u0142ania Ducha \u015awi\u0119tego"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Esdr 2:36 2:37*\nAcc\u00edpite jucundit\u00e1tem gl\u00f3ri\u00e6 vestr\u00e6, allel\u00faja: gr\u00e1tias ag\u00e9ntes Deo, allel\u00faja: qui vos ad coel\u00e9stia regna voc\u00e1vit, allel\u00faja, allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 77:1.*\nAtt\u00e9ndite, p\u00f3pule meus, legem meam: inclin\u00e1te aurem vestram in verba oris mei.\nGl\u00f3ria Patri.\nAcc\u00edpite jucundit\u00e1tem gl\u00f3ri\u00e6 vestr\u00e6, allel\u00faja: gr\u00e1tias ag\u00e9ntes Deo, allel\u00faja: qui vos ad coel\u00e9stia regna voc\u00e1vit, allel\u00faja, allel\u00faja, allel\u00faja", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Adsit nobis, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, virtus Sp\u00edritus Sancti: qu\u00e6 et corda nostra clem\u00e9nter exp\u00farget, et ab \u00f3mnibus tue\u00e1tur adv\u00e9rsis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Actuum Apostol\u00f3rum.\n*Acts 8:14-17*\nIn di\u00e9bus illis: Cum aud\u00edssent Ap\u00f3stoli, qui erant Jeros\u00f3lymis, quod recep\u00edsset Samar\u00eda verbum Dei, mis\u00e9runt ad eos Petrum et Jo\u00e1nnem. Qui cum ven\u00edssent, orav\u00e9runt pro ipsis, ut acc\u00edperent Sp\u00edritum Sanctum: nondum enim in quemquam ill\u00f3rum v\u00e9nerat, sed baptiz\u00e1ti tantum erant in n\u00f3mine D\u00f3mini Jesu. Tunc impon\u00e9bant manus super illos, et accipi\u00e9bant Sp\u00edritum Sanctum.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 14:26*\nSp\u00edritus Sanctus doc\u00e9bit vos, qu\u00e6c\u00famque d\u00edxero vobis. Allel\u00faja. (Hic genuflectitur)\nV. Veni, Sancte Sp\u00edritus, reple tu\u00f3rum corda fid\u00e9lium: et tui am\u00f3ris in eis ignem acc\u00e9nde.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Veni, Sancte Sp\u00edritus,\net em\u00edtte caelitus\nlucis tu\u00e6 r\u00e1dium.\n\nVeni, pater p\u00e1uperum;\nveni, dator m\u00fanerum;\nveni, lumen c\u00f3rdium.\n\nConsol\u00e1tor \u00f3ptime,\ndulcis hospes \u00e1nim\u00e6,\ndulce refrig\u00e9rium.\n\nIn lab\u00f3re r\u00e9quies,\nin \u00e6stu temp\u00e9ries,\nin fletu sol\u00e1cium.\n\nO lux beat\u00edssima,\nreple cordis \u00edntima\ntu\u00f3rum fid\u00e9lium.\n\nSine tuo n\u00famine\nnihil est in h\u00f3mine,\nnihil est inn\u00f3xium.\n\nLava quod est s\u00f3rdidum,\nriga quod est \u00e1ridum,\nsana quod est s\u00e1ucium.\n\nFlecte quod est r\u00edgidum,\nfove quod est fr\u00edgidum,\nrege quod est d\u00e9vium.\n\nDa tuis fid\u00e9libus,\nin te confid\u00e9ntibus,\nsacrum septen\u00e1rium.\n\nDa virt\u00fatis m\u00e9ritum,\nda sal\u00fatis \u00e9xitum,\nda per\u00e9nne g\u00e1udium.\nAmen. Allel\u00faja.", 
      "id": "Sequentia", 
      "label": "Sequentia"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joannes 10:1-10*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus pharisaeis: Amen, amen, dico vobis: qui non intrat per \u00f3stium in ov\u00edle \u00f3vium, sed asc\u00e9ndit ali\u00fande, ille fur est et latro. Qui autem intrat per \u00f3stium, pastor est \u00f3vium. Huic osti\u00e1rius \u00e1perit, et oves vocem ejus \u00e1udiunt, et pr\u00f3prias oves vocat nomin\u00e1tim et e ducit eas. Et cum pr\u00f3prias oves em\u00edserit, ante eas vadit: et oves illum sequ\u00fantur, quia sciunt vocem ejus. Ali\u00e9num autem non sequ\u00fantur, sed f\u00fagiunt ab eo; quia non nov\u00e9runt vocem alien\u00f3rum. Hoc prov\u00e9rbium dixit eis Jesus. Illi autem non cognov\u00e9runt, quid loquer\u00e9tur eis. Dixit ergo eis \u00edterum Jesus: Amen, amen, dico vobis, quia ego sum \u00f3stium \u00f3vium. Omnes, quotquot ven\u00e9runt, fures sunt et latr\u00f3nes, et non audi\u00e9runt eos oves. Ego sum. \u00f3stium. Per me si quis intro\u00ederit, salv\u00e1bitur: et ingredi\u00e9tur et egredi\u00e1tur et p\u00e1scua inv\u00e9niet. Fur non venit, nisi ut fur\u00e9tur et mactet et perdat. Ego veni, ut vitam h\u00e1beant et abund\u00e1ntius h\u00e1beant.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 77:23-25*\nPortas coeli aperuit D\u00f3minus: et pluit illis manna, ut \u00e9derent: panem coeli dedit eis, panem Angel\u00f3rum manduc\u00e1vit homo, allel\u00faja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Pur\u00edficet nos, qu\u01fdsumus. D\u00f3mine, m\u00faneris pr\u00e6s\u00e9ntis obl\u00e1tio: et dignos sacra participati\u00f3ne eff\u00edciat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Spiritu Sancto*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Qui, asc\u00e9ndens super omnes coelos sed\u00e9nsque ad d\u00e9xteram tuam, prom\u00edssum Sp\u00edritum Sanctum * * in f\u00edlios adopti\u00f3nis eff\u00fadit. Quapr\u00f3pter prof\u00fasis g\u00e1udiis totus in orbe terr\u00e1rum mundus exs\u00faltat. Sed et sup\u00e9rn\u00e6 Virt\u00fates atque ang\u00e9lic\u00e6 Potest\u00e1tes hymnum gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6 c\u00f3ncinunt, sine fine dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Joannes 15:26; 16:14*\nSp\u00edritus qui a Patre proc\u00e9dit, allel\u00faja: ille me clarific\u00e1bit, allel\u00faja, allel\u00faja.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Mentes nostras, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Sp\u00edritus Sanctus div\u00ednis r\u00e9paret sacram\u00e9ntis: quia ipse est rem\u00edssio \u00f3mnium peccat\u00f3rum.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ezd 2:36 2:37*\nWielce si\u0119 radujcie z chwa\u0142y waszej, alleluja, i dzi\u0119ki czy\u0144cie Bogu, alleluja, \u017ce was powo\u0142a\u0142 do Kr\u00f3lestwa niebios, alleluja, alleluja, alleluja.\n*Ps 77:1*\nS\u0142uchaj, m\u00f3j ludu, nauki mojej; uszy swoje nak\u0142o\u0144cie na s\u0142owa ust moich.\nChwa\u0142a Ojcu.\nWielce si\u0119 radujcie z chwa\u0142y waszej, alleluja, i dzi\u0119ki czy\u0144cie Bogu, alleluja, \u017ce was powo\u0142a\u0142 do Kr\u00f3lestwa niebios, alleluja, alleluja, alleluja.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niechaj zst\u0105pi na nas moc Ducha \u015awi\u0119tego, aby oczy\u015bci\u0107 mi\u0142o\u015bciwie nasze serca i strzec nas od wszelkich przeciwno\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Dziej\u00f3w Apostolskich.\n*Dz 8:14-17*\n*Aposto\u0142owie udzielaj\u0105 sakramentu Bierzmowania Samarytanom ochrzczonym przez diakona Filipa.*\nW one dni: Aposto\u0142owie, kt\u00f3rzy byli w Jeruzalem, us\u0142yszawszy, \u017ce Samaria przyj\u0119\u0142a s\u0142owo Bo\u017ce, wys\u0142ali do nich Piotra i Jana. Ci po swym przybyciu modlili si\u0119 za nimi, aby przyj\u0119li Ducha \u015awi\u0119tego. Na nikogo z nich bowiem jeszcze nie zst\u0105pi\u0142, ale ochrzczeni byli tylko w imi\u0119 Pana Jezusa. Wtedy wk\u0142adali na nich r\u0119ce i otrzymywali Ducha \u015awi\u0119tego.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "Alleluja, alleluja\n*Ps 14:26*\nDuch \u015awi\u0119ty nauczy was wszystkiego, cokolwiek wam powiedzia\u0142em. Alleluja. (Tu si\u0119 przykl\u0119ka)\nV. Przyjd\u017a, Duchu \u015awi\u0119ty, nape\u0142nij serca Twych wiernych i zapal w nich ogie\u0144 Twojej mi\u0142o\u015bci.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*B\u0142agalna sekwencja w poetyckiej formie opisuje dzia\u0142anie Ducha \u015awi\u0119tego w duszach wiernych.*\nPrzyb\u0105d\u017a Duchu \u015awi\u0119ty\nZe\u015blij na nas z nieba\nPromie\u0144 Twego \u015bwiat\u0142a.\n\nPrzyjd\u017a, ojcze ubogich,\nPrzyb\u0105d\u017a, dawco dar\u00f3w,\nPrzyb\u0105d\u017a, serc \u015bwiat\u0142o\u015bci.\n\nPrzyjd\u017a, Pocieszycielu,\nS\u0142odki go\u015bciu duszy,\nS\u0142odkie pokrzepienie.\n\nTy\u015b spoczynkiem w pracy,\nTy\u015b och\u0142od\u0105 w skwarze,\nTy\u015b pociech\u0105 w p\u0142aczu.\n\nO \u015bwiat\u0142o\u015bci b\u0142oga,\nNape\u0142\u0144 wn\u0119trze serca\nWszystkich Twoich wiernych.\n\nBez Twej Boskiej Woli\nNie ma nic w cz\u0142owieku,\nNie ma nic bez winy.\n\nObmyj to, co brudne,\nZro\u015b to, co jest osch\u0142e,\nUlecz, co zranione.\n\nZegnij, co oporne,\nOgrzej, co jest zimne,\nSprostuj to, co b\u0142\u0119dne.\n\nUdziel Twoim wiernym,\nTobie ufaj\u0105cym,\nSiedem \u015bwi\u0119tych dar\u00f3w.\n\nDaj zas\u0142ug\u0119 cnoty,\nDaj zbawienny koniec,\nDaj wieczyst\u0105 rado\u015b\u0107.\nAmen. Alleluja.", 
      "id": "Sequentia", 
      "label": "Sekwencja"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 10:1-10*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus do faryzeusz\u00f3w: \u00abZaprawd\u0119, zaprawd\u0119 powiadam wam: kto nie wchodzi do owczarni przez bram\u0119, ale wdziera si\u0119 inn\u0105 drog\u0105, ten jest z\u0142odziejem i zb\u00f3jem. Lecz kto wchodzi przez bram\u0119, jest pasterzem owiec. Temu od\u017awierny otwiera, a owce s\u0142uchaj\u0105 g\u0142osu jego, w\u0142asne swe owce wo\u0142a po imieniu i wyprowadza je. A gdy wypu\u015bci swe owce, idzie przed nimi, owce za\u015b pod\u0105\u017caj\u0105 za nim, bo znaj\u0105 g\u0142os jego. Ale za obcym nie id\u0105, lecz uciekaj\u0105 przed nim, bo g\u0142osu obcych nie znaj\u0105\u00bb.\nTak\u0105 przypowie\u015b\u0107 powiedzia\u0142 im Jezus, ale oni nie zrozumieli tego, co im m\u00f3wi\u0142. Rzek\u0142 im tedy Jezus Ponownie: \u00abZaprawd\u0119, zaprawd\u0119 powiadam wam, \u017ce ja jestem bram\u0105 dla owiec. Wszyscy, ilu ich tylko przysz\u0142o, z\u0142odzieje s\u0105 i zb\u00f3je i nie us\u0142ucha\u0142y ich owce. Jam jest bram\u0105. Je\u015bli kto przeze mnie wejdzie, b\u0119dzie zbawiony: i wejdzie, i wyjdzie, i pastwiska znajdzie. Z\u0142odziej nie przychodzi, jeno \u017ceby kra\u015b\u0107, zabija\u0107 i traci\u0107. Ja przyszed\u0142em, \u017ceby mia\u0142y \u017cycie i obficiej mia\u0142y\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 77:23-25*\nBramy nieba Pan otworzy\u0142; jak deszcz im spu\u015bci\u0142 mann\u0119 na pokarm; obdarzy\u0142 ich chlebem niebieskim; chleb Anio\u0142\u00f3w po\u017cywa\u0142 cz\u0142owiek, alleluja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niechaj nas oczy\u015bci z\u0142o\u017cona dzisiaj ofiara i czyni godnymi uczestnictwa w \u015bwi\u0119tych tajemnicach.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Duchu \u015awi\u0119tym*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce: przez Chrystusa, Pana naszego.\nOn to wst\u0105piwszy ponad wszystkie niebiosa i siedz\u0105c na prawicy Twojej zes\u0142a\u0142 (w dniu dzisiejszym) obiecanego Ducha \u015awi\u0119tego na przybrane dzieci. Dlatego ca\u0142y okr\u0105g ziemi tonie w nadmiarze rado\u015bci. Lecz i Moce niebieskie, i anielskie Pot\u0119gi \u015bpiewaj\u0105 hymn ku Twojej chwale, wo\u0142aj\u0105c bez ko\u0144ca:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*J 15:26; 16:14*\nDuch, kt\u00f3ry od Ojca pochodzi, alleluja, On mnie uwielbi, alleluja, alleluja.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech Duch \u015awi\u0119ty odnowi nasze dusze przez ten Boski Sakrament, gdy\u017c On sam jest odpuszczeniem wszystkich grzech\u00f3w.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
