[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "3 klasy", 
        "Szaty czerwone"
      ], 
      "date": "2017-07-28", 
      "description": "\u015awi\u0119ci Nazariusz i Celsus ponie\u015bli \u015bmier\u0107 m\u0119cze\u0144sk\u0105 w Mediolanie w I wieku. Ich relikwie odnalaz\u0142 \u015bw. Ambro\u017cy. \u015aw. Nazariusz jest czczony tak\u017ce 12 czerwca.\n\u015aw. Wiktor I rz\u0105dzi\u0142 Ko\u015bcio\u0142em w latach 189 - 199. Ustali\u0142 on dat\u0119 \u015bwi\u0119ta Zmartwychwstania w Ko\u015bciele zachodnim na pierwsz\u0105 niedziel\u0119 po wiosennej pe\u0142ni ksi\u0119\u017cyca. Poni\u00f3s\u0142 \u015bmier\u0107 m\u0119cze\u0144sk\u0105 za Septyma Sewera.\n\u015aw. lnnocenty l zasiada\u0142 na stolicy Piotrowej w latach 401 - 417. By\u0142 to jeden z najwybitniejszych papie\u017cy staro\u017cytno\u015bci chrze\u015bcija\u0144skiej. \u015aw. Hieronim pisa\u0142 o nim: \u00abZachowujcie wiar\u0119 Innocentego, kt\u00f3ry zasiada na stolicy apostolskiej, i nie przyimujcie \u017cadnej mnei nauki, cho\u0107by si\u0119 wam wydawa\u0142a m\u0105dra i poci\u0105gaj\u0105ca\u00bb.\n\nMsza wsp\u00f3lna nr 13 Intret, z wyj\u0105tkiem kolekty, lekcji, sekrety i pokomunii\n", 
      "tempora": "Pi\u0105tek po 7 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "\u015a\u015b. Nazariusza i Celsa, M\u0119czennik\u00f3w, Wiktora I, Papie\u017ca i M\u0119czennika, oraz Innocentego I, Papie\u017ca i Wyznawcy"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 78:11-12; 78:10*\nIntret in consp\u00e9ctu tuo, D\u00f3mine, g\u00e9mitus compedit\u00f3rum: redde vic\u00ednis nostris s\u00e9ptuplum in sinu e\u00f3rum: v\u00edndica s\u00e1nguinem Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum, qui eff\u00fasus est.\n*Ps 78:1*\nDeus, ven\u00e9runt gentes in heredit\u00e1tem tuam: pollu\u00e9runt templum sanctum tuum: posu\u00e9runt Jer\u00fasalem in pom\u00f3rum cust\u00f3diam.\nGl\u00f3ria Patri.\nIntret in consp\u00e9ctu tuo, D\u00f3mine, g\u00e9mitus compedit\u00f3rum: redde vic\u00ednis nostris s\u00e9ptuplum in sinu e\u00f3rum: v\u00edndica s\u00e1nguinem Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum, qui eff\u00fasus est.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum nos, D\u00f3mine, Naz\u00e1rii, Celsi, Vict\u00f3ris et Innoc\u00e9ntii conf\u00e9ssio be\u00e1ta comm\u00faniat: et fragilit\u00e1ti nostr\u00e6 subs\u00eddium dign\u00e1nter ex\u00f3ret.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Sap 10:17-20*\nR\u00e9ddidit Deus justis merc\u00e9dem lab\u00f3rum suorum, et deduxit illos in via mir\u00e1bili: et fuit illis in velam\u00e9nto diei et in luce stell\u00e1rum per noctem: tr\u00e1nstulit illos per Mare Rubrum, et transv\u00e9xit illos per aquam n\u00edmiam. Inim\u00edcos autem ill\u00f3rum dem\u00e9rsit in mare, et ab altit\u00fadine infer\u00f3rum ed\u00faxit illos. Ideo justi tul\u00e9runt spolia impi\u00f3rum, et decantav\u00e9runt, D\u00f3mine, nomen sanctum tuum, et victr\u00edcem manum tuam laudav\u00e9runt p\u00e1riter, D\u00f3mine, Deus noster.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Exodi 15:11*\nGlori\u00f3sus Deus in Sanctis suis: mir\u00e1bilis in majest\u00e1te, f\u00e1ciens prod\u00edgia.\n*Exodi 15:6*\nV. D\u00e9xtera tua, D\u00f3mine, glorific\u00e1ta est in virt\u00fate: d\u00e9xtera manus tua confr\u00e9git inim\u00edcos. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Sir 44:14*\nV. C\u00f3rpora Sanct\u00f3rum in pace sep\u00falta sunt, et n\u00f3mina e\u00f3rum vivent in generati\u00f3nem et generati\u00f3nem. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Exod 15:11*\nGlori\u00f3sus Deus in Sanctis suis: mir\u00e1bilis in majest\u00e1te, f\u00e1ciens prod\u00edgia.\n*Exod 15:6*\nV. D\u00e9xtera tua, D\u00f3mine, glorific\u00e1ta est in virt\u00fate: d\u00e9xtera manus tua confr\u00e9git inim\u00edcos.\n*Ps 125:5-6.*\nQui s\u00e9minant in l\u00e1crimis, in g\u00e1udio metent.\nV. E\u00fantes ibant et fl\u00e9bant, mitt\u00e9ntes s\u00e9mina sua.\nV. Veni\u00e9ntes autem v\u00e9nient cum exsultati\u00f3ne, port\u00e1ntes man\u00edpulos suos.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 21:9-19*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Cum audi\u00e9ritis proelia et sediti\u00f3nes, nol\u00edte terr\u00e9ri: op\u00f3rtet primum h\u00e6c f\u00ederi, sed nondum statim finis. Tunc dicebat illis: Surget gens contra gentem, et regnum adv\u00e9rsus regnum. Et terr\u00e6m\u00f3tus magni erunt per loca, et pestil\u00e9nti\u00e6, et fames, terror\u00e9sque de coelo, et signa magna erunt. Sed ante h\u00e6c \u00f3mnia inj\u00edcient vobis manus suas, et persequ\u00e9ntur, trad\u00e9ntes, in synag\u00f3gas et cust\u00f3dias, trah\u00e9ntes ad reges et praesides propter nomen meum: cont\u00ednget autem vobis in testim\u00f3nium. P\u00f3nite ergo in c\u00f3rdibus vestris non pr\u00e6medit\u00e1ri, quem\u00e1dmodum responde\u00e1tis. Ego enim dabo vobis os et sapi\u00e9ntiam, cui non pot\u00e9runt res\u00edstere et contrad\u00edcere omnes advers\u00e1rii vestri. Trad\u00e9mini autem a par\u00e9ntibus, et fr\u00e1tribus, et cogn\u00e1tis, et am\u00edcis, et morte aff\u00edcient ex vobis: et \u00e9ritis odio \u00f3mnibus propter nomen meum: et cap\u00edllus de c\u00e1pite vestro non per\u00edbit. In pati\u00e9ntia vestra possid\u00e9bitis \u00e1nimas vestras.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 67:36*\nMir\u00e1bilis Deus in Sanctis suis: Deus Isra\u00ebl, ipse dabit virt\u00fatem et fortit\u00fadinem plebi su\u00e6: bened\u00edctus Deus, allel\u00faja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Conc\u00e9de nobis, omn\u00edpotens Deus: ut his mun\u00e9ribus, qu\u00e6 in sanct\u00f3rum tu\u00f3rum Nazarii, Celsi, Vict\u00f3ris et Innoc\u00e9ntii hon\u00f3re def\u00e9rimus, et te plac\u00e9mus exh\u00edbitis, et nos vivific\u00e9mur acc\u00e9ptis.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Sap 3:4; 3:5; 3:6*\nEt si coram hom\u00ednibus torm\u00e9nta passi sunt. Deus tentavit eos: tamquam aurum in forn\u00e1ce prob\u00e1vit eos, et quasi holoc\u00e1usta acc\u00e9pit eos.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Sanct\u00f3rum Naz\u00e1rii, Celsi, Vict\u00f3ris et Innoc\u00e9ntii, D\u00f3mine, intercessi\u00f3ne plac\u00e1tus: pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus; ut, quod tempor\u00e1li celebr\u00e1mus acti\u00f3ne, perp\u00e9tua salvati\u00f3ne capi\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 78:11-12; 78:10*\nNiech j\u0119k pojmanych dojdzie do Ciebie, Panie: naszym s\u0105siadom odp\u0142a\u0107 siedmiokro\u0107 w ich zanadrze, pom\u015bcij krew Twoich \u015awi\u0119tych, kt\u00f3r\u0105 wylano.\n*Ps 78:1*\nBo\u017ce, poganie przyszli do Twego dziedzictwa, zbezcze\u015bcili Tw\u00f3j \u015bwi\u0119ty przybytek, Jeruzalem obr\u00f3cili w ruiny.\nChwa\u0142a Ojcu.\nNiech j\u0119k pojmanych dojdzie do Ciebie, Panie: naszym s\u0105siadom odp\u0142a\u0107 siedmiokro\u0107 w ich zanadrze, pom\u015bcij krew Twoich \u015awi\u0119tych, kt\u00f3r\u0105 wylano.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Panie, niech b\u0142ogos\u0142awione wyznanie wiary \u015awi\u0119tych Twoich Nazariusza, Celsa, Wiktora i Innocentego umacnia nas i wyjedna pomoc dla naszej u\u0142omno\u015bci.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "*Mdr 10:17-29*\nB\u00f3g da\u0142 \u015bwi\u0119tym nagrod\u0119 za ich prac\u0119, prowadzi\u0142 ich drog\u0105 godn\u0105 podziwu. Sta\u0142 si\u0119 dla nich os\u0142on\u0105 za dnia, a w nocy \u015bwiat\u0142em gwiazd. Przeprawi\u0142 ich przez Morze Czerwone i przeprowadzi\u0142 przez wielk\u0105 wod\u0119. A wrog\u00f3w ich zatopi\u0142 i wyrzuci\u0142 z g\u0142\u0119bi otch\u0142ani. Dlatego sprawiedliwi z\u0142upili bezbo\u017cnych i za\u015bpiewali hymn na cze\u015b\u0107 \u015bwi\u0119tego imienia Twojego, Panie, i zgodnie uwielbili zwyci\u0119sk\u0105 Tw\u0105 r\u0119k\u0119, Panie, Bo\u017ce nasz.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Wj 15:11*\nChwalebny jest B\u00f3g w Swoich \u015awi\u0119tych, przedziwny w majestacie, dokonuje cud\u00f3w.\n*Wj 15:6*\nV. Prawica Twoja, Panie, ws\u0142awi\u0142a si\u0119 moc\u0105; prawica Twoja zgniot\u0142a nieprzyjaci\u00f3\u0142. Alleluja, alleluja.\n*Syr 44:14*\nCia\u0142a \u015awi\u0119tych pogrzebane spoczywaj\u0105 w pokoju, a s\u0142awa ich \u017cyje z pokolenia na pokolenia. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "*Wj 15:11*\nChwalebny jest B\u00f3g w Swoich \u015awi\u0119tych, przedziwny w majestacie, dokonuje cud\u00f3w.\n*Wj 15:6*\nV. Prawica Twoja, Panie, ws\u0142awi\u0142a si\u0119 moc\u0105; prawica Twoja zgniot\u0142a nieprzyjaci\u00f3\u0142.\n*Ps 125:5-6.*\nKt\u00f3rzy siej\u0105 we \u0142zach, \u017c\u0105\u0107 b\u0119d\u0105 w rado\u015bci.\nV. Id\u0105 i p\u0142acz\u0105, nios\u0105c ziarno na zasiew:\nV. Przyjd\u0105 z rado\u015bci\u0105, nios\u0105c swoje snopy.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 21:9-19*\n*Wszystkie prze\u015bladowania, jakich doznaj\u0105 m\u0119czennicy, stanowi\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 d\u0142ugiej pr\u00f3by, kt\u00f3r\u0105 Ko\u015bci\u00f3\u0142 przechodzi w oczekiwaniu na powr\u00f3t  Chrystusa. Pr\u00f3ba ta zosta\u0142a zapowiedziana i stanowi sta\u0142\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 \u017cycia Ko\u015bcio\u0142a.*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abGdy pos\u0142yszycie o walkach i rozruchach, nie trw\u00f3\u017ccie si\u0119; potrzeba, aby to nast\u0105pi\u0142o pierwej, a nie zaraz koniec\u00bb. Wtedy m\u00f3wi\u0142 im: \u00abPowstanie nar\u00f3d przeciw narodowi i kr\u00f3lestwo przeciw kr\u00f3lestwu. I miejscami b\u0119d\u0105 wielkie trz\u0119sienia ziemi, zarazy i g\u0142\u00f3d, b\u0119d\u0105 strachy i znaki wielkie z nieba.\nAle przed tym wszystkim podnios\u0105 na was swe r\u0119ce i b\u0119d\u0105 prze\u015bladowa\u0107 i wydawa\u0107 do synagog i do wi\u0119zienia, wodz\u0105c przed kr\u00f3l\u00f3w i namiestnik\u00f3w dla imienia mego. A stanie si\u0119 to wam na \u015bwiadectwo.\nPostan\u00f3wcie tedy w sercach waszych nie obmy\u015bla\u0107, jak odpowiada\u0107 macie. Albowiem ja dam wam wymow\u0119 i m\u0105dro\u015b\u0107, kt\u00f3rej si\u0119 nie b\u0119d\u0105 mogli oprze\u0107 ani sprzeciwi\u0107 wszyscy przeciwnicy wasi. A wydawa\u0107 was b\u0119d\u0105 rodzice i bracia, i krewni, i przyjaciele, i zabij\u0105 niejednego z was. I b\u0119dziecie u wszystkich w nienawi\u015bci dla imienia mego, a nawet w\u0142os z g\u0142owy waszej nie zginie. Przez cierpliwo\u015b\u0107 wasz\u0105 zyskacie dusze wasze\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 67:36*\nPrzedziwny jest B\u00f3g w Swoich \u015awi\u0119tych: B\u00f3g Izraela, sam Swojemu ludowi daje pot\u0119g\u0119 i si\u0142\u0119: b\u0142ogos\u0142awiony B\u00f3g, alleluja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Daj nam wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby\u015bmy przeb\u0142agali Ciebie przez ofiarowanie dar\u00f3w ku czci \u015awi\u0119tych Twoich Nazariusza, Celsa, Wiktora i Innocentego, i doznali wzrostu \u017cycia nadprzyrodzonego gdy dary te przyjmiesz.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Mdr 3:4-6*\nCho\u0107 w mniemaniu ludzi zostali ukarani, to B\u00f3g ich do\u015bwiadczy\u0142: jak z\u0142oto w piecu ich wypr\u00f3bowa\u0142, jak ofiar\u0119 ca\u0142opaln\u0105 ich przyj\u0105\u0142.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Przejednany wstawiennictwem Twoich \u015awi\u0119tych: Nazariusza, Celsa, Wiktora i Innocentego, daj nam, prosimy Ci\u0119, Panie, aby\u015bmy osi\u0105gn\u0119li w zbawieniu wiecznym to, co sprawujemy w \u015bwi\u0119tej czynno\u015bci doczesnej.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
