[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "2 klasy", 
        "Szaty fioletowe", 
        "Wspomnienie", 
        "Szaty bia\u0142e"
      ], 
      "date": "2017-08-14", 
      "description": "Najwi\u0119ksze \u015bwi\u0119to Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny poprzedzamy dniem skupienia i modlitwy.\n\n\u015aw. Euzebiusza, Wyznawcy\n\u015aw. Euzebiusz, kap\u0142an rzymski z IV wieku, ufundowa\u0142 na wzg\u00f3rzu Eskwili\u0144skim ko\u015bci\u00f3\u0142, kt\u00f3ry nosi jego imi\u0119.\n\nMsza jak w dniu 15 stycznia Iustus ut palma, z wyj\u0105tkiem kolekty, sekrety i pokomunii\n", 
      "tempora": "Poniedzia\u0142ek po 10 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "Wigilia Wniebowzi\u0119cia N. M. P."
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 44:13; 44:15; 44:16*\nVultum tuum deprecab\u00fantur omnes div\u00edni tesplebis: adduc\u00e9ntur Regi V\u00edrgines post eam: pr\u00f3xim\u00e6 ejus adduc\u00e9ntur tibi in l\u00e6t\u00edtia et exsultati\u00f3ne.\n*Ps 44:2*\nEruct\u00e1vit cor meum verbum bonum: dico ego \u00f3pera mea Regi.\nGl\u00f3ria Patri.\nVultum tuum deprecab\u00fantur omnes div\u00edni tesplebis: adduc\u00e9ntur Regi V\u00edrgines post eam: pr\u00f3xim\u00e6 ejus adduc\u00e9ntur tibi in l\u00e6t\u00edtia et exsultati\u00f3ne.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Deus, qui virgin\u00e1lem aulam be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6, in qua habit\u00e1res, el\u00edgere dign\u00e1tus es: da, qu\u01fdsumus; ut, sua nos defensi\u00f3ne munitos, juc\u00fandos f\u00e1cias su\u00e6 inter\u00e9sse festivit\u00e1ti:\nQui vivis.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "*Pro S. Eusebio Confessore*\nDeus, qui nos be\u00e1ti Eus\u00e9bii Confess\u00f3ris tui \u00e1nnua sollemnit\u00e1te l\u00e6t\u00edficas: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, cujus natal\u00edtia c\u00f3limus, \u00e9tiam acti\u00f3nes imit\u00e9mur.\nPer Dominum.", 
        "id": "Commemoratio Oratio", 
        "label": "Commemoratio Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Eccli 24:23-31*\nEgo quasi vitis fructific\u00e1vi suavit\u00e1tem od\u00f3ris: et flores mei fructus hon\u00f3ris et honest\u00e1tis. Ego mater pulchr\u00e6 dilecti\u00f3nis, et tim\u00f3ris, et agniti\u00f3nis, et sanct\u00e6 spei. In me gr\u00e1tia omnis vi\u00e6 et verit\u00e1tis: in me omnis spes vit\u00e6 et virt\u00fatis. Trans\u00edte ad me, omnes, qui concup\u00edscitis me, et a generati\u00f3nibus meis impl\u00e9mini. Sp\u00edritus enim meus super mel dulcis, et her\u00e9ditas mea super mel et favum. Mem\u00f3ria mea in generati\u00f3nes s\u00e6cul\u00f3rum. Qui edunt me, adhuc es\u00farient: et qui bibunt me, adhuc s\u00edtient. Qui audit me, non confund\u00e9tur: et qui oper\u00e1ntur in me, non pecc\u00e1bunt. Qui el\u00facidant me, vitam \u00e6t\u00e9rnam hab\u00e9bunt.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "Bened\u00edcta et vener\u00e1bilis es, Virgo Mar\u00eda: qu\u00e6 sine tactu pud\u00f3ris inv\u00e9nta es Mater Salvat\u00f3ris.\nV. Virgo, Dei G\u00e9netrix, quem totus non capit orbis, in tua se clausit v\u00edscera factus homo.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 11:27-28*\nIn illo t\u00e9mpore: Loqu\u00e9nte Jesu ad turbas, ext\u00f3llens vocem qu\u00e6dam m\u00falier de turba, dixit illi: Be\u00e1tus venter, qui te port\u00e1vit, et ubera, qu\u00e6 sux\u00edsti. At ille dixit: Quin\u00edmmo be\u00e1ti, qui \u00e1udiunt verbum Dei, et cust\u00f3diunt illud.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "Be\u00e1ta es, Virgo Mar\u00eda, qu\u00e6 \u00f3mnium port\u00e1sti Creat\u00f3rem: genu\u00edsti qui te fecit, et in \u00e6t\u00e9rnum p\u00e9rmanes Virgo.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "M\u00fanera nostra, D\u00f3mine, apud clem\u00e9ntiam tuam Dei Genetr\u00edcis comm\u00e9ndet or\u00e1tio: quam idc\u00edrco de praes\u00e9nti saeculo transtul\u00edsti; ut pro pecc\u00e1tis nostris apud te fiduci\u00e1liter interc\u00e9dat.\nPer e\u00fandem.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Pro S. Eusebio Confessore*\nLaudis tibi, D\u00f3mine, h\u00f3stias immol\u00e1mus in tu\u00f3rum commemorati\u00f3ne Sanct\u00f3rum: quibus nos et pr\u00e6s\u00e9ntibus \u00e9xui malis conf\u00eddimus et fut\u00faris.\nPer Dominum.", 
        "id": "Commemoratio Secreta", 
        "label": "Commemoratio Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "Be\u00e1ta v\u00edscera Mar\u00ed\u00e6 V\u00edrginis, qu\u00e6 portav\u00e9runt \u00e6t\u00e9rni Patris F\u00edlium.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Conc\u00e9de, mis\u00e9ricors Deus, fragilit\u00e1ti nostr\u00e6 pr\u00e6s\u00eddium: ut, qui sanct\u00e6 Dei Genetr\u00edcis festivit\u00e1tem pr\u00e6v\u00e9nimus; intercessi\u00f3nis ejus aux\u00edlio a nostris iniquit\u00e1tibus resurg\u00e1mus.\nPer e\u00fandem.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }, 
      {
        "body": "*Pro S. Eusebio Confessore*\nRef\u00e9cti cibo pot\u00faque coel\u00e9sti, Deus noster, te s\u00fapplices exor\u00e1mus: ut, in cujus h\u00e6c commemorati\u00f3ne perc\u00e9pimus, ejus muni\u00e1mur et pr\u00e9cibus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Commemoratio Postcommunio", 
        "label": "Commemoratio Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 44:13; 44:15; 44:16*\nKsi\u0105\u017c\u0119ta ludu szukaj\u0105 Twych wzgl\u0119d\u00f3w. Za Ni\u0105 prowadz\u0105 do Kr\u00f3la dziewice, Jej druhny wiod\u0105 do Niego z rado\u015bci\u0105 i weselem.\n*Ps 44:2*\nZ mego serca p\u0142ynie pi\u0119kne s\u0142owo, pie\u015b\u0144 moj\u0105 \u015bpiewam dla Kr\u00f3la.\nChwa\u0142a Ojcu.\nKsi\u0105\u017c\u0119ta ludu szukaj\u0105 Twych wzgl\u0119d\u00f3w. Za Ni\u0105 prowadz\u0105 do Kr\u00f3la dziewice, Jej druhny wiod\u0105 do Niego z rado\u015bci\u0105 i weselem.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, Ty\u015b raczy\u0142 obra\u0107 sobie na mieszkanie dziewicze \u0142ono Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi; daj nam bezpiecznie pod Jej opiek\u0105 bra\u0107 radosny udzia\u0142 w Jej uroczysto\u015bci:\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "*Wspomnienie \u015bw. Euzebiusza, Wyznawcy*\nBo\u017ce, kt\u00f3ry co roku uweselasz nas uroczysto\u015bci\u0105 \u015bw. Euzebiusza, Twojego Wyznawcy, spraw, aby\u015bmy zd\u0105\u017cali do Ciebie za przyk\u0142adem tego, kt\u00f3rego urodziny dla nieba obchodzimy.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Commemoratio Oratio", 
        "label": "Commemoratio Oratio"
      }, 
      {
        "body": "*Syr 24:23-31*\nJako krzew winny wyda\u0142am wdzi\u0119czn\u0105 wo\u0144, a kwiaty moje owocem czci i godno\u015bci. Jam matk\u0105 pi\u0119knej mi\u0142o\u015bci i boja\u017ani, i rozeznania, i \u015bwi\u0119tej nadziei. We mnie \u0142aska wszelkiej drogi i prawdy, we mnie ca\u0142a nadzieja \u017cycia i cnoty. Przyjd\u017acie do mnie wszyscy, kt\u00f3rzy mnie pragniecie, i nape\u0142nijcie si\u0119 owocami moimi. Duch m\u00f3j bowiem s\u0142odszy jest nad mi\u00f3d, a dziedzictwo moje nad plaster miodu. Pami\u0119\u0107 moja na wieczne pokolenia. Kt\u00f3rzy mnie po\u017cywaj\u0105, nadal mnie b\u0119d\u0105 \u0142akn\u0105\u0107, a kt\u00f3rzy mnie pij\u0105, nadal b\u0119d\u0105 mnie pragn\u0105\u0107. Kto mnie s\u0142ucha, nie b\u0119dzie zawstydzon a kt\u00f3rzy przeze mnie dzia\u0142aj\u0105 nie zgrzesz\u0105. Kt\u00f3rzy mnie obja\u015bniaj\u0105, posiada \u017cywot wieczny.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "B\u0142ogos\u0142awiona i godna czci jeste\u015b, Panno Maryjo, kt\u00f3ra\u015b bez naruszenia dziewictwa sta\u0142a si\u0119 Matk\u0105 Zbawiciela.\nV. Bogarodzico Dziewico, Ten, kt\u00f3rego ca\u0142y \u015bwiat nie zdo\u0142a ogarn\u0105\u0107, zamkn\u0105\u0142 si\u0119 w Twoim \u0142onie, stawszy si\u0119 cz\u0142owiekiem.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 11:27-28*\nOnego czasu: Gdy Jezus m\u00f3wi\u0142 do rzesz, pewna niewiasta z t\u0142umu dono\u015bnym g\u0142osem rzek\u0142a do Niego: \u00abB\u0142ogos\u0142awione \u0142ono, kt\u00f3re Ci\u0119 nosi\u0142o, i piersi, kt\u00f3re\u015b ssa\u0142\u00bb. A On rzek\u0142: \u00abRaczej ci s\u0105 b\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rzy s\u0142uchaj\u0105 s\u0142owa Bo\u017cego i strzeg\u0105 go\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "B\u0142ogos\u0142awiona jeste\u015b, Panno Maryjo, kt\u00f3ra\u015b nosi\u0142a Stw\u00f3rc\u0119 wszechrzeczy. Porodzi\u0142a\u015b Tego, kt\u00f3ry Ci\u0119 stworzy\u0142, i na wieki zosta\u0142a\u015b Dziewic\u0105.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Panie, niech nasze dary poleca Twojej \u0142askawo\u015bci modlitwa Bo\u017cej Rodzicielki, kt\u00f3r\u0105 po to zabra\u0142e\u015b z tego \u015bwiata, aby ufnie wstawia\u0142a si\u0119 u Ciebie za nami grzesznymi.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Wspomnienie \u015bw. Euzebiusza, Wyznawcy*\nWspominaj\u0105c Twoich \u015awi\u0119tych sk\u0142adamy Ci, Panie, ofiar\u0119 chwa\u0142y i ufamy, \u017ce ona wybawi nas od z\u0142ego teraz i w przysz\u0142o\u015bci.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Commemoratio Secreta", 
        "label": "Commemoratio Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "B\u0142ogos\u0142awione wn\u0119trzno\u015bci Maryi Panny, kt\u00f3re nosi\u0142y Syna Ojca Przedwiecznego.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Mi\u0142osierny Bo\u017ce, udziel pomocy naszej u\u0142omno\u015bci, aby\u015bmy powstali z naszych nieprawo\u015bci za wstawiennictwem Naj\u015bwi\u0119tszej Bogarodzicy, kt\u00f3rej uroczysto\u015b\u0107 uprzedzamy.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }, 
      {
        "body": "*Wspomnienie \u015bw. Euzebiusza, Wyznawcy*\nPokrzepieni niebieskim pokarmem i napojem, b\u0142agamy Ci\u0119 pokornie, Bo\u017ce nasz, niech nas broni\u0105 modlitwy tego, w kt\u00f3rego \u015bwi\u0119to przyj\u0119li\u015bmy te dary.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Commemoratio Postcommunio", 
        "label": "Commemoratio Postcommunio"
      }
    ]
  }
]
