[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "Wspomnienie", 
        "Szaty czerwone", 
        "3 klasy", 
        "Szaty bia\u0142e"
      ], 
      "date": "2017-08-18", 
      "description": "\u015aw. Agapit poni\u00f3s\u0142 \u015bmier\u0107 m\u0119cze\u0144sk\u0105 w Praeneste ko\u0142o Rzymu z ko\u0144cem wieku III.\n\nMsza wsp\u00f3lna nr 12 Laetabitur, z wyj\u0105tkiem kolekty, sekrety i pokomunii\n\n\u015aw. Rocha, Wyznawcy\n\u015aw. Roch urodzi\u0142 si\u0119 w Montpellier (po\u0142udniowa Francja) oko\u0142o roku 1295. Straciwszy rodzic\u00f3w rozda\u0142 sw\u00f3j maj\u0105tek ubogim i uda\u0142 si\u0119 na pielgrzymk\u0119 do Rzymu. W okolicach nawiedzonych zaraz\u0105 z heroicznym po\u015bwi\u0119ceniem piel\u0119gnowa\u0142 chorych i sam przeby\u0142 chorob\u0119. Gdy wr\u00f3ci\u0142 w rodzinne strony, pos\u0105dzony o szpiegostwo, dosta\u0142 si\u0119 do wi\u0119zienia i po pi\u0119ciu latach zmar\u0142 w roku 1327.\n\nMsza wsp\u00f3lna nr 21 Os iusti, z wyj\u0105tkiem kolekty:\nBo\u017ce, Tobie przynosi chwa\u0142\u0119 s\u0142awa \u015awi\u0119tych, bo Ty dajesz zbawienn\u0105 skuteczno\u015b\u0107 modlitwom wszystkich, kt\u00f3rzy uciekaj\u0105 si\u0119 pod ich opiek\u0119. Gdy przeto lud Tw\u00f3j pobo\u017cnie czci pami\u0119\u0107 \u015bwi\u0119tego Rocha, Twojego Wyznawcy, kt\u00f3ry dla chwa\u0142y Twojego imienia przeby\u0142 w swoim ciele zara\u017aliw\u0105 chorob\u0119, daj, aby ten lud za jego przyczyn\u0105 by\u0142 wolny od zarazy i zawsze oddany Twemu imieniu. Przez Pana.\n", 
      "tempora": "Pi\u0105tek po 10 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "\u015aw. Agapita, M\u0119czennika"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 20:2-3.*\nIn virt\u00fate tua, D\u00f3mine, l\u00e6t\u00e1bitur justus: et super salut\u00e1re tuum exsult\u00e1bit vehem\u00e9nter: desid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei.\n*Ps 20:4*\nQu\u00f3niam pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulc\u00e9dinis: posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.\nGl\u00f3ria Patri.\nIn virt\u00fate tua, D\u00f3mine, l\u00e6t\u00e1bitur justus: et super salut\u00e1re tuum exsult\u00e1bit vehem\u00e9nter: desid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e6t\u00e9tur Eccl\u00e9sia tua, Deus, be\u00e1ti Ag\u00e1piti M\u00e1rtyris tui conf\u00edsa suffr\u00e1giis: atque, ejus pr\u00e9cibus glori\u00f3sis, et dev\u00f3ta perm\u00e1neat et sec\u00fara cons\u00edstat.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Sap 10: 10-14*\nJustum ded\u00faxit D\u00f3minus per vias rectas, et ostendit illi regnum Dei, et dedit illi sci\u00e9ntiam sanct\u00f3rum: honest\u00e1vit illum in lab\u00f3ribus, et compl\u00e9vit labores ill\u00edus. In fraude circumveni\u00e9ntium illum \u00e1ffuit illi, et hon\u00e9stum fecit illum. Custod\u00edvit illum ab inim\u00edcis, et a seduct\u00f3ribus tut\u00e1vit illum, et cert\u00e1men forte dedit illi, ut v\u00ednceret et sciret, qu\u00f3niam \u00f3mnium pot\u00e9ntior est sapi\u00e9ntia. H\u00e6c v\u00e9nditum jus\u00edum non derel\u00edquit, sed a peccat\u00f3ribus liber\u00e1vit eum: descend\u00edtque cum illo in f\u00f3veam, et in v\u00ednculis non derel\u00edquit illum, donec aff\u00e9rret illi sceptrum regni, et pot\u00e9ntiam adv\u00e9rsus eos, qui eum deprim\u00e9bant: et mend\u00e1ces ost\u00e9ndit, qui maculav\u00e9runt illum, et dedit illi clarit\u00e1tem \u00e6t\u00e9rnam, D\u00f3minus, Deus noster.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 111:1-2.*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 20:4*\nPosu\u00edsti, D\u00f3mine, super caput ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 111:1-2.*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\n*Ps 20:3-4*\nDesid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei: et volunt\u00e1te labi\u00f3rum ejus non fraud\u00e1sti eum.\nV. Qu\u00f3niam pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulc\u00e9dinis.\nV. Posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joann 12:24-26*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Amen, amen, dico vobis, nisi granum frum\u00e9nti cadens in terram, m\u00f3rtuum f\u00faerit, ipsum solum manet: si autem m\u00f3rtuum f\u00faerit, multum fructum affert. Qui amat \u00e1nimam suam, perdet eam: et qui odit \u00e1nimam suam in hoc mundo, in vitam \u00e6t\u00e9rnam cust\u00f3dit eam. Si quis mihi m\u00ednistrat, me sequ\u00e1tur: et ubi sum ego, illic et min\u00edster meus erit. Si quis mihi ministr\u00e1verit, honorific\u00e1bit eum Pater meus.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 8:6-7*\nGl\u00f3ria et hon\u00f3re coron\u00e1sti eum: et constitu\u00edsti eum super \u00f3pera m\u00e1nuum tu\u00e1rum, D\u00f3mine.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "S\u00fascipe, D\u00f3mine, m\u00fanera, qu\u00e6 in ejus tibi sollemnit\u00e1te def\u00e9rimus: cujus nos conf\u00eddimus patroc\u00ednio liber\u00e1ri.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Matt 6: 24.*\nQui vult ven\u00edre post me, \u00e1bneget semet\u00edpsum, et tollat crucem suam, et sequ\u00e1tur me.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Sati\u00e1sti, D\u00f3mine, fam\u00edliam tuam mun\u00e9ribus sacris: ejus, qu\u01fdsumus, semper interventi\u00f3ne nos r\u00e9fove, cujus soll\u00e9mnia celebr\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 63:11*\nSprawiedliwy weseli si\u0119 w Panu i do Niego si\u0119 ucieka, a wszyscy prawego serca si\u0119 chlubi\u0105.\n*Ps 63:2*\nS\u0142uchaj, Bo\u017ce, g\u0142osu mojego, gdy si\u0119 \u017cal\u0119; od strachu przed wrogiem zachowaj me \u017cycie.\nChwa\u0142a Ojcu.\nSprawiedliwy weseli si\u0119 w Panu i do Niego si\u0119 ucieka, a wszyscy prawego serca si\u0119", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Niech si\u0119 raduje Ko\u015bci\u00f3\u0142 Tw\u00f3j, Bo\u017ce, ufny w po\u015brednictwo \u015bw. Agapita, Twojego M\u0119czennika, a przez jego chwalebne modlitwy niech trwa w oddaniu si\u0119 Tobie i bezpiecze\u0144stwie.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Tymoteusza.\n*2 Tm 2:8-10; 3:10-12*\nNajmilszy: Pami\u0119taj, \u017ce Pan Jezus Chrystus z rodu Dawida powsta\u0142 z martwych wed\u0142ug Ewangelii mojej, dla kt\u00f3rej pracuj\u0119 a\u017c do wi\u0119z\u00f3w, niby z\u0142oczy\u0144ca. Ale s\u0142owo Bo\u017ce nie jest zwi\u0105zane. Przeto wszystko znosz\u0119 ze wzgl\u0119du na wybranych, aby i oni dost\u0105pili zbawienia, kt\u00f3re jest w Chrystusie Jezusie z chwa\u0142\u0105 niebiesk\u0105.\nLecz ty pozna\u0142e\u015b z bliska moj\u0105 nauk\u0119, post\u0119powanie, zamiary, wiar\u0119, wytrwa\u0142o\u015b\u0107, mi\u0142o\u015b\u0107, cierpliwo\u015b\u0107, prze\u015bladowania, uciski, jakie mi\u0119 spotka\u0142y w Antiochii, w Ikonium i w Lystrze. Jakie prze\u015bladowania znios\u0142em i jak ze wszystkich wybawi\u0142 mi\u0119 Pan. I wszyscy, kt\u00f3rzy chc\u0105 \u017cy\u0107 pobo\u017cnie w Chrystusie Jezusie, prze\u015bladowanie cierpie\u0107 b\u0119d\u0105.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 36:24*\nSprawiedliwy chocia\u017cby upad\u0142, nie pozostanie na ziemi, bo r\u0119k\u0119\u00a0jego Pan podtrzymuje.\n*Ps 36:26*\nLituje si\u0119 o ka\u017cdym czasie i u\u017cycza: potomstwu jego b\u0119d\u0105\u00a0b\u0142ogos\u0142awi\u0107. Alleluja, alleluja.\n*J 8:12*\nKto idzie za mn\u0105, nie chodzi w ciemno\u015bci, lecz b\u0119dzie mia\u0142\u00a0\u015bwiat\u0142o\u015b\u0107\u00a0\u017cycia wiecznego. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 111:1-2*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\n*Ps 20:3-4*\nSpe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca, pro\u015bbie ust jego nie odm\u00f3wi\u0142e\u015b.\nV. Uprzedzi\u0142e\u015b go hojnym b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwem.\nV. W\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119, z drogich kamieni.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 12:24-26*\n*\u015amier\u0107 \u015bw. Wawrzy\u0144ca i wielu innych m\u0119czennik\u00f3w przynios\u0142a Ko\u015bcio\u0142owi zwyci\u0119stwo nad poga\u0144stwem i wspania\u0142y wzrost.*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abZaprawd\u0119, zaprawd\u0119 powiadam wam, je\u015bli ziarno pszeniczne wrzucone w ziemi\u0119 nie obumrze, samo zostanie, lecz je\u015bli obumrze, wiele owocu przynosi. Kto mi\u0142uje \u017cycie swoje, straci je, ale ko ma w nienawi\u015bci \u017cycie swoje na tym \u015bwiecie, na \u017cywot wieczny zachowa je. Kto by chcia\u0142 mi s\u0142u\u017cy\u0107, niech mnie na\u015bladuje, a gdzie ja jestem, tam b\u0119dzie i s\u0142uga m\u00f3j. Je\u015bli kto s\u0142u\u017cy\u0107 mi b\u0119dzie, uczci go Ojciec m\u00f3j\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 20:4-5*\nPanie, w\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119 z drogich kamieni; b\u0142aga\u0142 Ci\u0119 o \u017cycie, a Ty\u015b go nim obdarzy\u0142, alleluja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Przyjmij, Panie, dary, kt\u00f3re Ci sk\u0142adamy w uroczysto\u015b\u0107 tego, kt\u00f3rego wstawiennictwo, jak ufamy, przyczyni si\u0119 do naszego wyzwolenia.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*J 12:26*\nKto by chcia\u0142 mi s\u0142u\u017cy\u0107, niech mnie na\u015bladuje, a gdzie ja jestem, tam b\u0119dzie i s\u0142uga m\u00f3j.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Nasyci\u0142e\u015b, Panie, rodzin\u0119 Twoj\u0105 \u015bwi\u0119tymi darami; wzmacniaj nas stale za wstawiennictwem tego, kt\u00f3rego uroczysto\u015b\u0107 obchodzimy.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
