{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2017-10-04", 
    "description": "Jan Bernadone urodzi\u0142 si\u0119 w Asy\u017cu w roku 1182 jako syn zamo\u017cnego kupca.  Z powodu zami\u0142owania do j\u0119zyka Francuskiego nazywano go \u00abFrancesco\u00bb. Jako m\u0142odzieniec prowadzi\u0142 pocz\u0105tkowo beztroskie \u017cycie, ale pod wp\u0142ywem \u0142aski Bo\u017cej porzuci\u0142 je i obra\u0142 ca\u0142kowite ub\u00f3stwo. Gdy zebrali si\u0119 ko\u0142o niego towarzysze, za\u0142o\u017cy\u0142 zakon Braci Mniejszych,  kt\u00f3rzy oddawali si\u0119 w\u0119drownemu kaznodziejstwu. P\u00f3\u017aniej z pomoc\u0105 \u015bw.  Klary za\u0142o\u017cy\u0142 zakon \u017ce\u0144ski, nazwany drugim zakonem, a wreszcie dla ludzi \u015bwieckich za\u0142o\u017cy\u0142 trzeci zakon pokutuj\u0105cych. Przez sw\u00f3j przyk\u0142ad i za\u0142o\u017cone przez siebie instytucje \u015bw. Franciszek wywar\u0142 olbrzymi wp\u0142yw na \u017cycie duchowe i artystyczne \u015bredniowiecza.  Pod koniec \u017cycia otrzyma\u0142 na g\u00f3rze Alwernii stygmaty M\u0119ki Pa\u0144skiej. Umar\u0142 w Asy\u017cu 4 pa\u017adziernika 1226 roku i w dwa lata p\u00f3\u017aniej zosta\u0142 kanonizowany.", 
    "tempora": "\u015aroda po 17 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. Franciszka, Wyznawcy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Gal 6:14.*\nMihi autem absit glori\u00e1ri, nisi in Cruce D\u00f3mini nostri Jesu Christi: per quem mihi mundus crucif\u00edxus est, et ego mundo\n*Ps 141:2*\nVoce mea ad D\u00f3minum clam\u00e1vi: voce mea ad D\u00f3minum deprec\u00e1tus sum.\nGl\u00f3ria Patri.\nMihi autem absit glori\u00e1ri, nisi in Cruce D\u00f3mini nostri Jesu Christi: per quem mihi mundus crucif\u00edxus est, et ego mundo", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui Eccl\u00e9siam tuam, be\u00e1ti Francisci m\u00e9ritis foetu nov\u00e6 prolis ampl\u00edficas: tr\u00edbue nobis; ex ejus imitati\u00f3ne, terr\u00e9na desp\u00edcere et coel\u00e9stium don\u00f3rum semper participati\u00f3ne gaud\u00e9re.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad G\u00e1latas.\n*Gal 6:14-18.*\nFratres: Mihi autem absit glori\u00e1ri, nisi in Cruce D\u00f3mini nostri Jesu Christi: per quem mihi mundus crucif\u00edxus est, et ego mundo. In Christo enim Jesu neque circumc\u00edsio \u00e1liquid valet neque pr\u00e6p\u00fatium, sed nova creat\u00fara. Et quic\u00famque hanc r\u00e9gulam sec\u00fati f\u00faerint, pax super illos et miseric\u00f3rdia, et super Isra\u00ebl Dei. De cetero nemo mihi mol\u00e9stus sit: ego enim st\u00edgmata D\u00f3mini Jesu in c\u00f3rpore meo porto. Gr\u00e1tia D\u00f3mini nostri Jesu Christi cum sp\u00edritu vestro, fratres. Amen.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium.\nV. Lex Dei ejus in corde ips\u00edus: et non supplantab\u00fantur gressus ejus. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Franc\u00edscus pauper et h\u00familis coelum dives ingr\u00e9ditur, hymnis coel\u00e9stibus honor\u00e1tur. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 111:1-3. Be\u00e1tus*\nvir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in saeculum saeculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 11:25-30*\nIn illo t\u00e9mpore: Resp\u00f3ndens Jesus, dixit: Conf\u00edteor tibi, Pater, D\u00f3mine coeli et terr\u00e6, quia abscond\u00edsti h\u00e6c a sapi\u00e9ntibus et prud\u00e9ntibus, et revel\u00e1sti ea p\u00e1rvulis. Ita, Pater: qu\u00f3niam sic fuit pl\u00e1citum ante te. Omnia mihi tr\u00e1dita sunt a Patre meo. Et nemo novit F\u00edlium nisi Pater: neque Patrem quis novit nisi F\u00edlius, et cui vol\u00faerit F\u00edlius revel\u00e1re. Ven\u00edte ad me, omnes, qui labor\u00e1tis et oner\u00e1ti estis, et ego ref\u00edciam vos. T\u00f3llite jugum meum super vos, et d\u00edscite a me, quia mitis sum et h\u00familis corde: et inveni\u00e9tis r\u00e9quiem anim\u00e1bus vestris. Jugum enim meum suave est et onus meum leve.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:25*\nV\u00e9ritas mea et miseric\u00f3rdia mea cum ipso: et in n\u00f3mine meo exalt\u00e1bitur cornu ejus.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "M\u00fanera tibi, D\u00f3mine, dicata sanct\u00edfica: et, interced\u00e9nte be\u00e1to Franc\u00edsco, ab omni nos culp\u00e1rum labe pur\u00edfica.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Luc 12:42*\nFid\u00e9lis servus et prudens, quem const\u00edtuit d\u00f3minus super fam\u00edliam suam: ut det illis in t\u00e9mpore tr\u00edtici mens\u00faram.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Eccl\u00e9siam tuam, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, gr\u00e1tia coel\u00e9stis ampl\u00edficet: quam be\u00e1ti Franc\u00edsci Confess\u00f3ris tui illumin\u00e1re volu\u00edsti glori\u00f3sis m\u00e9ritis et ex\u00e9mplis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Gal 6:14*\nNie daj Bo\u017ce, bym mia\u0142 si\u0119 chlubi\u0107 z czego innego, jeno z krzy\u017ca Pana naszego Jezusa Chrystusa, przez kt\u00f3rego dla mnie \u015bwiat jest ukrzy\u017cowany, a ja \u015bwiatu.\n*Ps 141:2*\nWielkim g\u0142osem wo\u0142am do Pana, wielkim g\u0142osem Pana zaklinam.\nChwa\u0142a Ojcu.\nNie daj Bo\u017ce, bym mia\u0142 si\u0119 chlubi\u0107 z czego innego, jeno z krzy\u017ca Pana naszego Jezusa Chrystusa, przez kt\u00f3rego dla mnie \u015bwiat jest ukrzy\u017cowany, a ja \u015bwiatu.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry za po\u015brednictwem \u015bw. Franciszka wzbogacasz Ko\u015bcio\u0142 sw\u00f3j now\u0105 rodzin\u0105 zakonn\u0105, daj nam za jego przyk\u0142adem pogardza\u0107 dobrami ziemskimi, a cieszy\u0107 si\u0119 zawsze z udzia\u0142u w darach niebieskich.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Galat\u00f3w.\n*Gal 6:14-18*\nBracia: Ale co do mnie, nie daj Bo\u017ce, bym si\u0119 mia\u0142 chlubi\u0107 z czego innego, jak tylko z krzy\u017ca Pana naszego Jezusa Chrystusa, przez kt\u00f3rego dla mnie \u015bwiat jest ukrzy\u017cowany, a ja \u015bwiatu. Albowiem w Chrystusie Jezusie ani obrzezanie nic nie znaczy, ani nieobrzezanie, ale nowe stworzenie. A nad wszystkimi, kt\u00f3rzy si\u0119 tego prawid\u0142a trzymaj\u0105, i nad Izraelem Bo\u017cym pok\u00f3j i mi\u0142osierdzie. W ko\u0144cu niechaj mi nikt me sprawia trudno\u015bci, bo ja blizny Pana Jezusa na w\u0142asnym ciele nosz\u0119. \u0141aska Pana naszego Jezusa Chrystusa niech b\u0119dzie z duchem waszym, bracia. Amen.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne.\nV. Prawo jego Boga mieszka w sercu jego, a kroki jego si\u0119 nie chwiej\u0105. Alleluja, alleluja.\nV. Franciszek ubogi i pokorny, jako bogaty wchodzi do nieba: czcz\u0105 go hymny niebieskie. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 11:25-30*\nOnego czasu: Odpowiadaj\u0105c Jezus rzek\u0142: \u00abWys\u0142awiam Ci\u0119, Ojcze, Panie nieba i ziemi, i\u017ce\u015b te rzeczy zakry\u0142 przed m\u0105drymi i przewiduj\u0105cymi, a objawi\u0142e\u015b je maluczkim. Tak, Ojcze, bo tak si\u0119 spodoba\u0142o Tobie. Wszystko dane mi jest od Ojca mego. I nikt nie zna Syna, jeno Ojciec, ani Ojca nikt nie zna, jeno Syn i komu by Syn zechcia\u0142 objawi\u0107.\nP\u00f3jd\u017acie do mnie wszyscy, kt\u00f3rzy pracujecie i uginacie si\u0119 pod ci\u0119\u017carem, a ja was pokrzepi\u0119. We\u017amijcie jarzmo moje na siebie i uczcie si\u0119 ode mnie, \u017cem jest cichy i pokornego serca, a znajdziecie odpocznienie dla dusz waszych. Albowiem jarzmo moje s\u0142odkie jest, a brzemi\u0119 moje lekkie\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:25*\nZ nim moja wierno\u015b\u0107 i moja \u0142aska; w moim imieniu moc jego wzro\u015bnie.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Po\u015bwi\u0119\u0107, Panie, z\u0142o\u017cone Ci dary i za przyczyn\u0105 \u015bwi\u0119tego Franciszka oczy\u015b\u0107 nas od wszelkiej zmazy przewinie\u0144.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*\u0141k 12:42*\nOto wierny i roztropny s\u0142uga, kt\u00f3rego Pan postawi\u0142 nad swoj\u0105 czeladzi\u0105, by ka\u017cdemu wydziela\u0142 \u017cywno\u015b\u0107 w odpowiednim czasie.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech \u0142aska niebieska daje wzrost Twojemu Ko\u015bcio\u0142owi, kt\u00f3ry raczy\u0142e\u015b o\u015bwieci\u0107 nauk\u0105 i chwalebnymi zas\u0142ugami \u015bw. Franciszka, Twojego Wyznawcy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
