{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u \u015aw. Paw\u0142a za Murami", 
      "2 klasy", 
      "Szaty fioletowe"
    ], 
    "date": "2017-02-20", 
    "description": "B\u00f3g nieustannie sieje ziarno swej prawdy i \u0142aski. Niestety cz\u0119sto zasiew si\u0119 marnuje. Zbli\u017camy si\u0119 do Wielkiego Postu, w czasie kt\u00f3rego Pan B\u00f3g ze specjaln\u0105 hojno\u015bci\u0105 b\u0119dzie rzuca\u0142 przez swoich kap\u0142an\u00f3w ziarno swojego s\u0142owa i \u0142aski. Dlatego dzisiaj duchowo przenosimy si\u0119 do bazyliki \u015aw. Paw\u0142a i przez jego wstawiennictwo prosimy, aby zasiew Bo\u017cy w naszej duszy owocowa\u0142, podobnie jak owocowa\u0142 w duszy Aposto\u0142a Narod\u00f3w.\n", 
    "tempora": null, 
    "title": "Poniedzia\u0142ek po Niedzieli Sze\u015b\u0107dziesi\u0105tnicy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 43:23-26*\nExs\u00farge, quare obd\u00f3rmis, D\u00f3mine? exs\u00farge, et ne rep\u00e9llas in finem: quare f\u00e1ciem tuam av\u00e9rtis, obliv\u00edsceris tribulati\u00f3nem nostram? adhaesit in terra venter noster: exs\u00farge, D\u00f3mine, \u00e1djuva nos, et l\u00edbera nos.\n*Ps 43:2*\nDeus, \u00e1uribus nostris aud\u00edvimus: patres nostri annuntiav\u00e9runt nobis.\nGl\u00f3ria Patri.\nExs\u00farge, quare obd\u00f3rmis, D\u00f3mine? exs\u00farge, et ne rep\u00e9llas in finem: quare f\u00e1ciem tuam av\u00e9rtis, obliv\u00edsceris tribulati\u00f3nem nostram? adhaesit in terra venter noster: exs\u00farge, D\u00f3mine, \u00e1djuva nos, et l\u00edbera nos.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui c\u00f3nspicis, quia ex nulla nostra acti\u00f3ne conf\u00eddimus: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, contra adv\u00e9rsa \u00f3mnia, Doct\u00f3ris g\u00e9ntium protecti\u00f3ne muni\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Cor\u00ednthios.\n*2 Cor 11:19-33; 12:1-9.*\nFratres: Lib\u00e9nter suff\u00e9rtis insipi\u00e9ntens: cum sitis ipsi sapi\u00e9ntes. Sustin\u00e9tis enim, si quis vos in servit\u00fatem r\u00e9digit, si quis d\u00e9vorat, si quis \u00e1ccipit, si quis ext\u00f3llitur, si quis in f\u00e1ciem vos c\u00e6dit. Sec\u00fandum ignobilit\u00e1tem dico, quasi nos inf\u00edrmi fu\u00e9rimus in hac parte. In quo quis audet, - in insipi\u00e9ntia dico - \u00e1udeo et ego: Hebraei sunt, et ego: Israel\u00edt\u00e6 sunt, et ego: Semen Abrah\u00e6 sunt, et ego: Min\u00edstri Christi sunt, - ut minus s\u00e1piens dico - plus ego: in lab\u00f3ribus pl\u00farimis, in carc\u00e9ribus abund\u00e1ntius, in plagis supra modum, in m\u00f3rtibus frequ\u00e9nter. A Judaeis qu\u00ednquies quadrag\u00e9nas, una minus, acc\u00e9pi. Ter virgis c\u00e6sus sum, semel lapid\u00e1tus sum, ter naufr\u00e1gium feci, nocte et die in prof\u00fando maris fui: in itin\u00e9ribus s\u00e6pe, per\u00edculis fl\u00faminum, per\u00edculis latr\u00f3num, per\u00edculis ex g\u00e9nere, per\u00edculis ex g\u00e9ntibus, per\u00edculis in civit\u00e1te, per\u00edculis in solit\u00fadine, per\u00edculis in mari, per\u00edculis in falsis fr\u00e1tribus: in lab\u00f3re et \u00e6r\u00famna, in vig\u00edliis multis, in fame et siti, in jej\u00faniis multis, in frig\u00f3re et nudit\u00e1te: pr\u00e6ter illa, qu\u00e6 extr\u00ednsecus sunt, inst\u00e1ntia mea cotidi\u00e1na, sollicit\u00fado \u00f3mnium Ecclesi\u00e1rum. Quis infirm\u00e1tur, et ego non inf\u00edrmor? quis scandaliz\u00e1tur, et ego non uror? Si glori\u00e1ri op\u00f3rtet: qu\u00e6 infirmit\u00e1tis me\u00e6 sunt, glori\u00e1bor. Deus et Pater D\u00f3mini nostri Jesu Christi, qui est bened\u00edctus in saecula, scit quod non m\u00e9ntior. Dam\u00e1sci pr\u00e6p\u00f3situs gentis Ar\u00e9t\u00e6 regis, custodi\u00e9bat civit\u00e1tem Damascen\u00f3rum, ut me compreh\u00e9nderet: et per fen\u00e9stram in sporta dim\u00edssus sum per murum, et sic eff\u00fagi manus ejus. Si glori\u00e1ri op\u00f3rtet - non \u00e9xpedit quidem, - v\u00e9niam autem ad visi\u00f3nes et revelati\u00f3nes D\u00f3mini. Scio h\u00f3minem in Christo ante annos quatu\u00f3rdecim, - sive in c\u00f3rpore n\u00e9scio, sive extra corpus n\u00e9scio, Deus scit - raptum huj\u00fasmodi usque ad t\u00e9rtium coelum. Et scio huj\u00fasmodi h\u00f3minem, - sive in c\u00f3rpore, sive extra corpus n\u00e9scio, Deus scit:- qu\u00f3niam raptus est in paradisum: et audivit arc\u00e1na verba, qu\u00e6 non licet homini loqui. Pro huj\u00fasmodi glori\u00e1bor: pro me autem nihil glori\u00e1bor nisi in infirmit\u00e1tibus meis. Nam, et si vol\u00faero glori\u00e1ri, non ero ins\u00edpiens: verit\u00e1tem enim dicam: parco autem, ne quis me ex\u00edstimet supra id, quod videt in me, aut \u00e1liquid audit ex me. Et ne magnit\u00fado revelati\u00f3nem ext\u00f3llat me, datus est mihi st\u00edmulus carnis me\u00e6 \u00e1ngelus s\u00e1tan\u00e6, qui me colaph\u00edzet. Propter quod ter D\u00f3minum rog\u00e1vi, ut disc\u00e9deret a me: et dixit mihi: S\u00fafficit tibi gr\u00e1tia mea: nam virtus in infirmit\u00e1te perf\u00edcitur. Lib\u00e9nter \u00edgitur glori\u00e1bor in infirmit\u00e1tibus meis, ut inh\u00e1bitet in me virtus Christi.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 82:19; 82:14*\nSciant gentes, qu\u00f3niam nomen tibi Deus: tu solus Alt\u00edssimus super omnem terram,\nV. Deus meus, pone illos ut rotam, et sicut st\u00edpulam ante f\u00e1ciem venti.\n*Ps 59:4; 59:6*\nCommov\u00edsti, D\u00f3mine, terram, et conturb\u00e1sti eam.\nV. Sana contriti\u00f3nes ejus, quia mota est.\nV. Ut f\u00fagiant a f\u00e1cie arcus: ut liber\u00e9ntur el\u00e9cti tui.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 8:4-15*\nIn illo t\u00e9mpore: Cum turba pl\u00farima conven\u00edrent, et de civit\u00e1tibus proper\u00e1rent ad Jesum, dixit per similit\u00fadinem: Exiit, qui s\u00e9minat, semin\u00e1re semen suum: et dum s\u00e9minat, \u00e1liud c\u00e9cidit secus viam, et conculc\u00e1tum est, et v\u00f3lucres coeli comed\u00e9runt illud. Et \u00e1liud c\u00e9cidit supra petram: et natum \u00e1ruit, quia non hab\u00e9bat hum\u00f3rem. Et \u00e1liud c\u00e9cidit inter spinas, et simul ex\u00f3rt\u00e6 spin\u00e6 suffocav\u00e9runt illud. Et \u00e1liud c\u00e9cidit in terram bonam: et ortum fecit fructum c\u00e9ntuplum. H\u00e6c dicens, clam\u00e1bat: Qui habet aures audi\u00e9ndi, audiat. Interrog\u00e1bant autem eum disc\u00edpuli ejus, qu\u00e6 esset h\u00e6c par\u00e1bola. Quibus ipse dixit: Vobis datum est nosse myst\u00e9rium regni Dei, c\u00e9teris autem in par\u00e1bolis: ut vid\u00e9ntes non videant, et audientes non int\u00e9llegant. Est autem h\u00e6c par\u00e1bola: Semen est verbum Dei. Qui autem secus viam, hi sunt qui \u00e1udiunt: d\u00e9inde venit di\u00e1bolus, et tollit verbum de corde e\u00f3rum, ne cred\u00e9ntes salvi fiant. Nam qui supra petram: qui cum audierint, cum g\u00e1udio suscipiunt verbum: et hi rad\u00edces non habent: qui ad tempus credunt, et in t\u00e9mpore tentati\u00f3nis rec\u00e9dunt. Quod autem in spinas c\u00e9cidit: hi sunt, qui audi\u00e9runt, et a sollicitud\u00ednibus et div\u00edtiis et volupt\u00e1tibus vit\u00e6 e\u00fantes, suffoc\u00e1ntur, et non r\u00e9ferunt fructum. Quod autem in bonam terram: hi sunt, qui in corde bono et \u00f3ptimo audi\u00e9ntes verbum r\u00e9tinent, et fructum \u00e1fferunt in pati\u00e9ntia.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 16:5; 16:6-7*\nP\u00e9rfice gressus meos in s\u00e9mitis tuis, ut non move\u00e1ntur vest\u00edgia mea: incl\u00edna aurem tuam, et ex\u00e1udi verba mea: mir\u00edfica miseric\u00f3rdias tuas, qui salvos facis sper\u00e1ntes in te, D\u00f3mine.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Obl\u00e1tum tibi, D\u00f3mine, sacrif\u00edcium, viv\u00edficet nos semper et m\u00faniat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de sanctissima Trinitate*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui cum unig\u00e9nito F\u00edlio tuo et Sp\u00edritu Sancto unus es Deus, unus es D\u00f3minus: non in unius singularit\u00e1te pers\u00f3n\u00e6, sed in un\u00edus Trinit\u00e1te subst\u00e1nti\u00e6. Quod enim de tua gl\u00f3ria, revel\u00e1nte te, cr\u00e9dimus, hoc de F\u00edlio tuo, hoc de Sp\u00edritu Sancto sine differ\u00e9ntia discreti\u00f3nis sent\u00edmus. Ut in confessi\u00f3ne ver\u00e6 sempitern\u01fdque Deit\u00e1tis, et in pers\u00f3nis propr\u00edetas, et in ess\u00e9ntia \u00fanitas, et in majest\u00e1te ador\u00e9tur \u00e6qu\u00e1litas. Quam laudant Angeli atque Arch\u00e1ngeli, Ch\u00e9rubim quoque ac S\u00e9raphim: qui non cessant clam\u00e1re cot\u00eddie, una voce dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 42:4*\nIntro\u00edbo ad alt\u00e1re Dei, ad Deum, qui l\u00e6t\u00edficat juvent\u00fatem meam.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "S\u00fapplices te rog\u00e1mus, omn\u00edpotens Deus: ut, quos tuis r\u00e9ficis sacram\u00e9ntis, tibi \u00e9tiam pl\u00e1citis m\u00f3ribus dign\u00e1nter deserv\u00edre conc\u00e9das.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 43:23-26*\nOcknij si\u0119: dlaczego \u015bpisz, Panie? Przebud\u017a si\u0119! Nie odrzucaj na zawsze. Dlaczego Twe oblicze ukrywasz? Zapominasz o n\u0119dzy i ucisku naszym? Przylgn\u0119li\u015bmy \u0142onem do ziemi. Na pomoc nam powsta\u0144 o Panie i wyzw\u00f3l nas.\n*Ps 43:2*\nBo\u017ce, s\u0142yszeli\u015bmy na w\u0142asne uszy, ojcowie nasi nam opowiedzieli.\nChwa\u0142a Ojcu.\nOcknij si\u0119: dlaczego \u015bpisz, Panie? Przebud\u017a si\u0119! Nie odrzucaj na zawsze. Dlaczego Twe oblicze ukrywasz? Zapominasz o n\u0119dzy i ucisku naszym? Przylgn\u0119li\u015bmy \u0142onem do ziemi. Na pomoc nam powsta\u0144 o Panie i wyzw\u00f3l nas.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, Ty widzisz, \u017ce nie polegamy na w\u0142asnych uczynkach; spraw mi\u0142o\u015bciwie, aby opieka Nauczyciela Narod\u00f3w broni\u0142a nas od wszelkich przeciwno\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Koryntian.\n*2 Kor 11:19-33; 12:1-9*\n*Broni\u0105c si\u0119 przeciw zarzutom \u015bw. Pawe\u0142 opisuje swe \u017cycie oddane s\u0142u\u017cbie Ewangelii. Mimo przywilej\u00f3w Bo\u017cych, pozosta\u0142 on u\u0142omnym cz\u0142owiekiem, podleg\u0142ym pokusom i potrzebuj\u0105cym Bo\u017cej pomocy. W jego s\u0142abo\u015bci okaza\u0142a si\u0119 moc \u0142aski.*\nBracia: Radzi znosicie szalonych, b\u0119d\u0105c sami rozumnymi. Bo znosicie, gdy kto\u015b was w niewol\u0119 podbija, gdy kto was objada, gdy wyzyskuje, gdy si\u0119 wynosi, gdy was kto po twarzy bije. Na moj\u0105 niekorzy\u015b\u0107 to m\u00f3wi\u0119, jakby\u015bmy w tym s\u0142abi byli. Z czego jednak kto \u015bmie si\u0119 chlubi\u0107 (m\u00f3wi\u0119 jak szalony), odwa\u017cam si\u0119 i ja. Hebrajczykami s\u0105, i ja. Potomstwem Abrahama s\u0105, i ja. S\u0142ugami Chrystusowymi s\u0105 (jako niespe\u0142na rozumu m\u00f3wi\u0119), daleko wi\u0119cej ja.\nW trudach bez liczby, w wi\u0119zieniach zbyt cz\u0119sto, w ch\u0142ostach ponad miar\u0119, w niebezpiecze\u0144stwach \u015bmierci cz\u0119stokro\u0107. Od \u017cyd\u00f3w otrzyma\u0142em pi\u0119\u0107 razy po czterdzie\u015bci plag bez jednej. Trzykrotnie by\u0142em smagany r\u00f3zgami, raz by\u0142em kamienowany, trzy razy prze\u017cy\u0142em rozbicie si\u0119 okr\u0119tu, dniem i noc\u0105 by\u0142em na g\u0142\u0119bi morskiej.\nW podr\u00f3\u017cach cz\u0119stych, w niebezpiecze\u0144stwach na rzekach, w niebezpiecze\u0144stwach od rozb\u00f3jnik\u00f3w, w niebezpiecze\u0144stwach od w\u0142asnego narodu, niebezpiecze\u0144stwach od pogan, w niebezpiecze\u0144stwach w mie\u015bcie, w niebezpiecze\u0144stwach na pustyni, w niebezpiecze\u0144stwach na morzu, w niebezpiecze\u0144stwach w\u015br\u00f3d fa\u0142szywych braci. W pracy i mozole, w cz\u0119stym niespaniu, w g\u0142odzie i pragnieniu, w postach cz\u0119stych, w zimnie i nago\u015bci. Opr\u00f3cz tego, co jest ponadto, jak codzienne naleganie na mnie i staranie o wszystkie ko\u015bcio\u0142y. Kt\u00f3\u017c niedomaga, \u017cebym ja nie czu\u0142 si\u0119 s\u0142abym? Kt\u00f3\u017c si\u0119 gorszy, \u017cebym ja nie p\u0142on\u0105\u0142?\nJe\u015bli mo\u017cna si\u0119 chlubi\u0107, to ze s\u0142abo\u015bci mojej chlubi\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0119. B\u00f3g i ojciec Pana naszego Jezusa Chrystusa, kt\u00f3ry b\u0142ogos\u0142awiony jest na wieki, wie, \u017ce nie k\u0142ami\u0119. W Damaszku namiestnik kr\u00f3la Aretasa strzeg\u0142 miasta Damasce\u0144czyk\u00f3w, aby mi\u0119 pojma\u0107. Ale przez okno w murze w koszu zosta\u0142em spuszczony i tak uszed\u0142em z r\u0105k jego.\nJe\u015bli che\u0142pi\u0107 si\u0119 wypada (cho\u0107 nie jest to rzecz po\u017cyteczna), przejd\u0119 do widze\u0144 i objawie\u0144 Pa\u0144skich. Znam cz\u0142owieka w Chrystusie, kt\u00f3ry przed czternatu laty (czy w ciele nie wiem, czy poza cia\u0142em, nie wiem: Bogu to wiadome) zachwycony by\u0142 a\u017c do trzeciego nieba. I wiem, \u017ce ten cz\u0142owiek (czy w ciele, czy poza cia\u0142em, nie wiem: B\u00f3g to wie) zachwycony by\u0142 do raju i pos\u0142ysza\u0142 tajemnicze s\u0142owa, kt\u00f3rych cz\u0142owiekowi m\u00f3wi\u0107 si\u0119 nie godzi. Z takiego chlubi\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0119, z siebie natomiast chlubi\u0107 si\u0119 nie b\u0119d\u0119, chyba tylko ze s\u0142abo\u015bci moich. Gdybym nawet zechcia\u0142 si\u0119 chlubi\u0107, nie by\u0142bym bezrozumnym, bo m\u00f3wi\u0142bym prawd\u0119. Ale wstrzymuj\u0119 si\u0119, aby snad\u017a nie rozumia\u0142 kto o mnie wi\u0119cej ponad to, co we mnie widzi albo co ode mnie s\u0142yszy.\nAbym si\u0119 za\u015b dla wielko\u015bci objawie\u0144 nie wynosi\u0142, dany mi jest bodziec cia\u0142a mego, anio\u0142 szatana, \u017ceby mnie policzkowa\u0142. Dlatego trzykrotnie prosi\u0142em Pana, aby ode mnie odst\u0105pi\u0142, ale mi rzek\u0142: Dosy\u0107 masz \u0142aski mojej, bo moc w s\u0142abo\u015bci si\u0119 doskonali. Rad tedy chlubi\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0119 ze s\u0142abo\u015bci moich, aby moc Chrystusowa zamieszka\u0142a we mnie.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 82:19; 82:14*\nNiech poznaj\u0105 Ciebie poganie i wiedz\u0105, Pan Twoje imi\u0119, \u017ce\u015b sam jeden wzniesiony nad ca\u0142\u0105 ziemi\u0119.\nV. O Bo\u017ce m\u00f3j, uczy\u0144 ich podobnymi do li\u015bci przez wicher porwanych, do plew gnanych wiatrem.\n*Ps 59:4; 59:6*\nWstrz\u0105sn\u0105\u0142e\u015b ziemi\u0119, o Panie, i rozwar\u0142e\u015b j\u0105.\nV. Ulecz jej rozdarcie, bo si\u0119 chwieje.\nV. By uciekali przed \u0142ukiem, aby wyszli na wolno\u015b\u0107, kt\u00f3rych Ty mi\u0142ujesz.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 8:4-15*\nOnego czasu: Gdy zgromadzi\u0142a si\u0119 rzesza wielka i z miast zd\u0105\u017cali do Niego, m\u00f3wi\u0142 w przypowie\u015bci: \u00abWyszed\u0142 siewca rozsiewa\u0107 ziarna swoje. A gdy sia\u0142, jedno pad\u0142o przy drodze. I zdeptane jest, a ptaki niebieskie wydzioba\u0142y je. A drugie pad\u0142o na grunt skalisty, a wzszed\u0142szy usch\u0142o, gdy\u017c nie mia\u0142o wilgoci. A inne pad\u0142o mi\u0119dzy ciernie, a ciernie wzros\u0142y wesp\u00f3\u0142 z nim i przyg\u0142uszy\u0142y je. A inne jeszcze pad\u0142o na ziemi\u0119, na rodzajn\u0105 i gdy wzros\u0142o, wyda\u0142o plon stokrotny\u00bb. To m\u00f3wi\u0105c wo\u0142a\u0142: \u00abKto ma uszy ku s\u0142uchaniu, niechaj s\u0142ucha\u00bb.\nPytali go tedy uczniowie Jego, co by to by\u0142a za przypowie\u015b\u0107. A On im rzek\u0142: \u00abWam dane jest pozna\u0107 tajemnic\u0119 Kr\u00f3lestwa Bo\u017cego, innym za\u015b przez przypowie\u015bci, aby \u201epatrzyli, a nie ujrzeli i us\u0142yszeli, a nie zrozumieli\u201d. Tak\u0105 jest przypowie\u015b\u0107: Ziarnem jest s\u0142owo Bo\u017ce. Przy drodze s\u0105 ci s\u0142uchacze, do kt\u00f3rych potem przychodzi szatan i porywa s\u0142owo z serca ich, aby uwierzywszy nie byli snad\u017a zbawieni. A na gruncie skalistym s\u0105 ci, kt\u00f3rzy pos\u0142yszawszy z rado\u015bci\u0105 przyjmuj\u0105 s\u0142owo. Ale ci korzenia nie maj\u0105, wierz\u0105 do czasu, a w chwili pr\u00f3by ust\u0119puj\u0105. To znowu, kt\u00f3re pad\u0142o mi\u0119dzy ciernie, oznacza tych, kt\u00f3rzy pos\u0142yszeli, ale odchodz\u0105c, przez troski, bogactwa i rozkosze \u017cycia s\u0105 przyg\u0142uszeni i nie przynosz\u0105 owocu. Kt\u00f3re jednak upad\u0142o na ziemi\u0119 dobr\u0105, oznacza tych, kt\u00f3rzy w dobrym i szczerym sercu zachowuj\u0105 s\u0142owo i owoc przynosz\u0105 w wytrwa\u0142o\u015bci\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 16:5; 16:6-7*\nUmocnij moje kroki na Twych \u015bcie\u017ckach, aby nie zachwia\u0142y si\u0119 wcale me stopy; nak\u0142o\u0144 ku mnie Twe ucho, us\u0142ysz s\u0142owa moje; oka\u017c przedziwne mi\u0142osierdzie Twoje, Ty, co wybawiasz ufaj\u0105cych Tobie, o Panie.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech ofiara Tobie z\u0142o\u017cona zawsze darzy nas \u017cyciem i umacnia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Tr\u00f3jcy Przenaj\u015bwi\u0119tszej*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy z jednorodzonym Synem Twoim i Duchem \u015awi\u0119tym jednym jeste\u015b Bogiem, jednym jeste\u015b Panem, nie w jedno\u015bci jednej osoby, lecz w jednej istocie Tr\u00f3jcy. W co bowiem z objawienia Twego wierzymy o Twej chwale, to samo utrzymujemy bez \u017cadnej r\u00f3\u017cnicy o Twoim Synu i o Duchu \u015awi\u0119tym. Tak i\u017c wyznaj\u0105c prawdziwe i wiekuiste B\u00f3stwo wielbimy odr\u0119bno\u015b\u0107 Os\u00f3b, jedno\u015b\u0107 w istocie i r\u00f3wno\u015b\u0107 w majestacie.\nMajestat ten chwal\u0105 Anio\u0142owie i Archanio\u0142owie, Cherubini i Serafini, kt\u00f3rzy nie przestaj\u0105 wo\u0142a\u0107 codziennie powtarzaj\u0105c jednym g\u0142osem:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 42:4*\nPrzyst\u0105pi\u0119 do o\u0142tarza Bo\u017cego, do Boga, kt\u00f3ry rado\u015bci\u0105 nape\u0142nia m\u0142odo\u015b\u0107 moj\u0105.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Pokornie prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, spraw, aby ci, kt\u00f3rych posilasz Twoim Sakramentem, godnie Tobie s\u0142u\u017cyli wed\u0142g Twego upodobania.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
