[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "Stacja u Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny Wi\u0119kszej", 
        "1 klasy", 
        "Szaty fioletowe"
      ], 
      "date": "2017-12-09", 
      "description": "W liturgii adwentowej ci\u0105gle rozbrzmiewa okrzyk \u00abVeni \u2014 Przyjd\u017a\u00bb. Ko\u015bci\u00f3\u0142 wyprasza przyj\u015bcie Zbawiciela do dusz swoich wiernych, aby przygotowa\u0107 ich na godny obch\u00f3d pami\u0105tki Bo\u017cego Narodzenia i na ostateczne przyj\u015bcie Pana. \u015apiewy dzisiejszej Mszy s\u0105 wyj\u0119te z psalmu 24, kt\u00f3ry doskonale wyra\u017ca usposobienie duszy w Adwencie. Czujemy nasz\u0105 nico\u015b\u0107 i grzeszno\u015b\u0107 i gor\u0105co pragniemy zbawienia. Pragnienia nasze wyra\u017ca kolekta, zwracaj\u0105ca si\u0119 wprost do Syna Bo\u017cego i natarczywie b\u0142agaj\u0105ca o nawiedzenie Bo\u017ce. Lekcja wzywa do wsp\u00f3\u0142dzia\u0142ania z \u0142ask\u0105 Bo\u017c\u0105. Ewangelia zapowiada ostateczne przyj\u015bcie Zbawiciela, kt\u00f3re rzuca w\u0142a\u015bciwe \u015bwiat\u0142o na ca\u0142\u0105 doczesno\u015b\u0107. \u00abPodno\u015bcie g\u0142owy wasze, bo si\u0119 zbli\u017ca odkupienie\u00bb. W sekrecie modlimy si\u0119 o dobre przygotowanie na spotkanie si\u0119 z Bogiem, kt\u00f3ry jest naszym pocz\u0105tkiem i celem.\n", 
      "tempora": null, 
      "title": "Sobota po 1 Niedzieli Adwentu"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 24:1-3.*\nAd te lev\u00e1vi \u00e1nimam meam: Deus meus, in te conf\u00eddo, non erub\u00e9scam: neque irr\u00eddeant me inim\u00edci mei: \u00e9tenim univ\u00e9rsi, qui te exsp\u00e9ctant, non confund\u00e9ntur.\n*Ps 24:4*\nVias tuas, D\u00f3mine, dem\u00f3nstra mihi: et s\u00e9mitas tuas \u00e9doce me.\nGl\u00f3ria Patri.\nAd te lev\u00e1vi \u00e1nimam meam: Deus meus, in te conf\u00eddo, non erub\u00e9scam: neque irr\u00eddeant me inim\u00edci mei: \u00e9tenim univ\u00e9rsi, qui te exsp\u00e9ctant, non confund\u00e9ntur.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Excita, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, pot\u00e9ntiam tuam, et veni: ut ab immin\u00e9ntibus peccat\u00f3rum nostr\u00f3rum per\u00edculis, te mere\u00e1mur proteg\u00e9nte \u00e9ripi, te liber\u00e1nte salv\u00e1ri:\nQui vivis.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "Lectio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Rom\u00e1nos\n*Rom 13:11-14.*\nFatres: Sci\u00e9ntes, quia hora est jam nos de somno s\u00fargere. Nunc enim pr\u00f3pior est nostra salus, quam cum cred\u00eddimus. Nox pr\u00e6c\u00e9ssit, dies autem appropinqu\u00e1vit. Abjici\u00e1mus ergo \u00f3pera tenebr\u00e1rum, et indu\u00e1mur arma lucis. Sicut in die hon\u00e9ste ambul\u00e9mus: non in comessati\u00f3nibus et ebriet\u00e1tibus, non in cub\u00edlibus et impudic\u00edtiis, non in contenti\u00f3ne et \u00e6mulati\u00f3ne: sed indu\u00edmini D\u00f3minum Jesum Christum.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 24:3; 24:4*\nUniv\u00e9rsi, qui te exsp\u00e9ctant, non confund\u00e9ntur, D\u00f3mine.\nV. Vias tuas, D\u00f3mine, notas fac mihi: et s\u00e9mitas tuas \u00e9doce me. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 84:8.*\nV. Ost\u00e9nde nobis, D\u00f3mine, miseric\u00f3rdiam tuam: et salut\u00e1re tuum da nobis. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii secundum Lucam.\n*Luc 21:25-33.*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Erunt signa in sole et luna et stellis, et in terris press\u00fara g\u00e9ntium pr\u00e6 confusi\u00f3ne s\u00f3nitus maris et fl\u00factuum: aresc\u00e9ntibus hom\u00ednibus pr\u00e6 tim\u00f3re et exspectati\u00f3ne, qu\u00e6 superv\u00e9nient univ\u00e9rso orbi: nam virt\u00fates c\u0153l\u00f3rum moveb\u00fantur. Et tunc vid\u00e9bunt F\u00edlium h\u00f3minis veni\u00e9ntem in nube cum potest\u00e1te magna et majest\u00e1te. His autem f\u00ederi incipi\u00e9ntibus, resp\u00edcite et lev\u00e1te c\u00e1pita vestra: qu\u00f3niam approp\u00ednquat red\u00e9mptio vestra. Et dixit illis similit\u00fadinem: Vid\u00e9te fic\u00falneam et omnes \u00e1rbores: cum prod\u00facunt jam ex se fructum, scitis, qu\u00f3niam prope est \u00e6stas. Ita et vos, cum vid\u00e9ritis h\u00e6c f\u00ederi, scit\u00f3te, qu\u00f3niam prope est regnum Dei. Amen, dico vobis, quia non pr\u00e6ter\u00edbit gener\u00e1tio h\u00e6c, donec \u00f3mnia fiant. C\u0153lum et terra trans\u00edbunt: verba autem mea non trans\u00edbunt.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 24:1-3.*\nAd te lev\u00e1vi \u00e1nimam meam: Deus meus, in te conf\u00eddo, non erub\u00e9scam: neque irr\u00eddeant me inim\u00edci mei: \u00e9tenim univ\u00e9rsi, qui te exsp\u00e9ctant, non confund\u00e9ntur.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "H\u00e6c sacra nos, D\u00f3mine, pot\u00e9nti virt\u00fate mund\u00e1tos ad suum f\u00e1ciant puri\u00f3res ven\u00edre princ\u00edpium.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 84:13.*\nD\u00f3minus dabit benignit\u00e1tem: et terra nostra dabit fructum suum.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Suscipi\u00e1mus, D\u00f3mine, miseric\u00f3rdiam tuam in m\u00e9dio templi tui: ut reparati\u00f3nis nostr\u00e6 vent\u00fara soll\u00e9mnia c\u00f3ngruis hon\u00f3ribus pr\u00e6ced\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 24:1-3*\nKu Tobie wznosz\u0119 dusz\u0119 moj\u0105, Bo\u017ce m\u00f3j, Tobie ufam: niech nie doznam wstydu, niech si\u0119 nie \u015bmiej\u0105 ze mnie moi wrogowie. Wszyscy bowiem, co ufaj\u0105 Tobie, wstydu nie doznaj\u0105.\n*Ps 24:4*\nUka\u017c mi, Panie, drogi Twoje i naucz mnie Twoich \u015bcie\u017cek.\nChwa\u0142a Ojcu.\nKu Tobie wznosz\u0119 dusz\u0119 moj\u0105, Bo\u017ce m\u00f3j, Tobie ufam: niech nie doznam wstydu, niech si\u0119 nie \u015bmiej\u0105 ze mnie moi wrogowie. Wszyscy bowiem, co ufaj\u0105 Tobie, wstydu nie doznaj\u0105.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Wzbud\u017a pot\u0119g\u0119 Twoj\u0105, prosimy Ci\u0119, Panie, i przyb\u0105d\u017a: Niech Twoja opieka wyzwoli nas od niebezpiecze\u0144stw gro\u017c\u0105cych nam wskutek naszych grzech\u00f3w, a Twoja moc nas zbawi.\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Rzymian.\n*Rz 13:11-14*\nBracia: Wiecie, \u017ce pora nam ju\u017c powsta\u0107 ze snu. Teraz bowiem bli\u017csze jest zbawienie nasze ni\u017c w\u00f3wczas, gdy\u015bmy uwierzyli. Noc ju\u017c min\u0119\u0142a i przybli\u017cy\u0142 si\u0119 dzie\u0144. Odrzu\u0107my\u017c tedy uczynki ciemno\u015bci i przywdziejmy zbroj\u0119 \u015bwiat\u0142a. Jako w \u015bwietle dnia post\u0119pujmy\u017c szlachetnie, nie w ucztach i pija\u0144stwie, nie w rozpu\u015bcie i wszetecze\u0144stwie, nie w zwadzie i zazdro\u015bci. Lecz przyobleczcie si\u0119 w Pana Jezusa Chrystusa.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 24:3; 24:4*\nWszyscy, co ufaj\u0105 Tobie, wstydu nie doznaj\u0105.\nV. Uka\u017c mi, Panie, drogi Twoje, i naucz mnie Twoich \u015bcie\u017cek. Alleluja, alleluja.\n*Ps 84:8*\nV. Oka\u017c nam, Panie, mi\u0142osierdzie swoje i daj nam swoje zbawienie. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 21:25-33*\nOnego czasu rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abB\u0119d\u0105 znaki na s\u0142o\u0144cu i ksi\u0119\u017cycu i gwiazdach, a na ziemi ucisk narod\u00f3w w\u015br\u00f3d zamieszania, szumu morskiego i nawa\u0142no\u015bci. Gdy ludzie dr\u0119twie\u0107 b\u0119d\u0105 ze strachu i oczekiwania tych rzeczy, kt\u00f3re przyjd\u0105 na wszystek \u015bwiat, albowiem moce niebieskie poruszone b\u0119d\u0105. A wtedy ujrz\u0105 Syna Cz\u0142owieczego, przychodz\u0105cego w ob\u0142oku z moc\u0105 wielk\u0105 i majestatem. A gdy si\u0119 to dzia\u0107 pocznie, patrzcie, a podno\u015bcie g\u0142owy wasze, bo si\u0119 przybli\u017ca odkupienie wasze\u00bb. I powiedzia\u0142 im przypowie\u015b\u0107: \u00abSpojrzyjcie na drzewo figowe i na wszystkie drzewa. Gdy ju\u017c z siebie owoc wydaj\u0105, wiecie, \u017ce blisko jest lato. Tak i wy, skoro ujrzycie, \u017ce si\u0119 to dzieje, wiedzcie, \u017ce blisko jest Kr\u00f3lestwo Bo\u017ce. Zaprawd\u0119 powiadam wam, nie przeminie to pokolenie, a\u017c si\u0119 to wszystko stanie. Niebo i ziemia przemin\u0105, ale s\u0142owa moje nie przemin\u0105\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 24:1-3*\nKu Tobie wznosz\u0119 dusz\u0119 moj\u0105, Bo\u017ce m\u00f3j, Tobie ufam: niech nie doznam wstydu, niech si\u0119 nie \u015bmiej\u0105 ze mnie moi wrogowie. Wszyscy bowiem, co ufaj\u0105 Tobie, wstydu nie doznaj\u0105.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Panie, niech te \u015bwi\u0119te tajemnice oczyszcz\u0105 nas swoj\u0105 pot\u0119\u017cn\u0105 moc\u0105 i pozwol\u0105 w wi\u0119kszej czysto\u015bci doj\u015b\u0107 do swojego Stw\u00f3rcy.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 84:13*\nPan u\u017cyczy b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa, a ziemia nasza wyda sw\u00f3j plon.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Obdarz nas, Panie, mi\u0142osierdziem Swoim w po\u015brodku Twojej \u015bwi\u0105tyni, aby\u015bmy poprzedzali godnym przygotowaniem nadchodz\u0105ce uroczysto\u015bci naszego Odkupienia.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
