{
  "info": {
    "additional_info": [], 
    "date": "2017-05-06", 
    "description": "Msza przeznaczona na soboty w Okresie Wielkanocnym.\n\nMsza jak na \u015bwi\u0119ta N. M. P. Salve, Sancta Parens, z wyj\u0105tkiem Ewangelii i antyfony na ofiarowanie.\n", 
    "tempora": "Sobota po 2 Niedzieli po Wielkanocy", 
    "title": "4 Msza na \u015bwi\u0119ta N. M. P. \u2013 Salve, Sancta Parens"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Sedulius*\nSalve, sancta Parens, en\u00edxa pu\u00e9rpera Regem: qui c\u0153lum terr\u00e1mque regit in s\u01fdcula s\u00e6cul\u00f3rum, allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 44:2*\nEruct\u00e1vit cor meum verbum bonum: dico ego \u00f3pera mea Regi.\nGl\u00f3ria Patri.\nSalve, sancta Parens, en\u00edxa pu\u00e9rpera Regem: qui c\u0153lum terr\u00e1mque regit in s\u01fdcula s\u00e6cul\u00f3rum, allel\u00faja, allel\u00faja.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Conc\u00e9de nos f\u00e1mulos tuos, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine Deus, perp\u00e9tua mentis et c\u00f3rporis sanit\u00e1te gaud\u00e9re: et, glori\u00f3sa be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 semper V\u00edrginis intercessi\u00f3ne, a pr\u00e6s\u00e9nti liber\u00e1ri trist\u00edtia, et \u00e6t\u00e9rna p\u00e9rfrui l\u00e6t\u00edtia.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Sir 24:14-16*\nAb in\u00edtio et ante s\u01fdcula cre\u00e1ta sum, et usque ad fut\u00farum s\u01fdculum non d\u00e9sinam, et in habitati\u00f3ne sancta coram ipso ministr\u00e1vi. Et sic in Sion firm\u00e1ta sum, et in civit\u00e1te sanctific\u00e1ta sim\u00edliter requi\u00e9vi, et in Jer\u00fasalem pot\u00e9stas mea. Et radic\u00e1vi in p\u00f3pulo honorific\u00e1to, et in parte Dei mei her\u00e9ditas ill\u00edus, et in plenit\u00fadine sanct\u00f3rum det\u00e9ntio mea.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Num 17:8*\nVirga Jesse fl\u00f3ruit: Virgo Deum et h\u00f3minem g\u00e9nuit: pacem Deus r\u00e9ddidit, in se reconc\u00edlians ima summis. Allel\u00faja.\n*Luc 1:28*\nAve, Mar\u00eda, gr\u00e1tia plena; D\u00f3minus tecum: bened\u00edcta tu in muli\u00e9ribus. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joannes 19:25-27*\nIn illo t\u00e9mpore: Stabant juxta Crucem Jesu Mater ejus, et soror Matris ejus, Mar\u00eda Cl\u00e9oph\u00e6, et Mar\u00eda Magdal\u00e9ne. Cum vid\u00edsset ergo Jesus Matrem, et disc\u00edpulum stantem, quem dilig\u00e9bat, dicit Matri su\u00e6: M\u00falier, ecce f\u00edlius tuus. Deinde dicit disc\u00edpulo: Ecce Mater tua. Et ex illa hora acc\u00e9pit eam disc\u00edpulus in sua.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "**\nBe\u00e1ta es, Virgo Mar\u00eda, qu\u00e6 \u00f3mnium port\u00e1sti Great\u00f3rem: genu\u00edsti qui te fecit, et in \u00e6t\u00e9rnum p\u00e9rmanes Virgo, allel\u00faja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Tua, D\u00f3mine, propitiati\u00f3ne, et be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 semper V\u00edrginis intercessi\u00f3ne, ad perp\u00e9tuam atque pr\u00e6s\u00e9ntem h\u00e6c obl\u00e1tio nobis prof\u00edciat prosperit\u00e1tem et pacem.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Beata Maria Virgine*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ubique gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Et te in *Festivit\u00e1te* be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 semper V\u00edrginis collaud\u00e1re, bened\u00edcere et pr\u00e6dic\u00e1re. Qu\u00e6 et Unig\u00e9nitum tuum Sancti Sp\u00edritus obumbrati\u00f3ne conc\u00e9pit: et, virginit\u00e1tis gl\u00f3ria perman\u00e9nte, lumen \u00e6t\u00e9rnum mundo eff\u00fadit, Jesum Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessi\u00f3ne dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "**\nBe\u00e1ta viscera Mar\u00ed\u00e6 V\u00edrginis, qu\u00e6 portav\u00e9runt \u00e6t\u00e9rni Patris F\u00edlium, allel\u00faja.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sumptis, D\u00f3mine, sal\u00fatis nostr\u00e6 subs\u00eddiis: da, qu\u01fdsumus, be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 semper V\u00edrginis patroc\u00edniis nos ub\u00edque pr\u00f3tegi; in cujus venerati\u00f3ne h\u00e6c tu\u00e6 obt\u00falimus majest\u00e1ti.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Seduliusz*\nWitaj, \u015awi\u0119ta Rodzicielko, kt\u00f3ra\u015b wyda\u0142a na \u015bwiat Kr\u00f3la, co niebem i ziemi\u0105 w\u0142ada na wieki wiek\u00f3w.\n*Ps 44:2*\nZ mego serca p\u0142ynie pi\u0119kne s\u0142owo; pie\u015b\u0144 moj\u0105 \u015bpiewam dla Kr\u00f3la.\nChwa\u0142a Ojcu.\nWitaj, \u015awi\u0119ta Rodzicielko, kt\u00f3ra\u015b wyda\u0142a na \u015bwiat Kr\u00f3la, co niebem i ziemi\u0105 w\u0142ada na wieki wiek\u00f3w.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, Bo\u017ce, dozw\u00f3l nam, s\u0142ugom Swoim, cieszy\u0107 si\u0119 trwa\u0142ym zdrowiem duszy i cia\u0142a, a za przyczyn\u0105 Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi, zawsze Dziewicy, racz nas uwolni\u0107 od doczesnych utrapie\u0144 i obdarzy\u0107 wieczn\u0105 rado\u015bci\u0105.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Syracydesa.\n*Syr 24:14-16*\n*S\u0142owa odnosz\u0105ce si\u0119 do M\u0105dro\u015bci Bo\u017cej Ko\u015bci\u00f3\u0142 stosuje do Naj\u015bwi\u0119tszej Dziewicy. Maryja od wiek\u00f3w by\u0142a obecna w my\u015bli Boga i z Jego woli otrzyma\u0142a wyj\u0105tkow\u0105 rol\u0119 w Ko\u015bciele.*\nOd pocz\u0105tku i przed wiekami jestem stworzona i a\u017c do przysz\u0142ego wieku istnie\u0107 nie przestan\u0119, a w \u015bwi\u0119tym mieszkaniu Mu pos\u0142ugiwa\u0142am. I tak na Syjonie jestem utwierdzona, i w \u015bwi\u0119tym mie\u015bcie podobnie spocz\u0119\u0142am, a w Jeruzalem moje panowanie. I w narodzie czcigodnym zapu\u015bci\u0142am korzenie, i w dziale Boga mego dziedzictwo jego, a przebywanie moje w zgromadzeniu \u015bwi\u0119tych.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "Alleluja, alleluja.\n*Lb 17:8*\nZakwit\u0142a r\u00f3\u017cczka Jessego: Dziewica zrodzi\u0142a Boga-Cz\u0142owieka. B\u00f3g \u015bwiatu przywr\u00f3ci\u0142 pok\u00f3j, jednocz\u0105c w sobie to co najni\u017csze z najwy\u017cszym. Alleluja.\n*\u0141k 1:28*\nZdrowa\u015b Maryjo, \u0142aski pe\u0142na, Pan z Tob\u0105, b\u0142ogos\u0142awiona\u015b Ty mi\u0119dzy niewiastami. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 19:25-27*\nOnego czasu: Pod krzy\u017cem Jezusowym sta\u0142a Matka Jego i siostra Matki Jego, Maria Kleofasowa, oraz Maria Magdalena. Gdy wi\u0119c Jezus ujrza\u0142 Matk\u0119 i ucznia, kt\u00f3rego mi\u0142owa\u0142, stoj\u0105cego obok, rzek\u0142 do Matki swojej: \u00abNiewiasto, oto syn Tw\u00f3j!\u00bb Potem rzek\u0142 uczniowi: \u00abOto Matka twoja!\u00bb I od onej godziny wzi\u0105\u0142 j\u0105 ucze\u0144 pod swoj\u0105 opiek\u0119.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "B\u0142ogos\u0142awiona jeste\u015b, Panno Maryjo, kt\u00f3ra\u015b nosi\u0142a Stw\u00f3rc\u0119 wszechrzeczy. Porodzi\u0142a\u015b Tego, kt\u00f3ry Ci\u0119 stworzy\u0142, i na wieki zosta\u0142a\u015b Dziewic\u0105, alleluja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech z Twego zmi\u0142owania, a za przyczyn\u0105 b\u0142ogos\u0142awionej Maryi zawsze Dziewicy, ofiara ta wyjedna nam wieczne i doczesne szcz\u0119\u015bcie oraz pok\u00f3j.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Pannie*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nI aby\u015bmy Ci\u0119 wielbili, b\u0142ogos\u0142awili i wys\u0142awiali obchodz\u0105c \u015bwi\u0119to Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi zawsze Dziewicy. Ona to pocz\u0119\u0142a Jednorodzonego Syna Twojego za spraw\u0105 Ducha \u015awi\u0119tego i zachowuj\u0105c chwa\u0142\u0119 dziewictwa wyda\u0142a \u015bwiatu \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 przedwieczn\u0105, Jezusa Chrystusa, Pana naszego.\nPrzez Niego majestat Tw\u00f3j chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi. A wsp\u00f3lnie z nimi w radosnym uniesieniu s\u0142awi\u0105 Niebiosa, Moce niebieskie i b\u0142ogos\u0142awieni Serafini. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*W Komunii \u015bwi\u0119tej przyjmujemy Syna Bo\u017cego i Syna Maryi.*\nB\u0142ogos\u0142awione wn\u0119trzno\u015bci Maryi Panny, kt\u00f3re nosi\u0142y Syna Ojca Przedwiecznego.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Przyj\u0105wszy zasi\u0142ek naszego zbawienia, prosimy Ci\u0119, Panie, daj, by nas nieustannie chroni\u0142a opieka b\u0142ogos\u0142awionej Maryi zawsze Dziewicy, na kt\u00f3rej cze\u015b\u0107 z\u0142o\u017cyli\u015bmy t\u0119 ofiar\u0119.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
