[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "1 klasy", 
        "Szaty bia\u0142e"
      ], 
      "date": "2017-06-24", 
      "description": "Sze\u015b\u0107 miesi\u0119cy przed Bo\u017cym Narodzeniem Ko\u015bci\u00f3\u0142 obchodzi Narodzenie \u015bwi\u0119tego Przes\u0142a\u0144ca Zbawiciela. \u015awi\u0119to to jest zapowiedzi\u0105 Tajemnicy Wcielenia i uczestniczy w jej rado\u015bciach. Zasadniczo Ko\u015bci\u00f3\u0142 obchodzi dzie\u0144 \u015bmierci \u015bwi\u0119tych jako dzie\u0144 ich narodzin dla nieba. W stosunku do \u015bw. Jana odst\u0119puje od tej zasady, poniewa\u017c zosta\u0142 on u\u015bwi\u0119cony w \u0142onie matki (gradua\u0142). Jeszcze przed urodzeniem zosta\u0142o oznajmione przez Anio\u0142a jego powo\u0142anie i jego imi\u0119 (ant. na wej\u015bcie, lekcja). Cudowne okoliczno\u015bci jego narodzenia (ewangelia) by\u0142y zewn\u0119trznym znakiem jego wyj\u0105tkowej roli w dziejach Odkupienia. Wed\u0142ug s\u0142\u00f3w samego Zbawiciela \u00abmi\u0119dzy narodzonymi z niewiasty nie by\u0142o wi\u0119kszego od Jana Chrzciciela\u00bb. Jego imi\u0119 wymienia si\u0119 w kanonie Mszy \u015bw. po przeistoczeniu.\n", 
      "tempora": "Sobota po 2 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "Narodzenie \u015aw. Jana Chrzciciela"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Isa 49:1; 49:2*\nDe ventre matris me\u00e6 voc\u00e1vit me D\u00f3minus in n\u00f3mine meo: et p\u00f3suit os meum ut gl\u00e1dium ac\u00fatum: sub tegum\u00e9nto manus su\u00e6 prot\u00e9xit me, et p\u00f3suit me quasi sag\u00edttam el\u00e9ctam\n*Ps 91:2*\nBonum est confit\u00e9ri D\u00f3mino: et ps\u00e1llere n\u00f3mini tuo, Alt\u00edssime.\nGl\u00f3ria Patri.\nDe ventre matris me\u00e6 voc\u00e1vit me D\u00f3minus in n\u00f3mine meo: et p\u00f3suit os meum ut gl\u00e1dium ac\u00fatum: sub tegum\u00e9nto manus su\u00e6 prot\u00e9xit me, et p\u00f3suit me quasi sag\u00edttam el\u00e9ctam", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Deus, qui pr\u00e6s\u00e9ntem diem honor\u00e1bilem nobis in be\u00e1ti Jo\u00e1nnis nativit\u00e1te fec\u00edsti: da p\u00f3pulis tuis spiritu\u00e1lium gr\u00e1tiam gaudi\u00f3rum; et \u00f3mnium fid\u00e9lium mentes dirige in viam sal\u00fatis \u00e6t\u00e9rn\u00e6.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Isa\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Isa 49:1-3; 49:5-7*\nAud\u00edte, \u00ednsul\u00e6, et att\u00e9ndite, p\u00f3puli, de longe: D\u00f3minus ab \u00fatero vocavit me, de ventre matris me\u00e6 record\u00e1tus est n\u00f3minis mei. Et p\u00f3suit os meum quasi gl\u00e1dium ac\u00fatum: in umbra manus su\u00e6 prot\u00e9xit me, et p\u00f3suit me sicut sag\u00edttam el\u00e9ctam: in ph\u00e1retra sua absc\u00f3ndit me. Et dixit mihi: Servus meus es tu, Isra\u00ebl, quia in te glori\u00e1bor. Et nunc dicit D\u00f3minus, formans me ex \u00fatero servum sibi: Ecce, dedi te in lucem g\u00e9ntium, ut sis salus mea usque ad extr\u00e9mum terr\u00e6. Reges vid\u00e9bunt, et cons\u00fargent pr\u00edncipes, et ador\u00e1bunt propter Dominum et sanctum Isra\u00ebl, qui el\u00e9git te.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Jer 1:5; 1:9*\nPriusquam te form\u00e1rem in \u00fatero, novi te: et \u00e1ntequam ex\u00edres de ventre, santific\u00e1vi te.\nV. Misit D\u00f3minus manum suam, et t\u00e9tigit os meum, et dixit mihi. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Luc 1:76*\nTu, puer, Proph\u00e9ta Alt\u00edssimi voc\u00e1beris: pr\u00e6\u00edbis ante D\u00f3minum par\u00e1re vias ejus. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam\n*Luc 1:57-68*\nEl\u00edsabeth impl\u00e9tum est tempus pari\u00e9ndi, et p\u00e9perit f\u00edlium. Et audi\u00e9runt vic\u00edni et cogn\u00e1ti ejus, quia magnific\u00e1vit D\u00f3minus miseric\u00f3rdiam suam cum illa, et congratulab\u00e1ntur ei. Et factum est in die oct\u00e1vo, ven\u00e9runt circumc\u00eddere p\u00faerum, et voc\u00e1bant eum n\u00f3mine patris sui Zachar\u00edam. Et resp\u00f3ndens mater ejus, dixit: Nequ\u00e1quam, sed voc\u00e1bitur Jo\u00e1nnes. Et dix\u00e9runt ad illam: Quia nemo est in cognati\u00f3ne tua, qui voc\u00e1tur hoc n\u00f3mine. Innu\u00e9bant autem patri ejus, quem vellet voc\u00e1ri eum. Et p\u00f3stulans pugill\u00e1rem, scripsit, dicens: Jo\u00e1nnes est nomen ejus. Et mir\u00e1ti sunt univ\u00e9rsi. Ap\u00e9rtum est autem illico os ejus et lingua ejus, et loqueb\u00e1tur bened\u00edcens Deum. Et factus est timor super omnes vic\u00ednos e\u00f3rum: et super \u00f3mnia mont\u00e1na Judae\u00e6 divulgab\u00e1ntur \u00f3mnia verba h\u00e6c: et posu\u00e9runt omnes, qui aud\u00ederant in corde suo, dic\u00e9ntes: Quis, putas, puer iste erit? Etenim manus D\u00f3mini erat cum illo. Et Zachar\u00edas, pater ejus, repletus est Sp\u00edritu Sancto, et prophet\u00e1vit, dicens: Bened\u00edctus D\u00f3minus, Deus Isra\u00ebl, quia visit\u00e1vit et fecit redempti\u00f3nem plebis su\u00e6.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 91:13*\nJustus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus, qu\u00e6 in L\u00edbano est, multiplic\u00e1bitur.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Tua, D\u00f3mine, mun\u00e9ribus alt\u00e1ria cumul\u00e1mus: ill\u00edus nativit\u00e1tem hon\u00f3re d\u00e9bito celebr\u00e1ntes, qui Salvat\u00f3rem mundi et c\u00e9cinit ad fut\u00farum et ad\u00e9sse monstravit, D\u00f3minum nostrum Jesum Christum, F\u00edlium tuum:\nQui tecum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*de S. Joannis Baptist\u00e6*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gratias \u00e1gere: D\u00f3mine, sancte Pater, omn\u00edpotens \u00e6t\u00e9rne Deus: Et tuam in be\u00e1to Io\u00e1nne Bap\u00edsta Pr\u00e6curs\u00f3re magnific\u00e9ntiam  collaud\u00e1re, qui vocem Matris D\u00f3mini nondum \u00e9ditus sensit, et adhuc clauso \u00fatero, adv\u00e9ntum sal\u00fatis hum\u00e1n\u00e6 proph\u00e9tica exsulati\u00f3ne signific\u00e1vit.  Qui et genetricis sterilit\u00e1tem conc\u00e9ptus \u00e1bstulit, et patris linguam natus abs\u00f3lvit, sol\u00fasque \u00f3mnium prophet\u00e1rum Redempt\u00f3rem mundi, quem pr\u00e6nunti\u00e1vit, ost\u00e9ndit.  Et ut sacrae purificati\u00f3nis eff\u00e9ctum aqu\u00e1rum nat\u00fara conc\u00edperet, sanctific\u00e1ndis Iord\u00e1nis flu\u00e9ntis, ipsum bapt\u00edsmo bapt\u00edsmatis lavit auct\u00f3rem.  Et ideo cum Angelis et Arch\u00e1ngelis, cum Thronis et Dominati\u00f3nibus, cumque omni mil\u00edtia c\u00e6l\u00e9stis ex\u00e9rcitus hymnum gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6 c\u00e1ntimus, sine fine dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Luc 1:76*\nTu, puer, Propheta Alt\u00edssimi vocaberis: pr\u00e6\u00edbis enim ante f\u00e1ciem D\u00f3mini par\u00e1re vias ejus.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Sumat Eccl\u00e9sia tua, Deus, be\u00e1ti Jo\u00e1nnis Bapt\u00edst\u00e6 generati\u00f3ne l\u00e6t\u00edtiam: per quem su\u00e6 regenerati\u00f3nis cogn\u00f3vit auct\u00f3rem, D\u00f3minum nostrum Jesum Christum, F\u00edlium tuum:\nQui tecum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Iz 49:1; 49:2*\nJu\u017c w \u0142onie matki mojej nazwa\u0142 mnie Pan imieniem moim: w\u0142o\u017cy\u0142 w me usta s\u0142owa jak ostry miecz: opiek\u0105 swojej r\u0119ki mnie otoczy\u0142 i uczyni\u0142 ze mnie jakoby strza\u0142\u0119 wyborn\u0105.\n*Ps 91:2*\nDobrze jest wys\u0142awia\u0107 Pana i \u015bpiewa\u0107 imieniu Twemu, o Najwy\u017cszy.\nChwa\u0142a Ojcu.\nJu\u017c w \u0142onie matki mojej nazwa\u0142 mnie Pan imieniem moim: w\u0142o\u017cy\u0142 w me usta s\u0142owa jak ostry miecz: opiek\u0105 swojej r\u0119ki mnie otoczy\u0142 i uczyni\u0142 ze mnie jakoby strza\u0142\u0119 wyborn\u0105.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry\u015b dzie\u0144 dzisiejszy uczyni\u0142 nam wiekopomnym przez narodzenie \u015bwi\u0119tego Jana, daj ludowi swojemu \u0142ask\u0119 rado\u015bci duchowych i umys\u0142y wszystkich wiernych skieruj na drog\u0119 zbawienia wiecznego.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Izajasza.\n*Iz 49:1-3; 49:5-7*\nS\u0142uchajcie, wyspy, i wy, ludy odleg\u0142e zwa\u017cajcie: Pan mnie powo\u0142a\u0142 od urodzenia, od \u0142ona mej matki pami\u0119ta\u0142 na imi\u0119 moje. I uczyni\u0142 usta moje niby ostrym mieczem; w cieniu swej r\u0119ki os\u0142oni\u0142 mnie i uczyni\u0142 mi\u0119 niby strza\u0142\u0119 doborow\u0105: w ko\u0142czanie swoim mi\u0119 ukry\u0142. I rzek\u0142 mi: S\u0142ug\u0105 moim jeste\u015b, Izraelu, bo w tobie b\u0119d\u0119 ws\u0142awiony. A teraz m\u00f3wi Pan, co mnie s\u0142ug\u0105 dla siebie uczyni\u0142 od \u0142ona matki: Oto ustanowi\u0142em ci\u0119 \u015bwiat\u0142o\u015bci\u0105 dla pogan, aby\u015b by\u0142 zbawieniem moim a\u017c po kra\u0144ce ziemi. Ujrz\u0105 kr\u00f3lowie i powstan\u0105 ksi\u0105\u017c\u0119ta, i pok\u0142on oddadz\u0105 ze wzgl\u0119du na Pana i \u015bwi\u0119tego Izraela, kt\u00f3ry ci\u0119 wybra\u0142.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Jer 1:5; 1:9*\nV. Zanim ci\u0119 ukszta\u0142towa\u0142em w \u017cywocie zna\u0142em ciebie, jeszcze nie wyszed\u0142e\u015b z \u017cywota, ju\u017c ci\u0119 o\u015bwieci\u0142em. Wyci\u0105gn\u0105\u0142 Pan r\u0119k\u0119 swoj\u0105, dotkn\u0105\u0142 ust moich i rzek\u0142 mi. Alleluja, alleluja.\n*\u0141k 1:76*\nTy, dzieci\u0105tko nazwane b\u0119dziesz prorokiem Najwy\u017cszego, bo p\u00f3jdziesz przed obliczem Pana, by przygotowa\u0107 drogi Jego. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 1:57-68*\nEl\u017cbiecie wype\u0142ni\u0142 si\u0119 czas rozwi\u0105zania i porodzi\u0142a syna. I us\u0142yszeli s\u0105siedzi i krewni jej, \u017ce Pan swe wielkie mi\u0142osierdzie jej okaza\u0142, i radowali si\u0119 wesp\u00f3\u0142 z ni\u0105. I sta\u0142o si\u0119, \u017ce przybyli dnia \u00f3smego, aby obrzeza\u0107 dzieci\u0105tko i nazwa\u0107 je imieniem ojca jego Zachariasza. A odpowiadaj\u0105c matka jego rzek\u0142a: \u00ab\u017badn\u0105 miar\u0105, lecz nazwany b\u0119dzie Janem\u00bb. I rzekli do niej: \u00abNie masz nikogo w rodzie twoim, kt\u00f3rego by zwano tym imieniem\u00bb. I pytali przez znaki ojca jego, jak by go zechcia\u0142 nazwa\u0107. On tedy za\u017c\u0105da\u0142 tabliczki i napisa\u0142 s\u0142owa: \u00abJan jest imi\u0119 jego\u00bb. I zdumieli si\u0119 wszyscy. A w tej\u017ce chwili otwar\u0142y si\u0119 usta jego i j\u0119zyk jego i m\u00f3wi\u0142, wielbi\u0105c Boga. I pad\u0142 strach na wszystkich s\u0105siad\u00f3w, a po wszystkich g\u00f3rach krainy judzkiej roznios\u0142a si\u0119 wie\u015b\u0107 o tym zdarzeniu. A wszyscy, kt\u00f3rzy o tym pos\u0142yszeli, rozwa\u017cali to w sercu swoim, m\u00f3wi\u0105c: \u00abKim\u017ce, mniemasz, b\u0119dzie owo dzieci\u0119?\u00bb Albowiem r\u0119ka Pa\u0144ska by\u0142a z nim. A ojciec jego Zachariasz, nape\u0142niony Duchem \u015awi\u0119tym, prorokowa\u0142, m\u00f3wi\u0105c: \u00abB\u0142ogos\u0142awiony Pan B\u00f3g Izraela, \u017ce nawiedzi\u0142 i odkupi\u0142 lud sw\u00f3j\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 91:13*\nSprawiedliwy zakwitnie jak palma, rozro\u015bnie si\u0119 jak cedr na Libanie. Alleluja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "O\u0142tarz Tw\u00f3j, Panie pokrywamy darami \u015bwi\u0119c\u0105c ze czci\u0105 narodziny tego, kt\u00f3ry zapowiada\u0142 przyj\u015bcie Zbawiciela \u015bwiata i wskaza\u0142 obecno\u015b\u0107 Pana naszego Jezusa Chrystusa, Syna Twojego:\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*\u0141k 1:76*\nTy, dzieci\u0105tko nazwane b\u0119dziesz prorokiem Najwy\u017cszego, bo p\u00f3jdziesz przed obliczem Pana, by przygotowa\u0107 drogi Jego.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Ko\u015bci\u00f3\u0142 Tw\u00f3j Bo\u017ce, niech czerpie rado\u015b\u0107 z narodzin \u015bwi\u0119tego Jana Chrzciciela, przez kt\u00f3rego pozna\u0142 sprawc\u0119 odrodzenia swojego, Pana naszego Jezusa Chrystusa, Syna Twojego. Kt\u00f3ry z Tob\u0105 \u017cyje i kr\u00f3luje w jedno\u015bci Ducha \u015awi\u0119tego B\u00f3g przez wszystkie wieki wiek\u00f3w. Amen.\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
