{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2017-09-16", 
    "description": "\u015aw. Korneliusz, rzymianin z pochodzenia, rz\u0105dzi\u0142 Ko\u015bcio\u0142em w latach 251 - 253. Broni\u0142 jedno\u015bci Ko\u015bcio\u0142a zwalczaj\u0105c schizm\u0119 Nowacjana. Zmar\u0142 na wygnaniu w Civitavecchia 16 wrze\u015bnia 253 roku.\u015aw. Cyprian by\u0142 adwokatem w Kartaginie. Po nawr\u00f3ceniu si\u0119 na chrze\u015bcija\u0144stwo zosta\u0142 kap\u0142anem, a p\u00f3\u017aniej biskupem Kartaginy. Dzi\u0119ki swojej wiedzy i \u015bwi\u0119to\u015bci wywiera\u0142 wielki wp\u0142yw na ca\u0142y Ko\u015bci\u00f3\u0142. Jego korespondencja z papie\u017cem Korneliuszem stanowi \u015bwiadectwo prymatu biskupa rzymskiego. Zosta\u0142 \u015bci\u0119ty za wiar\u0119 14 wrze\u015bnia 258 roku, gdy w Rzymie odbywa\u0142o si\u0119 przeniesienie relikwii \u015bw. Korneliusza.Imiona obydwu M\u0119czennik\u00f3w wymienia si\u0119 w kanonie Mszy \u015bwi\u0119tej.Wspomnienie \u015b\u015b. Eufemii, \u0141ucji i Geminiana, M\u0119czennik\u00f3w.\u015aw. Eufemia zosta\u0142a um\u0119czona w Chalcedonie. W bazylice zbudowanej na jej grobie odby\u0142 si\u0119 sob\u00f3r powszechny.\u015aw. \u0141ucja, M\u0119czennica z Syrakuz, jest czczona osobnym \u015bwi\u0119tem 13 grudnia.Bli\u017csze okoliczno\u015bci m\u0119cze\u0144stwa \u015bw. Geminiana nie s\u0105 znane.", 
    "tempora": "Sobota po 14 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. Korneliusza, Papie\u017ca i Cypriana, M\u0119czennik\u00f3w"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 78:11-12; 78:10*\nIntret in consp\u00e9ctu tuo, D\u00f3mine, g\u00e9mitus compedit\u00f3rum: redde vic\u00ednis nostris s\u00e9ptuplum in sinu e\u00f3rum: v\u00edndica s\u00e1nguinem Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum, qui eff\u00fasus est.\n*Ps 78:1*\nDeus, ven\u00e9runt gentes in heredit\u00e1tem tuam: pollu\u00e9runt templum sanctum tuum: posu\u00e9runt Jer\u00fasalem in pom\u00f3rum cust\u00f3diam.\nGl\u00f3ria Patri.\nIntret in consp\u00e9ctu tuo, D\u00f3mine, g\u00e9mitus compedit\u00f3rum: redde vic\u00ednis nostris s\u00e9ptuplum in sinu e\u00f3rum: v\u00edndica s\u00e1nguinem Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum, qui eff\u00fasus est.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Beatorum Martyrum, pariterque Pontificum Cornelii et Cypriani nos qu\u01fdsumus Domine festa tueantur: et eorum commendet oratio veneranda.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Euphemia*\nPr\u00e6sta, D\u00f3mine, pr\u00e9cibus nostris cum exsultati\u00f3ne prov\u00e9ntum: ut sanct\u00f3rum M\u00e1rtyrum Euph\u00e9mi\u00e6, L\u00faci\u00e6 et Gemini\u00e1ni, quorum diem passi\u00f3nis \u00e1nnua devoti\u00f3ne rec\u00f3limus, \u00e9tiam f\u00eddei const\u00e1ntiam subsequ\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Sap 3:1-8*\nJustorum \u00e1nim\u00e6 in manu Dei sunt, et non tanget illos torm\u00e9ntum mortis. Visi sunt oculis insipi\u00e9ntium mori: et \u00e6stim\u00e1la est affl\u00edctio exitus ill\u00f3rum: et quod a nobis est iter, exterm\u00ednium: illi autem sunt in pace. Et si coram hom\u00ednibus torm\u00e9nta passi sunt, spes ill\u00f3rum immortalit\u00e1te plena est. In paucis vex\u00e1ti, in multis bene dispon\u00e9ntur: qu\u00f3niam Deus tent\u00e1vit eos, et invenit illos dignos se. Tamquam aurum in forn\u00e1ce prob\u00e1vit illos, et quasi holoc\u00e1usti h\u00f3stiam acc\u00e9pit illos, et in t\u00e9mpore erit resp\u00e9ctus illorum. Fulg\u00e9bunt justi, et tamquam scint\u00edll\u00e6 in arundin\u00e9to disc\u00farrent. Judic\u00e1bunt nati\u00f3nes, et dominab\u00fantur p\u00f3pulis, et regn\u00e1bit D\u00f3minus ill\u00f3rum in perp\u00e9tuum.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Exod 15:11*\nGlori\u00f3sus Deus in Sanctis suis: mir\u00e1bilis in majest\u00e1te, f\u00e1ciens prod\u00edgia.\n*Exod 15:6*\nV. D\u00e9xtera tua, D\u00f3mine, glorific\u00e1ta est in virt\u00fate: d\u00e9xtera manus tua confr\u00e9git inim\u00edcos. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Eccl 44:14*\nC\u00f3rpora Sanct\u00f3rum in pace sep\u00falta sunt, et n\u00f3mina e\u00f3rum vivent in generati\u00f3nem et generati\u00f3nem. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Exod 15:11*\nGlori\u00f3sus Deus in Sanctis suis: mir\u00e1bilis in majest\u00e1te, f\u00e1ciens prod\u00edgia.\n*Exod 15:6*\nV. D\u00e9xtera tua, D\u00f3mine, glorific\u00e1ta est in virt\u00fate: d\u00e9xtera manus tua confr\u00e9git inim\u00edcos.\n*Ps 125:5-6.*\nQui s\u00e9minant in l\u00e1crimis, in g\u00e1udio metent.\nV. E\u00fantes ibant et fl\u00e9bant, mitt\u00e9ntes s\u00e9mina sua.\nV. Veni\u00e9ntes autem v\u00e9nient cum exsultati\u00f3ne, port\u00e1ntes man\u00edpulos suos.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 21:9-19*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Cum audieritis proelia et sediti\u00f3nes, nol\u00edte terr\u00e9ri: op\u00f3rtet primum h\u00e6c f\u00ederi, sed nondum statim finis. Tunc dic\u00e9bat illis: Surget gens contra gentem, et regnum adv\u00e9rsus regnum. Et terr\u00e6m\u00f3tus magni erunt per loca, et pestil\u00e9nti\u00e6, et fames, terror\u00e9sque de coelo, et signa magna erunt. Sed ante h\u00e6c \u00f3mnia inj\u00edcient vobis manus suas, et persequ\u00e9ntur trad\u00e9ntes in synag\u00f3gas et cust\u00f3dias, trah\u00e9ntes ad reges et praesides propter nomen meum: cont\u00ednget autem vobis in testim\u00f3nium. P\u00f3nite ergo in c\u00f3rdibus vestris non pr\u00e6medit\u00e1ri, quem\u00e1dmodum responde\u00e1tis. Ego enim dabo vobis os et sapi\u00e9ntiam, cui non pot\u00e9runt res\u00edstere et contrad\u00edcere omnes advers\u00e1rii vestri. Trad\u00e9mini autem a par\u00e9ntibus, et fr\u00e1tribus, et cogn\u00e1tis, et am\u00edcis, et morte aff\u00edcient ex vobis: et \u00e9ritis \u00f3dio \u00f3mnibus propter nomen meum: et cap\u00edllus de c\u00e1pite vestro non per\u00edbit. In pati\u00e9ntia vestra possid\u00e9bitis \u00e1nimas vestras.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 67:36*\nMir\u00e1bilis Deus in Sanctis suis: Deus Isra\u00ebl, ipse dabit virt\u00fatem et fortit\u00fadinem plebi su\u00e6: bened\u00edctus Deus, allel\u00faja.\n(sed post Septuagesimam dicitur)\nDeus.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Ad\u00e9sto, D\u00f3mine, supplicati\u00f3nibus nostris, quas in Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum commemorati\u00f3ne def\u00e9rimus: ut, qui nostr\u00e6 just\u00edti\u00e6 fid\u00faciam non hab\u00e9mus, e\u00f3rum, qui tibi placu\u00e9runt, m\u00e9ritis adjuv\u00e9mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Euphemia*\nVota p\u00f3puli tui, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, prop\u00edtius int\u00e9nde: et, quorum nos tr\u00edbuis soll\u00e9mnia celebr\u00e1re, fac gaud\u00e9re suffr\u00e1giis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Sap 3:4-6*\nEt si coram hom\u00ednibus torm\u00e9nta passi sunt, Deus tent\u00e1vit eos: tamquam aurum in forn\u00e1ce prob\u00e1vit eos, et quasi holoc\u00e1usta acc\u00e9pit eos.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, salut\u00e1ribus repl\u00e9ti myst\u00e9riis: ut, quorum soll\u00e9mnia celebr\u00e1mus, e\u00f3rum orati\u00f3nibus adjuv\u00e9mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "Ex\u00e1udi, D\u00f3mine, preces nostras: et sanct\u00f3rum M\u00e1rtyrum tu\u00f3rum Euph\u00e9mi\u00e6, L\u00faci\u00e6 et Gemini\u00e1ni, quorum festa soll\u00e9mniter celebr\u00e1mus, cont\u00ednuis fove\u00e1mur aux\u00edliis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 78:11-12; 78:10*\nNiech j\u0119k pojmanych dojdzie do Ciebie, Panie: naszym s\u0105siadom odp\u0142a\u0107 siedmiokro\u0107 w ich zanadrze, pom\u015bcij krew Twoich \u015awi\u0119tych, kt\u00f3r\u0105 wylano.\n*Ps 78:1*\nBo\u017ce, poganie przyszli do Twego dziedzictwa, zbezcze\u015bcili Tw\u00f3j \u015bwi\u0119ty przybytek, Jeruzalem obr\u00f3cili w ruiny.\nChwa\u0142a Ojcu.\nNiech j\u0119k pojmanych dojdzie do Ciebie, Panie: naszym s\u0105siadom odp\u0142a\u0107 siedmiokro\u0107 w ich zanadrze, pom\u015bcij krew Twoich \u015awi\u0119tych, kt\u00f3r\u0105 wylano.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech obch\u00f3d uroczysto\u015bci \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Twoich i Biskup\u00f3w Korneliusza i Cypriana zjedna nam opiek\u0119, a dostojna ich modlitwa niech nas Tobie poleca.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015b\u015b. Eufemii, \u0141ucji i Geminiana, M\u0119czennik\u00f3w.*\nPanie, udziel nam rado\u015bci z wys\u0142uchania naszych pr\u00f3\u015bb, aby\u015bmy czcz\u0105c dorocznym obchodem m\u0119k\u0119 \u015bwi\u0119tych Twoich M\u0119czennik\u00f3w Eufemii, \u0141ucji i Geminiana, na\u015bladowali r\u00f3wnie\u017c ich sta\u0142o\u015b\u0107 w wierze.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi M\u0105dro\u015bci.\n*Mdr 3:1-8*\nDusze sprawiedliwych s\u0105 w r\u0119ku Boga i nie dosi\u0119gnie ich m\u0119ka. Zda\u0142o si\u0119 oczom g\u0142upich, \u017ce pomarli, zej\u015bcie ich poczytano za nieszcz\u0119\u015bcie i odej\u015bcie od nas za unicestwienie, a oni trwaj\u0105 w pokoju. Cho\u0107 nawet w ludzkim zrozumieniu doznali ka\u017ani, nadzieja ich pe\u0142na jest nie\u015bmiertelno\u015bci. Po nieznacznym skarceniu dost\u0105pi\u0105 d\u00f3br wielkich, B\u00f3g ich bowiem do\u015bwiadczy\u0142 i znalaz\u0142 ich godnymi siebie. Do\u015bwiadczy\u0142 ich, jak z\u0142oto w tyglu i przyj\u0105\u0142 jak ca\u0142opaln\u0105 ofiar\u0119. W dzie\u0144 nawiedzenia swego zaja\u015bniej\u0105 i rozbiegn\u0105 si\u0119 jak iskry po \u015bciernisku. B\u0119d\u0105 s\u0105dzi\u0107 ludy, zapanuj\u0105 nad narodami, a Pan kr\u00f3lowa\u0107 b\u0119dzie nad nimi na wieki.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Wj 15:11*\nChwalebny jest B\u00f3g w Swoich \u015awi\u0119tych, przedziwny w majestacie, dokonuje cud\u00f3w.\n*Wj 15:6*\nV. Prawica Twoja, Panie, ws\u0142awi\u0142a si\u0119 moc\u0105; prawica Twoja zgniot\u0142a nieprzyjaci\u00f3\u0142. Alleluja, alleluja.\n*Syr 44:14*\nCia\u0142a \u015awi\u0119tych pogrzebane spoczywaj\u0105 w pokoju, a s\u0142awa ich \u017cyje z pokolenia na pokolenia. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Wj 15:11*\nChwalebny jest B\u00f3g w Swoich \u015awi\u0119tych, przedziwny w majestacie, dokonuje cud\u00f3w.\n*Wj 15:6*\nV. Prawica Twoja, Panie, ws\u0142awi\u0142a si\u0119 moc\u0105; prawica Twoja zgniot\u0142a nieprzyjaci\u00f3\u0142.\n*Ps 125:5-6.*\nKt\u00f3rzy siej\u0105 we \u0142zach, \u017c\u0105\u0107 b\u0119d\u0105 w rado\u015bci.\nV. Id\u0105 i p\u0142acz\u0105, nios\u0105c ziarno na zasiew:\nV. Przyjd\u0105 z rado\u015bci\u0105, nios\u0105c swoje snopy.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 21:9-19*\n*Wszystkie prze\u015bladowania, jakich doznaj\u0105 m\u0119czennicy, stanowi\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 d\u0142ugiej pr\u00f3by, kt\u00f3r\u0105 Ko\u015bci\u00f3\u0142 przechodzi w oczekiwaniu na powr\u00f3t  Chrystusa. Pr\u00f3ba ta zosta\u0142a zapowiedziana i stanowi sta\u0142\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 \u017cycia Ko\u015bcio\u0142a.*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abGdy pos\u0142yszycie o walkach i rozruchach, nie trw\u00f3\u017ccie si\u0119; potrzeba, aby to nast\u0105pi\u0142o pierwej, a nie zaraz koniec\u00bb. Wtedy m\u00f3wi\u0142 im: \u00abPowstanie nar\u00f3d przeciw narodowi i kr\u00f3lestwo przeciw kr\u00f3lestwu. I miejscami b\u0119d\u0105 wielkie trz\u0119sienia ziemi, zarazy i g\u0142\u00f3d, b\u0119d\u0105 strachy i znaki wielkie z nieba.\nAle przed tym wszystkim podnios\u0105 na was swe r\u0119ce i b\u0119d\u0105 prze\u015bladowa\u0107 i wydawa\u0107 do synagog i do wi\u0119zienia, wodz\u0105c przed kr\u00f3l\u00f3w i namiestnik\u00f3w dla imienia mego. A stanie si\u0119 to wam na \u015bwiadectwo.\nPostan\u00f3wcie tedy w sercach waszych nie obmy\u015bla\u0107, jak odpowiada\u0107 macie. Albowiem ja dam wam wymow\u0119 i m\u0105dro\u015b\u0107, kt\u00f3rej si\u0119 nie b\u0119d\u0105 mogli oprze\u0107 ani sprzeciwi\u0107 wszyscy przeciwnicy wasi. A wydawa\u0107 was b\u0119d\u0105 rodzice i bracia, i krewni, i przyjaciele, i zabij\u0105 niejednego z was. I b\u0119dziecie u wszystkich w nienawi\u015bci dla imienia mego, a nawet w\u0142os z g\u0142owy waszej nie zginie. Przez cierpliwo\u015b\u0107 wasz\u0105 zyskacie dusze wasze\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 67:36*\nPrzedziwny jest B\u00f3g w Swoich \u015awi\u0119tych: B\u00f3g Izraela, sam Swojemu ludowi daje pot\u0119g\u0119 i si\u0142\u0119: b\u0142ogos\u0142awiony B\u00f3g, alleluja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Wys\u0142uchaj, Panie, naszych pr\u00f3\u015bb, kt\u00f3re zanosimy czcz\u0105c pami\u0119\u0107 Twoich \u015awi\u0119tych, a skoro nie ufamy w\u0142asnej sprawiedliwo\u015bci, niech nas wspieraj\u0105 zas\u0142ugi tych, kt\u00f3rzy Tobie si\u0119 podobali.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015b\u015b. Eufemii, \u0141ucji i Geminiana, M\u0119czennik\u00f3w.*\nPanie, wejrzyj \u0142askawie na ofiary swojego ludu i nape\u0142nij go rado\u015bci\u0105 ze wstawiennictwa tych, kt\u00f3rych uroczysto\u015b\u0107 pozwalasz mu obchodzi\u0107.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mdr 3:4-6*\nCho\u0107 w mniemaniu ludzi zostali ukarani, to B\u00f3g ich do\u015bwiadczy\u0142: jak z\u0142oto w piecu ich wypr\u00f3bowa\u0142, jak ofiar\u0119 ca\u0142opaln\u0105 ich przyj\u0105\u0142.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Nasyceni zbawiennym Sakramentem prosimy Ci\u0119, Panie, aby wspiera\u0142y nas mod\u0142y tych, kt\u00f3rych uroczysto\u015b\u0107 obchodzimy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015b\u015b. Eufemii, \u0141ucji i Geminiana, M\u0119czennik\u00f3w.*\nWys\u0142uchaj, Panie, pr\u00f3\u015bb naszych: niech zawsze doznajemy pomocy \u015bwi\u0119tych Twoich M\u0119czennik\u00f3w Eufemii, \u0141ucji i Geminiana, kt\u00f3rych \u015bwi\u0119to uroczy\u015bcie obchodzimy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ]
}
