{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Wspomnienie", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2017-02-14", 
    "description": "\u015aw. Walenty, lekarz, a p\u00f3\u017aniej kap\u0142an rzymski, zosta\u0142 \u015bci\u0119ty za wiar\u0119 w roku 270.", 
    "tempora": "Wtorek po Niedzieli Siedemdziesi\u0105tnicy", 
    "title": "\u015aw. Walentego, Kap\u0142ana i M\u0119czennika"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 20:2-3.*\nIn virt\u00fate tua, D\u00f3mine, l\u00e6t\u00e1bitur justus: et super salut\u00e1re tuum exsult\u00e1bit vehem\u00e9nter: desid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei.\n*Ps 20:4*\nQu\u00f3niam pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulc\u00e9dinis: posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.\nGl\u00f3ria Patri.\nIn virt\u00fate tua, D\u00f3mine, l\u00e6t\u00e1bitur justus: et super salut\u00e1re tuum exsult\u00e1bit vehem\u00e9nter: desid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, qui be\u00e1ti Valent\u00edni M\u00e1rtyris tui natal\u00edtia c\u00f3limus, a cunctis malis immin\u00e9ntibus, ejus intercessi\u00f3ne, liber\u00e9mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Sap 10: 10-14*\nJustum ded\u00faxit D\u00f3minus per vias rectas, et ostendit illi regnum Dei, et dedit illi sci\u00e9ntiam sanct\u00f3rum: honest\u00e1vit illum in lab\u00f3ribus, et compl\u00e9vit labores ill\u00edus. In fraude circumveni\u00e9ntium illum \u00e1ffuit illi, et hon\u00e9stum fecit illum. Custod\u00edvit illum ab inim\u00edcis, et a seduct\u00f3ribus tut\u00e1vit illum, et cert\u00e1men forte dedit illi, ut v\u00ednceret et sciret, qu\u00f3niam \u00f3mnium pot\u00e9ntior est sapi\u00e9ntia. H\u00e6c v\u00e9nditum jus\u00edum non derel\u00edquit, sed a peccat\u00f3ribus liber\u00e1vit eum: descend\u00edtque cum illo in f\u00f3veam, et in v\u00ednculis non derel\u00edquit illum, donec aff\u00e9rret illi sceptrum regni, et pot\u00e9ntiam adv\u00e9rsus eos, qui eum deprim\u00e9bant: et mend\u00e1ces ost\u00e9ndit, qui maculav\u00e9runt illum, et dedit illi clarit\u00e1tem \u00e6t\u00e9rnam, D\u00f3minus, Deus noster.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 111:1-2.*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 20:4*\nPosu\u00edsti, D\u00f3mine, super caput ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 111:1-2.*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\n*Ps 20:3-4*\nDesid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei: et volunt\u00e1te labi\u00f3rum ejus non fraud\u00e1sti eum.\nV. Qu\u00f3niam pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulc\u00e9dinis.\nV. Posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 10:34-42. )*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Nol\u00edte arbitr\u00e1ri, quia pacem v\u00e9nerim m\u00edttere in terram: non veni pacem m\u00edttere, sed gl\u00e1dium. Veni enim separ\u00e1re h\u00f3minem adv\u00e9rsus patrem suum, et f\u00edliam adv\u00e9rsus matrem suam, et nurum adv\u00e9rsus socrum suam: et inim\u00edci h\u00f3minis dom\u00e9stici ejus. Qui amat patrem aut matrem plus quam me, non est me dignus: et qui amat f\u00edlium aut f\u00edliam super me, non est me dignus. Et qui non \u00e1ccipit crucem suam, et s\u00e9quitur me, non est me dignus. Qui inv\u00e9nit \u00e1nimam suam, perdet illam: et qui perd\u00edderit \u00e1nimam suam propter me, inv\u00e9niet eam. Qui r\u00e9cipit vos, me r\u00e9cipit: et qui me r\u00e9cipit, r\u00e9cipit eum, qui me misit. Qui r\u00e9cipit proph\u00e9tam in n\u00f3mine proph\u00e9t\u00e6, merc\u00e9dem proph\u00e9t\u00e6 acc\u00edpiet: et qui r\u00e9cipit justum in n\u00f3mine justi, merc\u00e9dem justi acc\u00edpiet. Et quic\u00famque potum d\u00e9derit uni ex m\u00ednimis istis c\u00e1licem aqu\u00e6 fr\u00edgid\u00e6 tantum in n\u00f3mine disc\u00edpuli: amen, dico vobis, non perdet merc\u00e9dem suam.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 8:6-7*\nGl\u00f3ria et hon\u00f3re coron\u00e1sti eum: et constitu\u00edsti eum super \u00f3pera m\u00e1nuum tu\u00e1rum, D\u00f3mine.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "S\u00fascipe, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, m\u00fanera dign\u00e1nter obl\u00e1ta: et, be\u00e1ti Valentini M\u00e1rtyris tui suffrag\u00e1ntibus m\u00e9ritis, ad nostr\u00e6 sal\u00fatis aux\u00edlium proven\u00edre conc\u00e9de.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 6: 24.*\nQui vult ven\u00edre post me, \u00e1bneget semet\u00edpsum, et tollat crucem suam, et sequ\u00e1tur me.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sit nobis, D\u00f3mine, repar\u00e1tio mentis et c\u00f3rporis coel\u00e9ste myst\u00e9rium: ut, cujus exs\u00e9quimur acti\u00f3nem, interced\u00e9nte be\u00e1to Valent\u00edno M\u00e1rtyre tuo, senti\u00e1mus eff\u00e9ctum.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 20:2-3*\nZ pot\u0119gi Twej, Panie, weseli si\u0119 sprawiedliwy, i z pomocy Twojej bardzo si\u0119 cieszy: spe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca.\n*Ps 20:4*\nPs. Dobrodziejstwami obsypa\u0142e\u015b go szczodrze: w\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119  koron\u0119 z drogich kamieni.\nChwa\u0142a Ojcu.\nZ pot\u0119gi Twej, Panie, weseli si\u0119 sprawiedliwy, i z pomocy Twojej bardzo si\u0119 cieszy: spe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Spraw, prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby od wszelkich niebezpiecze\u0144stw uwolni\u0142o nas wstawiennictwo \u015bw. Walentego, Twojego M\u0119czennika, kt\u00f3rego narodziny dla nieba obchodzimy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi M\u0105dro\u015bci.\n*Mdr 10: 10-14*\n*Opatrzno\u015b\u0107 Bo\u017ca kierowa\u0142a losami prze\u015bladowanego patriarchy Jakuba i J\u00f3zefa wtr\u0105conego do wi\u0119zienia. B\u00f3g nie zapomina o swoich m\u0119czennikach, lecz wspomaga ich w chwilach cierpie\u0144 i daje im triumf nad przeciwnikami.*\nSprawiedliwego poprowadzi\u0142 Pan drogami prostymi i ukaza\u0142 mu Kr\u00f3lestwo Bo\u017ce, i da\u0142 mu umiej\u0119tno\u015b\u0107 rzeczy \u015bwi\u0119tych; w\u015br\u00f3d trud\u00f3w czcigodnym go uczyni\u0142 i dope\u0142ni\u0142 jego trud\u00f3w.\nW podst\u0119pie oszukuj\u0105cych go przyby\u0142 mu z pomoc\u0105 i mo\u017cnym go uczyni\u0142. Ustrzeg\u0142 go od nieprzyjaci\u00f3\u0142 i bezpiecznym uczyni\u0142 przed oszustami, i dopu\u015bci\u0142 na\u0144 siln\u0105 walk\u0119, by zwyci\u0119\u017cy\u0142 i przekona\u0142 si\u0119, i\u017c mocniejsza ponad wszystko jest m\u0105dro\u015b\u0107. Ona to sprawiedliwego, gdy go sprzedano, nie opu\u015bci\u0142a, lecz od grzesznik\u00f3w go uwolni\u0142a: i zst\u0105pi\u0142a z nim do ciemnicy, a w wi\u0119zieniu go nie zaniecha\u0142a, a\u017c mu przynios\u0142a ber\u0142o kr\u00f3lestwa i pot\u0119g\u0119 przeciw tym, kt\u00f3rzy go uciskali. I okaza\u0142a, \u017ce k\u0142amcami byli ci, co go oczerniali; i da\u0142 mu blask wiekuisty Pan B\u00f3g nasz.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 111:1-2*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych. Alleluja, alleluja.\n*Ps 20:4*\nPanie, w\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119 z drogich kamieni. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 111:1-2*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\n*Ps 20:3-4*\nSpe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca, pro\u015bbie ust jego nie odm\u00f3wi\u0142e\u015b.\nV. Uprzedzi\u0142e\u015b go hojnym b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwem.\nV. W\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119, z drogich kamieni.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 10:34-42*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abNie mniemajcie, \u017ce przyszed\u0142em zsy\u0142a\u0107 pok\u00f3j na ziemi\u0119; nie przynios\u0142em pokoju, ale miecz. Przyszed\u0142em bowiem oddzieli\u0107 syna od ojca jego i c\u00f3rk\u0119 od matki jej, i synow\u0105 od \u015bwiekry jej: i b\u0119d\u0105 nieprzyjaci\u00f3\u0142mi cz\u0142owieka domownicy jego.\nKto mi\u0142uje ojca albo matk\u0119 wi\u0119cej ni\u017c mnie, nie jest mnie godzien; i kto mi\u0142uje syna albo c\u00f3rk\u0119 wi\u0119cej ni\u017c mnie, nie jest mnie godzien. I kto nie bierze krzy\u017ca swego i nie na\u015bladuje mnie, nie jest mnie godzien. Kto znalaz\u0142 dusz\u0119 swoj\u0105, straci j\u0105, a kto by straci\u0142 dusz\u0119 sw\u0105 dla mnie, znajdzie j\u0105.\nKto was przyjmuje, mnie przyjmuje, a kto mnie przyjmuje, przyjmuje Tego, kt\u00f3ry mnie pos\u0142a\u0142. Kto przyjmuje proroka w imi\u0119 proroka, zap\u0142at\u0119 proroka we\u017amie; a kto przyjmuje sprawiedliwego w imi\u0119 sprawiedliwego, zap\u0142at\u0119 sprawiedliwego we\u017amie. A ktobykolwiek jednemu z tych najmniejszych, jako \u017ce uczniem jest, da\u0142 kubek zimnej wody do picia \u2013 zaprawd\u0119 powiadam wam, nie straci zap\u0142aty swojej\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 8:6-7*\nUwie\u0144czy\u0142e\u015b go chwa\u0142\u0105 i czci\u0105, obdarzy\u0142e\u015b go w\u0142adz\u0105 nad dzie\u0142ami r\u0105k Twoich, o Panie.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Przyjmij, prosimy Ci\u0119, Panie, dary ze czci\u0105 z\u0142o\u017cone i spraw, niech przez zas\u0142ugi \u015bw. Walentego, Twego M\u0119czennika, przyczyni\u0105 si\u0119 do naszego zbawienia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 6:24*\nJe\u015bli kto chce za mn\u0105 i\u015b\u0107, niech si\u0119 zaprze samego siebie i we\u017amie krzy\u017c sw\u00f3j, i na\u015bladuje mnie.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech niebieski sakrament odnowi nasze dusze i cia\u0142a, aby\u015bmy za wstawiennictwem \u015bw. Walentego doznali skutk\u00f3w tego, co ze czci\u0105 sprawujemy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
