[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "1 klasy", 
        "Szaty bia\u0142e"
      ], 
      "date": "2017-09-29", 
      "description": "Imi\u0119 Micha\u0142 znaczy \u00abKt\u00f3\u017c jak B\u00f3g\u00bb. Przypomina ono walk\u0119, kt\u00f3r\u0105 stoczy\u0142 w\u00f3dz Anio\u0142\u00f3w ze z\u0142ymi duchami. Walka dobra ze z\u0142em trwa nadal. Po stronie Chrystusa walcz\u0105 Anio\u0142owie, \u015bwi\u0119ci i Ko\u015bci\u00f3\u0142, przeciw Chrystusowi szatan i wszyscy grzesznicy. W Starym Testamencie \u015bw. Micha\u0142 by\u0142 obro\u0144c\u0105 ludu wybranego, obecnie jest obro\u0144c\u0105 Ko\u015bcio\u0142a. Prosimy go cz\u0119sto, aby przedstawi\u0142 Bogu nasze modlitwy (antyfona na ofiarowanie), aby by\u0142 przewodnikiem dusz opuszczaj\u0105cych ten \u015bwiat i aby wzi\u0105\u0142 nas w opiek\u0119 na s\u0105dzie ostatecznym (alleluja). \u015awi\u0119to dzisiejsze obchodzimy w rocznic\u0119 konsekracji staro\u017cytnej bazyliki \u015aw. Micha\u0142a pod Rzymem.\n", 
      "tempora": "Pi\u0105tek po 16 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "\u015awi\u0119tego Micha\u0142a Archanio\u0142a"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 102:20.*\nBened\u00edcite D\u00f3minum, omnes Angeli ejus: pot\u00e9ntes virt\u00fate, qui f\u00e1citis verbum ejus, ad audi\u00e9ndam vocem serm\u00f3num ejus.\n*Ps 102:1*\nBenedic, \u00e1nima mea. D\u00f3mino: et \u00f3mnia, qu\u00e6 intra me sunt, n\u00f3mini sancto ejus.\nGl\u00f3ria Patri.\nBened\u00edcite D\u00f3minum, omnes Angeli ejus: pot\u00e9ntes virt\u00fate, qui f\u00e1citis verbum ejus, ad audi\u00e9ndam vocem serm\u00f3num ejus.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Deus, qui, miro \u00f3rdine, Angel\u00f3rum minist\u00e9ria homin\u00famque disp\u00e9nsas: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, a quibus tibi ministr\u00e1ntibus in coelo semper ass\u00edstitur, ab his in terra vita nostra muni\u00e1tur.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio libri Apocal\u00fdpsis be\u00e1ti Jo\u00e1nnis Ap\u00f3stoli.\n*Apoc 1:1-5*\nIn di\u00e9bus illis: Signific\u00e1vit Deus, qu\u00e6 op\u00f3rtet f\u00ederi cito, mittens per Angelum suum servo suo Jo\u00e1nni, qui testim\u00f3nium perh\u00edbuit verbo Dei, et testim\u00f3nium Jesu Christi, qu\u00e6c\u00famque vidit. Be\u00e1tus, qui legit et audit verba prophet\u00ed\u00e6 hujus: et servat ea, qu\u00e6 in ea scripta sunt: tempus enim prope est. Jo\u00e1nnes septem eccl\u00e9siis, qu\u00e6 sunt in Asia. Gr\u00e1tia vobis et pax ab eo, qui est et qui erat et qui vent\u00farus est: et a septem spir\u00edtibus, qui in consp\u00e9ctu throni ejus sunt: et a Jesu Christo, qui est testis fid\u00e9lis, primog\u00e9nitus mortu\u00f3rum et princeps regum terr\u00e6, qui dil\u00e9xit nos et lavit nos a pecc\u00e1tis nostris in s\u00e1nguine suo.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 102:20; 102:1*\nBened\u00edcite D\u00f3minum, omnes Angeli ejus: pot\u00e9ntes virt\u00fate, qui f\u00e1citis verbum ejus.\nV. Benedic, \u00e1nima mea, D\u00f3minum, et \u00f3mnia interi\u00f3ra mea, nomen sanctum ejus. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Sancte M\u00edcha\u00ebl Arch\u00e1ngele, def\u00e9nde nos in proelio: ut non pere\u00e1mus in trem\u00e9ndo jud\u00edcio. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 18:1-10*\nIn illo t\u00e9mpore: Access\u00e9runt disc\u00edpuli ad Jesum, dic\u00e9ntes: Quis, putas, major est in regno coel\u00f3rum? Et \u00e1dvocans Jesus parvulum, statuit eum in m\u00e9dio e\u00f3rum et dixit: Amen, dico vobis, nisi conv\u00e9rsi fu\u00e9ritis et effici\u00e1mini sicut p\u00e1rvuli, non intr\u00e1bitis in regnum c\u00e6lorum. Quic\u00famque ergo humili\u00e1verit se sicut p\u00e1rvulus iste, hic est major in regno coel\u00f3rum. Et qui susc\u00e9perit unum p\u00e1rvulum talem in n\u00f3mine meo, me s\u00fascipit. Qui autem scandaliz\u00e1verit unum de pus\u00edllis istis, qui in me credunt, exp\u00e9dit ei, ut suspend\u00e1tur mola asin\u00e1ria in collo ejus, et demerg\u00e1tur in prof\u00fandum maris. V\u00e6 mundo a sc\u00e1ndalis! Nec\u00e9sse est enim, ut v\u00e9niant sc\u00e1ndala: ver\u00famtamen v\u00e6 h\u00f3mini illi, per quem sc\u00e1ndalum venit! Si autem manus tua vel pes tuus scandal\u00edzat te, absc\u00edde eum et pr\u00f3jice abs te: bonum tibi est ad vitam \u00edngredi d\u00e9bilem vel cl\u00e1udum, quam duas manus vel duos pedes hab\u00e9ntem mitti in ignem \u00e6t\u00e9rnum. Et si \u00f3culus tuus scandal\u00edzat te, \u00e9rue eum et pr\u00f3jice abs te: bonum tibi est cum uno \u00f3culo in vitam intr\u00e1re, quam duos \u00f3culos hab\u00e9ntem mitti in geh\u00e9nnam ignis. Vid\u00e9te, ne contemn\u00e1tis unum ex his pus\u00edllis: dico enim vobis, quia Angeli e\u00f3rum in coelis semper vident f\u00e1ciem Patris mei, qui in coelis est.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Apoc 8:3; 8:4*\nStetit Angelus juxta aram templi, habens thur\u00edbulum \u00e1ureum in manu sua, et data sunt ei inc\u00e9nsa multa: et asc\u00e9ndit fumus arom\u00e1tum in consp\u00e9ctu Dei, allel\u00faja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "H\u00f3stias tibi, D\u00f3mine, laudis off\u00e9rimus, suppl\u00edciter deprec\u00e1ntes: ut easdem, ang\u00e9lico pro nobis interveni\u00e9nte suffr\u00e1gio, et plac\u00e1tus acc\u00edpias, et ad sal\u00fatem nostram proven\u00edre conc\u00e9das.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Dan 3:58*\nBened\u00edcite, omnes Angeli D\u00f3mini, D\u00f3minum: hymnum d\u00edcite et superexalt\u00e1te eum in saecula.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Be\u00e1ti Arch\u00e1ngeli tui Michaelis intercessi\u00f3ne suff\u00falti: s\u00fapplices te, D\u00f3mine, deprec\u00e1mur; ut, quod ore prosequimur, contingamus et mente.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 102:20*\nB\u0142ogos\u0142awcie Pana, wszyscy Jego Anio\u0142owie, pot\u0119\u017cni moc\u0105, pe\u0142ni\u0105cy Jego rozkazy, aby\u015bcie pos\u0142uszni byli Jego s\u0142owu.\n*Ps 102:1*\nB\u0142ogos\u0142aw, duszo moja, Pana, a wszystko, co jest we mnie, \u015bwi\u0119te imi\u0119 Jego.\nChwa\u0142a Ojcu.\nB\u0142ogos\u0142awcie Pana, wszyscy Jego Anio\u0142owie, pot\u0119\u017cni moc\u0105, pe\u0142ni\u0105cy Jego rozkazy, aby\u015bcie pos\u0142uszni byli Jego s\u0142owu.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, Ty w przedziwny spos\u00f3b wyznaczasz obowi\u0105zki Anio\u0142om i ludziom; spraw mi\u0142o\u015bciwie, aby na ziemi strzegli naszego \u017cycia ci, kt\u00f3rzy s\u0142u\u017c\u0105c Ci w niebie zawsze Ci\u0119 otaczaj\u0105.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Apokalipsy \u015bwi\u0119tego Jana Aposto\u0142a.\n*Ap 1:1-5*\nW one dni: B\u00f3g jawnym uczyni\u0142 to, co ma si\u0119 sta\u0107 niebawem, i oznajmi\u0142 przez poselstwo swojego Anio\u0142a s\u0142udze swemu Janowi. On to daje \u015bwiadectwo s\u0142owu Bo\u017cemu i \u015bwiadczy o Jezusie Chrystusie, o wszystkim, co widzia\u0142. B\u0142ogos\u0142awiony, kt\u00f3ry czyta i s\u0142ucha s\u0142\u00f3w tego proroctwa i strze\u017ce tego, co w nim jest napisane: albowiem czas jest blisko. Jan do siedmiu ko\u015bcio\u0142\u00f3w w Azji. \u0141aska wam i pok\u00f3j od Tego, kt\u00f3ry jest i kt\u00f3ry by\u0142, i kt\u00f3ry nadejdzie, i od siedmiu duch\u00f3w, stoj\u0105cych przed tronem Jego. I od Jezusa Chrystusa, b\u0119d\u0105cego \u015bwiadkiem wiernym, pierworodnym spo\u015br\u00f3d umar\u0142ych i ksi\u0119ciem kr\u00f3l\u00f3w ziemskich. On to nas umilowai, omy\u0142 nas z grzech\u00f3w naszych we Krwi swojej.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 102:20; 102:1*\nB\u0142ogos\u0142awcie Pana, wszyscy Jego Anio\u0142owie, pot\u0119\u017cni moc\u0105, pe\u0142ni\u0105cy Jego rozkazy.\nV. B\u0142ogos\u0142aw, duszo moja, Pana, a wszystko, co jest we mnie, \u015bwi\u0119te imi\u0119 Jego. Alleluja, alleluja.\nV. \u015awi\u0119ty Michale Archaniele, bro\u0144 nas w walce, aby\u015bmy nie zgin\u0119li na straszliwym s\u0105dzie. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 18:1-10*\n*\u017bycia nadprzyrodzone ma tak\u0105 warto\u015b\u0107, \u017ce trzeba ponie\u015b\u0107 wszelkie ofiary, aby je zachowa\u0107. B\u00f3g daje nam Anio\u0142\u00f3w jako stra\u017cnik\u00f3w tego \u017cycia.*\nOnego czasu: Przyst\u0105pili uczniowie do Jezusa m\u00f3wi\u0105c: \u00abKt\u00f3\u017c, mniemasz, jest wi\u0119kszy w Kr\u00f3lestwie Niebieskim?\u00bb A Jezus przywo\u0142awszy dzieci\u0119 postawi\u0142 je w po\u015brodku nich, i rzek\u0142: \u00abZaprawd\u0119 m\u00f3wi\u0119 wam, je\u015bli si\u0119 nie nawr\u00f3cicie i nie staniecie jako dzieci, nie wnijdziecie do Kr\u00f3lestwa Niebieskiego. Ktokolwiek si\u0119 przeto uni\u017cy jako to dzieci\u0119, ten jest wi\u0119kszym w Kr\u00f3lestwie Niebieskim. A ktobykolwiek przyj\u0105\u0142 jedno takie dzieci\u0119 w imi\u0119 moje, mnie przyjmuje. Kto by za\u015b zgorszy\u0142 jedno z tych male\u0144kich, kt\u00f3re we mnie wierz\u0105, lepiej by mu by\u0142o, aby mu zawieszono u szyi kamie\u0144 m\u0142y\u0144ski, i pogr\u0105\u017cono w g\u0142\u0119binie morskiej. Biada \u015bwiatu za zgorszenia. Musz\u0105 bowiem przyj\u015b\u0107 zgorszenia, wszelako biada temu cz\u0142owiekowi, przez kt\u00f3rego przychodzi zgorszenie. A je\u015bli ci\u0119 r\u0119ka twoja albo noga twoja gorszy, odetnij j\u0105 i odrzu\u0107 precz od siebie. Lepiej ci jest u\u0142omnym i chromym wnij\u015b\u0107 do \u017cywota, ni\u017c maj\u0105c dwie r\u0119ce lub dwie nogi, by\u0107 wrzuconym w ogie\u0144 wieczny. I je\u015bli ci\u0119 oko twoje gorszy, wy\u0142up je i odrzu\u0107 precz od siebie. Lepiej ci jest jednookim wnij\u015b\u0107 do \u017cywota ni\u017c dwoje oczu maj\u0105c, by\u0107 wrzuconym do ognistej gehenny. Baczcie, aby\u015bcie nie wzgardzili kt\u00f3rymi z tych maluczkich. Powiadam wam bowiem, \u017ce Anio\u0142owie ich w niebiesiech zawsze widz\u0105 oblicze Ojca mego, kt\u00f3ry jest w niebie\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ap 8:3; 8:4*\n*\u015aw. Jan opisuje w Apokalipsie Anio\u0142a ze z\u0142ot\u0105 kadzielnic\u0105, kt\u00f3ry przedstawia Bogu modlitwy \u015bwi\u0119tych.*\nAnio\u0142 stan\u0105\u0142 przy o\u0142tarzu \u015bwi\u0105tyni, maj\u0105c w r\u0119ku z\u0142ot\u0105 kadzielnic\u0119; i dano mu wiele kadzide\u0142, i wzni\u00f3s\u0142 si\u0119 wonny dym przed Bogiem, alleluja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Sk\u0142adamy Ci, Panie, ofiar\u0119 uwielbienia i pokornie prosimy, aby\u015b za wstawiennictwem anielskim \u0142askawie j\u0105 przyj\u0105\u0142 i obr\u00f3ci\u0142 ku naszemu zbawieniu.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Dn 3:58*\nB\u0142ogos\u0142awcie Pana, wszyscy Anio\u0142owie Pa\u0144scy, wys\u0142awiajcie Go hymnem i wywy\u017cszajcie na wieki.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Wsparci wstawiennictwem \u015bw. Archanio\u0142a Twego Micha\u0142a, kornie b\u0142agamy Ci\u0119 Panie, aby\u015bmy poj\u0119li umys\u0142em to, co\u015bmy spo\u017cyli ustami.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
