{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e", 
      "W Polsce"
    ], 
    "date": "2017-06-01", 
    "description": "B\u0142. Jakub urodzi\u0142 si\u0119 w roku 1340. Jako m\u0142odzieniec wst\u0105pi\u0142 do zakonu Franciszkan\u00f3w. Zas\u0142yn\u0105\u0142 jako gorliwy misjonarz wschodnich kres\u00f3w. W roku 1391 zosta\u0142 arcybiskupem halicko-lwowskim. Z wielk\u0105 gorliwo\u015bci\u0105 organizowa\u0142 \u017cycie religijne w rozleg\u0142ej archidiecezji. Odznacza\u0142 si\u0119 gor\u0105cym nabo\u017ce\u0144stwem do Naj\u015bwi\u0119tszego Sakramentu i Matki Bo\u017cej. Cieszy\u0142 si\u0119 zaufaniem kr\u00f3la W\u0142adys\u0142awa Jagie\u0142\u0142y. Zmar\u0142 20 pa\u017adziernika 1409 roku. Relikwie spoczywaj\u0105 w katedrze tarnowskiej. Teksty Mszy \u015bwi\u0119tej kre\u015bl\u0105 obraz idealnego duszpasterza.", 
    "tempora": "Czwartek po Niedzieli po Wniebowst\u0105pieniu", 
    "title": "B\u0142. Jakuba Strzemi\u0119, Biskupa i Wyznawcy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Is 61:1*\nSpiritus Domini super me, eo quod unxerit Dominus me: ad annuntiandum mansuetis misit me.\n*Ps 131:1*\nMemento, Domine, David: et omnis mansuetudinis eius.\nGl\u00f3ria Patri.\nSpiritus Domini super me, eo quod unxerit Dominus me: ad annuntiandum mansuetis misit me.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui in beato Iacobo, Confessore tuo atque Pontifice, apostolicum evangelizandi spiritum mirabiliter renovasti: praesta, quaesumus; ut, ipso intercedente, fide ac moribus tibi iugiter adhaereamus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Philipp 1:3-11*\nGratias ago Deo meo in omni memoria vestri, semper in cunctis orationibus meis pro omnibus vobis, cum gaudio deprecationem faciens, super communicatione vestra in Evangelio Christi a prima die usque nunc. Confidens hoc ipsum, quia qui coepit in vobis opus bonum, perficiet usque in diem Christi Jesu: sicut est mihi justum hoc sentire pro omnibus vobis : eo quod habeam vos in corde, et in vinculis meis, et in defensione, et confirmatione Evangelii, socios gaudii mei omnes vos esse. Testis enim mihi est Deus, quomodo cupiam omnes vos in visceribus Jesu Christi. Et hoc oro, ut caritas vestra magis ac magis abundet in scientia, et in omni sensu: ut probetis potiora, ut sitis sinceri, et sine offensa in diem Christi.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Sir 44:16-20*\nEcce sacerdos magnus, qui in diebus suis placuit Deo.\nV. Non est inventus similis illi, qui conservaret legem Excelsi. Alleluia, alleluia.\n*Ps 109:4*\nV. Tu es sacerdos in aeternum, secundum ordinem Melchisedech. Alleluia.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joann 10:11-16.*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus pharisaeis: Ego sum pastor bonus. Bonus pastor \u00e1nimam suam dat pro \u00f3vibus suis. Mercenn\u00e1rius autem et qui non est pastor, cujus non sunt oves pr\u00f3pri\u00e6, videt lupum veni\u00e9ntem, et dim\u00edttit oves et fugit: et lupus rapit et disp\u00e9rgit oves: mercenn\u00e1rius autem fugit, quia mercenn\u00e1rius est et non p\u00e9rtinet ad eum de \u00f3vibus. Ego sum pastor bonus: et cogn\u00f3sco meas et cogn\u00f3scunt me me\u00e6. Sicut novit me Pater, et ego agn\u00f3sco Patrem, et \u00e1nimam meam pono pro \u00f3vibus meis. Et alias oves h\u00e1beo, qu\u00e6 non sunt ex hoc ovili: et illas op\u00f3rtet me add\u00facere, et vocem meam \u00e1udient, et fiet unum ov\u00edle et unus pastor. ", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "Eligit eum Dominus sacerdotem sibi, ad sacrificandum ei hostiam laudis.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Tua, quaesumus, Domine, munera illas in nobis purissimi amoris flammas excitent, quibus beatus Iacobus eadem offerendo tantopere flagrabat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 10:27*\nQuod dico vobis in tenebris, dicite in lumine: et quod in aure auditis, praedicate super tecta.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Perseveret in cordibus nostris, piissime Deus, percepti gratia sacramenti: ut ea roborati, beati Iacobi exemplo, et hostes vincere, et incorruptibilem gloriae coronam assequi valeamus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Iz 61:1*\nDuch Pa\u0144ski nade mn\u0105, dlatego mnie nama\u015bci\u0142 i pos\u0142a\u0142 mnie, abym g\u0142osi\u0142 dobr\u0105 nowin\u0119 cichym. (O. W. Alleluja, alleluja.)\n*Ps 131:1*\nPomnij, Panie, na Dawida i na ca\u0142\u0105 jego gorliwo\u015b\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nDuch Pa\u0144ski nade mn\u0105, dlatego mnie nama\u015bci\u0142 i pos\u0142a\u0142 mnie, abym g\u0142osi\u0142 dobr\u0105 nowin\u0119 cichym. (O. W. Alleluja, alleluja.)", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, Ty w b\u0142ogos\u0142awionym Jakubie, Twoim Wyznawcy i Biskupie, przedziwnie wznowi\u0142e\u015b apostolskiego ducha g\u0142oszenia Ewangelii; spraw, prosimy Ci\u0119, aby\u015bmy zawsze trwali przy Tobie przez wiar\u0119 i czyny.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "*Flp 1:3-11*\nDzi\u0119ki czyni\u0119 Bogu mojemu, ilekro\u0107 was wspominam, zawsze, we wszystkich modlitwach moich modl\u0105c si\u0119 za was wszystkich z rado\u015bci\u0105, za wasz wsp\u00f3\u0142udzia\u0142 w Ewangelii Chrystusowej od pierwszego dnia a\u017c dotychczas. A ufam, \u017ce ten, kt\u00f3ry rozpocz\u0105\u0142 w was dobr\u0105 spraw\u0119, dokona jej a\u017c do dnia Chrystusa Jezusa. Jak\u017ce to jest s\u0142uszne, abym tak s\u0105dzi\u0142 o was, bo przecie\u017c nosz\u0119 was w sercu, a wy wszyscy wsp\u00f3\u0142uczestnikami rado\u015bci mojej jeste\u015bcie i w wi\u0119zach moich, i w obronie, i w umacnianiu Ewangelii. Albowiem \u015bwiadkiem mi jest B\u00f3g, jak pragn\u0119, aby\u015bcie wszyscy byli w sercu Jezusa Chrystusa. A modl\u0119 si\u0119 o to, aby mi\u0142o\u015b\u0107 wasza pomna\u017ca\u0142a si\u0119 nieustannie w umiej\u0119tno\u015bci i we wszelkim zrozumieniu, aby\u015bcie umieli rozezna\u0107, co wa\u017cniejsze; a byli szczerzy i bez skazy na dzie\u0144 Chrystusowy, nape\u0142nieni plonem sprawiedliwo\u015bci przez Jezusa Chrystusa ku czci i chwale Bo\u017cej.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Syr 44:16-20*\nOto wielki kap\u0142an, kt\u00f3ry za dni swoich podoba\u0142 si\u0119 Bogu.\nV. Nie znalaz\u0142 si\u0119 jemu podobny, kt\u00f3ry  by zachowa\u0142 prawo Najwy\u017cszego. Alleluja, alleluja.\n*Ps 109:4*\nV. Ty\u015b kap\u0142anem na wieki na wz\u00f3r Melchizedeka. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 10:11-16*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus do faryzeusz\u00f3w: \u00abJam jest pasterz dobry. Dobry pasterz \u017cycie swoje daje za owce swoje. Lecz najemnik i ten, kto nie jest pasterzem, do kt\u00f3rego nie nale\u017c\u0105 owce, na widok zbli\u017caj\u0105cego si\u0119 wilka porzuca owce i ucieka, a wilk porywa i rozprasza owce. Najemnik za\u015b ucieka, bo jest najemnikiem i nie troszczy si\u0119 o owce.\nJam jest pasterz dobry; znam swoje i one mnie znaj\u0105; jako mnie zna Ojciec, a ja znam Ojca. I \u017cycie swoje oddaj\u0119 za owce moje. I inne owce mam, kt\u00f3re nie s\u0105 z tej owczarni. I te musz\u0119 przyprowadzi\u0107 i s\u0142ucha\u0107 b\u0119d\u0105 g\u0142osu mego, i stanie si\u0119 jedna owczarnia i jeden pasterz\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "Wybra\u0142 go sobie Pan na kap\u0142ana, aby Mu sk\u0142ada\u0142 ofiar\u0119 pochwaln\u0105. (O. W. Alleluja.)", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, aby Twoja ofiara wznieci\u0142a w nas taki p\u0142omie\u0144 najczystszej mi\u0142o\u015bci, jakim pa\u0142a\u0142 b\u0142ogos\u0142awiony Jakub przy jej sk\u0142adaniu.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 10:27*\nCo wam m\u00f3wi\u0119 w ciemno\u015bci, opowiadajcie na \u015bwietle: i co us\u0142yszycie na ucho, g\u0142o\u015bcie na dachach. (O. W. Alleluja.)", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Najmi\u0142o\u015bciwszy Bo\u017ce, niech \u0142aska tego Sakramentu, kt\u00f3ry przyj\u0119li\u015bmy, trwa w sercach naszych: aby\u015bmy ni\u0105 umocnieni, za przyk\u0142adem b\u0142. Jakuba zdo\u0142ali pokona\u0107 nieprzyjaci\u00f3\u0142 i osi\u0105gn\u0105\u0107 nieskazitelny wieniec chwa\u0142y.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
