{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Wspomnienie", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2017-06-02", 
    "description": "\u015awi\u0119ci Marcelin i Piotr ponie\u015bli m\u0119cze\u0144stwo w Rzymie oko\u0142o roku 303. Marcelin by\u0142 kap\u0142anem, a Piotr egzorcyst\u0105. Imiona ich wymienione s\u0105 w kanonie Mszy \u015bwi\u0119tej.\u015aw. Erazm by\u0142 biskupem w Azji Mniejszej. Poni\u00f3s\u0142 \u015bmier\u0107 m\u0119cze\u0144sk\u0105 w Kampanii. W roku 842 jego cia\u0142o przeniesiono do Gaety.W Okresie Wielkanocnym Msza wsp\u00f3lna nr 17 Sancti tui z wyj\u0105tkiem kolekty, lekcji, sekrety i pokomunii, jak ni\u017cej.", 
    "tempora": "Pi\u0105tek po Niedzieli po Wniebowst\u0105pieniu", 
    "title": "\u015a\u015b. Marcelina i Piotra, M\u0119czennik\u00f3w oraz Erazma, Biskupa"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 33:18*\nClamav\u00e9runt justi, et D\u00f3minus exaud\u00edvit eos: et ex \u00f3mnibus tribulati\u00f3nibus e\u00f3rum liber\u00e1vit eos.\n*Ps 33:2 Bened\u00edcam D\u00f3minum*\nin omni t\u00e9mpore: semper laus ejus in ore meo.\nGl\u00f3ria Patri.\nClamav\u00e9runt justi, et D\u00f3minus exaud\u00edvit eos: et ex \u00f3mnibus tribulati\u00f3nibus e\u00f3rum liber\u00e1vit eos.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui nos \u00e1nnua beat\u00f3rum M\u00e1rtyrum tu\u00f3rum Marcell\u00edni, Petri atque Er\u00e1smi sollemnit\u00e1te l\u00e6t\u00edficas: pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus; ut, quorum gaud\u00e9mus m\u00e9ritis, accend\u00e1mur ex\u00e9mplis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Rom\u00e1nos.\n*Rom 8:18-23*\nFratres: Ex\u00edstimo, quod non sunt condign\u00e6 passi\u00f3nes hujus t\u00e9mporis ad fut\u00faram gl\u00f3riam, qu\u00e6 revel\u00e1bitur in nobis. Nam exspect\u00e1tio creat\u00fara revelati\u00f3nem fili\u00f3rum Dei exsp\u00e9ctat. Vanit\u00e1ti enim creat\u00fara subj\u00e9cta est non volens, sed propter eum, qui subj\u00e9cit eam in spe: quia et ipsa creat\u00fara liber\u00e1bitur a servit\u00fate corrupti\u00f3nis, in libert\u00e1tem gl\u00f3ri\u00e6 fili\u00f3rum Dei. Scimus enim, quod omnis creat\u00fara ingem\u00edscit et p\u00e1rturit usque adhuc. Non solum autem illa, sed et nos ipsi prim\u00edtias sp\u00edritus hab\u00e9ntes: et ipsi intra nos g\u00e9mimus adopti\u00f3nem fili\u00f3rum Dei exspect\u00e1ntes, redempti\u00f3nem c\u00f3rporis nostri: in Christo Jesu, D\u00f3mino nostro.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 33:18-19*\nClamav\u00e9runt justi, et D\u00f3minus exaud\u00edvit eos: et ex \u00f3mnibus tribulati\u00f3nibus e\u00f3rum liber\u00e1vit eos.\nV. Juxta est D\u00f3minus his, qui tribul\u00e1to sunt corde: et h\u00familes sp\u00edritu salvabit. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Joann 15-16*\nV. Ego vos el\u00e9gi de mundo, ut e\u00e1tis, et fructum affer\u00e1tis; et fructus vester m\u00e1neat. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Exod 15:11*\nGlori\u00f3sus Deus in Sanctis suis: mir\u00e1bilis in majest\u00e1te, f\u00e1ciens prod\u00edgia.\n*Exod 15:6*\nV. D\u00e9xtera tua, D\u00f3mine, glorific\u00e1ta est in virt\u00fate: d\u00e9xtera manus tua confr\u00e9git inim\u00edcos.\n*Ps 125:5-6.*\nQui s\u00e9minant in l\u00e1crimis, in g\u00e1udio metent.\nV. E\u00fantes ibant et fl\u00e9bant, mitt\u00e9ntes s\u00e9mina sua.\nV. Veni\u00e9ntes autem v\u00e9nient cum exsultati\u00f3ne, port\u00e1ntes man\u00edpulos suos.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 21:9-19.*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Cum audi\u00e9ritis proelia et sediti\u00f3nes, nol\u00edte terr\u00e9ri: op\u00f3rtet primum h\u00e6c f\u00ederi, sed nondum statim finis. Tunc dic\u00e9bat illis: Surget gens contra gentem, et regnum adv\u00e9rsus regnum. Et terr\u00e6m\u00f3tus magni erunt per loca, et pestil\u00e9nti\u00e6, et fames, terror\u00e9sque de coelo, et signa magna erunt. Sed ante h\u00e6c \u00f3mnia inj\u00edcient vobis manus suas, et persequ\u00e9ntur trad\u00e9ntes in synag\u00f3gas et cust\u00f3dias, trah\u00e9ntes ad reges et praesides propter nomen meum: cont\u00ednget autem vobis in testim\u00f3nium. P\u00f3nite ergo in c\u00f3rdibus vestris non pr\u00e6medit\u00e1ri, quem\u00e1dmodum responde\u00e1tis. Ego enim dabo vobis os et sapi\u00e9ntiam, cui non p\u00f3terunt res\u00edstere et contrad\u00edcere omnes advers\u00e1rii vestri. Trad\u00e9mini autem a par\u00e9ntibus, et fr\u00e1tribus, et cogn\u00e1tis, et am\u00edcis, et morte aff\u00edcient ex vobis: et \u00e9ritis odio \u00f3mnibus propter nomen meum: et cap\u00edllus de c\u00e1pite vestro non per\u00edbit. In pati\u00e9ntia vestra possid\u00e9bitis \u00e1nimas vestras.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 31:11*\nL\u00e6t\u00e1mini in D\u00f3mino et exsult\u00e1te, justi: et glori\u00e1mini, omnes recti corde.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "H\u00e6c h\u00f3stia, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, quam sanct\u00f3rum Martyrum tu\u00f3rum natal\u00edtia recens\u00e9ntes off\u00e9rimus: et v\u00edncula nostr\u00e6 pravit\u00e1tis abs\u00f3lvat, et tu\u00e6 nobis miseric\u00f3rdi\u00e6 dona conc\u00edliet.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Sap 3:1; 3:2; 3:3*\nJust\u00f3rum \u00e1nim\u00e6 in manu Dei sunt, et non tanget illos torm\u00e9ntum mal\u00edti\u00e6 visi sunt \u00f3culis insipi\u00e9ntium mori: illi autem sunt in pace.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sacro m\u00fanere sati\u00e1ti, s\u00fapplices te, D\u00f3mine, deprec\u00e1mur: ut, quod d\u00e9bit\u00e6 servit\u00fatis celebr\u00e1mus off\u00edcio, salvati\u00f3nis tu\u00e6 senti\u00e1mus augm\u00e9ntum.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 33:18*\nWo\u0142ali sprawiedliwi, a Pan ich wys\u0142ucha\u0142 i wyzwoli\u0142 ich ze wszystkich ucisk\u00f3w.\n*Ps 33:2*\nW ka\u017cdym czasie b\u0119d\u0119 b\u0142ogos\u0142awi\u0142 Panu; na ustach moich zawsze Jego chwa\u0142a.\nChwa\u0142a Ojcu.\nWo\u0142ali sprawiedliwi, a Pan ich wys\u0142ucha\u0142 i wyzwoli\u0142 ich ze wszystkich ucisk\u00f3w.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, co roku uweselasz nas uroczysto\u015bci\u0105 \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Twoich Marcelina, Piotra i Erazma; spraw \u0142askawie, aby\u015bmy zapalali si\u0119 przyk\u0142adami tych, kt\u00f3rych zas\u0142ugi nas ciesz\u0105.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Rzymian.\n*Rz 8:18-23*\n*Od chwili dokonania odkupienia ludzko\u015b\u0107 i ca\u0142y \u015bwiat materialny oczekuje powszechnego zmartwychwstania. Wtedy dopiero objawi si\u0119 w pe\u0142ni moc Odkupienia.*\nBracia: S\u0105dz\u0119, \u017ce utrapie\u0144 czasu niniejszego ani por\u00f3wna\u0107 nie mo\u017cna z przysz\u0142\u0105 chwa\u0142\u0105, kt\u00f3ra si\u0119 w nas objawi. Stworzenie bowiem z upragnieniem wyczekuje objawienia syn\u00f3w Bo\u017cych. Stworzenie bowiem poddane by\u0142o znikomo\u015bci nie ze swej woli, lecz dla tego, kt\u00f3ry je znikomo\u015bci podda\u0142 w nadziei, \u017ce i samo stworzenie b\u0119dzie wyzwolenie z niewoli ska\u017cenia na wolno\u015b\u0107 chwa\u0142y syn\u00f3w Bo\u017cych. Bo wiemy, \u017ce ca\u0142e stworzenie wzdycha i a\u017c dotychczas rodzi w\u015br\u00f3d bole\u015bci. A nie tylko ono, ale i my sami, kt\u00f3rzy mamy pierwiastki ducha, i my tak\u017ce we wn\u0119trzu naszym wzdychamy, wyczekuj\u0105c przybrania za syn\u00f3w Bo\u017cych, odkupienia cia\u0142a naszego: w Chrystusie Jezusie, Panu naszym.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 33:18-19*\nWo\u0142ali sprawiedliwi, a Pan ich wys\u0142ucha\u0142 i wyzwoli\u0142 ich ze wszystkich ucisk\u00f3w.\nV. Bliski jest Pan dla skruszonych w sercu i wybawia z\u0142amanych na duchu. Alleluja, alleluja.\n*J 15:16*\nJa was wybra\u0142em ze \u015bwiata, aby\u015bcie poszli i owoc przynie\u015bli, i \u017ceby owoc wasz trwa\u0142. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Wj 15:11*\nChwalebny jest B\u00f3g w Swoich \u015awi\u0119tych, przedziwny w majestacie, dokonuje cud\u00f3w.\n*Wj 15:6*\nV. Prawica Twoja, Panie, ws\u0142awi\u0142a si\u0119 moc\u0105; prawica Twoja zgniot\u0142a nieprzyjaci\u00f3\u0142.\n*Ps 125:5-6.*\nKt\u00f3rzy siej\u0105 we \u0142zach, \u017c\u0105\u0107 b\u0119d\u0105 w rado\u015bci.\nV. Id\u0105 i p\u0142acz\u0105, nios\u0105c ziarno na zasiew:\nV. Przyjd\u0105 z rado\u015bci\u0105, nios\u0105c swoje snopy.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 21:9-19*\n*Wszystkie prze\u015bladowania, jakich doznaj\u0105 m\u0119czennicy, stanowi\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 d\u0142ugiej pr\u00f3by, kt\u00f3r\u0105 Ko\u015bci\u00f3\u0142 przechodzi w oczekiwaniu na powr\u00f3t  Chrystusa. Pr\u00f3ba ta zosta\u0142a zapowiedziana i stanowi sta\u0142\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 \u017cycia Ko\u015bcio\u0142a.*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abGdy pos\u0142yszycie o walkach i rozruchach, nie trw\u00f3\u017ccie si\u0119; potrzeba, aby to nast\u0105pi\u0142o pierwej, a nie zaraz koniec\u00bb. Wtedy m\u00f3wi\u0142 im: \u00abPowstanie nar\u00f3d przeciw narodowi i kr\u00f3lestwo przeciw kr\u00f3lestwu. I miejscami b\u0119d\u0105 wielkie trz\u0119sienia ziemi, zarazy i g\u0142\u00f3d, b\u0119d\u0105 strachy i znaki wielkie z nieba.\nAle przed tym wszystkim podnios\u0105 na was swe r\u0119ce i b\u0119d\u0105 prze\u015bladowa\u0107 i wydawa\u0107 do synagog i do wi\u0119zienia, wodz\u0105c przed kr\u00f3l\u00f3w i namiestnik\u00f3w dla imienia mego. A stanie si\u0119 to wam na \u015bwiadectwo.\nPostan\u00f3wcie tedy w sercach waszych nie obmy\u015bla\u0107, jak odpowiada\u0107 macie. Albowiem ja dam wam wymow\u0119 i m\u0105dro\u015b\u0107, kt\u00f3rej si\u0119 nie b\u0119d\u0105 mogli oprze\u0107 ani sprzeciwi\u0107 wszyscy przeciwnicy wasi. A wydawa\u0107 was b\u0119d\u0105 rodzice i bracia, i krewni, i przyjaciele, i zabij\u0105 niejednego z was. I b\u0119dziecie u wszystkich w nienawi\u015bci dla imienia mego, a nawet w\u0142os z g\u0142owy waszej nie zginie. Przez cierpliwo\u015b\u0107 wasz\u0105 zyskacie dusze wasze\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 31:11*\nSprawiedliwi, cieszcie si\u0119 i weselcie w Panu; wszyscy prawego serca, g\u0142o\u015bno si\u0119 radujcie.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech ta ofiara, kt\u00f3r\u0105 sk\u0142adamy wspominaj\u0105c narodziny dla nieba \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Twoich, oswobodzi nas z wi\u0119z\u00f3w naszych na\u0142og\u00f3w i wyjedna nam dary Twego mi\u0142osierdzia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mdr 3:1-3*\nDusze sprawiedliwych s\u0105 w r\u0119ku Boga i nie dosi\u0119gnie ich m\u0119ka. Zda\u0142o si\u0119 oczom g\u0142upich, \u017ce pomarli, a oni trwaj\u0105 w pokoju.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Darem \u015bwi\u0119tym nasyceni, kornie b\u0142agamy Ci\u0119, Panie, aby\u015bmy sk\u0142adaj\u0105c przez t\u0119 ofiar\u0119 nale\u017cny Ci ho\u0142d, otrzymali obfitsze owoce Twojego odkupienia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
