{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e", 
      "Wspomnienie", 
      "Szaty czerwone", 
      "3 klasy", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2017-07-29", 
    "description": "Bawi\u0105c w Judei Pan Jezus ch\u0119tnie zatrzymywa\u0142 si\u0119 w domu \u0141azarza, Marty i Marii w Betanii. W czasie jednej z tych wizyt Marta krz\u0105taj\u0105ca ko\u0142o go\u015bci prosi\u0142a Pana Jezusa o zganienie Marii, zas\u0142uchanej w Jego s\u0142owa. W\u00f3wczas Chrystus zwr\u00f3ci\u0142 jej uwag\u0119, \u017ce troska o dusz\u0119 jest wa\u017cniejsza od wszelkich trosk doczesnych.\nW Ko\u015bciele b\u0119d\u0105 zawsze dusze powo\u0142ane do \u017cycia kontemplacyjnego i inne powo\u0142ane do \u017cycia czynnego. Na obydwu drogach mo\u017cna osi\u0105gn\u0105\u0107 \u015bwi\u0119to\u015b\u0107, je\u017celi wiernie wype\u0142nia si\u0119 swoje powo\u0142anie.\n\nMsza wsp\u00f3lna nr 26 Dilexisti, z wyj\u0105tkiem Ewangelii\n\n\u015a\u015b. Feliksa, Symplicjusza, Faustyna i Beatryczy, M\u0119czennik\u00f3w\n\u015aw. Feliks m\u0119czennik rzymski przez pomy\u0142k\u0119 bywa\u0142 uto\u017csamiany z antypapie\u017cem Feliksem II. Bracia Symplicjusz i Faustyn oraz ich siostra Beatrycza ponie\u015bli \u015bmier\u0107 m\u0119cze\u0144sk\u0105 w Rzymie w roku 304.\n\nMsza wsp\u00f3lna nr 14 Sapientiam, z wyj\u0105tkiem kolekty, sekrety i pokomunii\n\n\u015aw. Olafa, Kr\u00f3la i M\u0119czennika\n\u015aw. Olaf II by\u0142 kr\u00f3lem norweskim w latach 1015 - 1030. Wprowadzi\u0142 do kraju chrze\u015bcija\u0144stwo. Wskutek oporu poga\u0144stwa musia\u0142 uchodzi\u0107 za granic\u0119. Wr\u00f3ciwszy do kraju zgin\u0105\u0142 w bitwie pod Stiklestad 29 lipca 1030 roku.\n\nMsza wsp\u00f3lna nr 11 In virtute, z wyj\u0105tkiem kolekty:\nBo\u017ce, korono kr\u00f3l\u00f3w i zwyci\u0119stwo M\u0119czennik\u00f3w: daj nam, prosimy Ci\u0119, dozna\u0107 wstawiennictwa u Ciebie \u015bwi\u0119tego Olafa, Kr\u00f3la i M\u0119czennika Twojego; niech z Twej wspania\u0142omy\u015blno\u015bci, kt\u00f3r\u0105 wielbimy w jego m\u0119cze\u0144stwie, otrzymamy wieniec \u017cycia, obiecany mi\u0142uj\u0105cym Ciebie. Przez Pana.\n", 
    "tempora": "Sobota po 7 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. Marty, Dziewicy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 44:8*\nDilex\u00edsti just\u00edtiam, et od\u00edsti iniquit\u00e1tem: propt\u00e9rea unxit te Deus, Deus tuus, \u00f3leo l\u00e6t\u00edti\u00e6 pr\u00e6 cons\u00f3rtibus tuis.\n*Ps 44:2*\nEruct\u00e1vit cor meum verbum bonum: dico ego \u00f3pera mea Regi.\nGl\u00f3ria Patri.\nDilex\u00edsti just\u00edtiam, et od\u00edsti iniquit\u00e1tem: propt\u00e9rea unxit te Deus, Deus tuus, \u00f3leo l\u00e6t\u00edti\u00e6 pr\u00e6 cons\u00f3rtibus tuis.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Ex\u00e1udi nos, Deus, salut\u00e1ris noster: ut, sicut de be\u00e1t\u00e6 Marth\u00e6 V\u00edrginis tu\u00e6 festivit\u00e1te gaud\u00e9mus; ita pi\u00e6 devoti\u00f3nis erudi\u00e1mur affectu.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Ss. Felicis, Simplicii, Faustini et Beatricis.*\nPr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine: ut, sicut p\u00f3pulus christi\u00e1nus M\u00e1rtyrum tu\u00f3rum Fel\u00edcis, Simpl\u00edcii, Faust\u00edni et Beatr\u00edcis tempor\u00e1li sollemnit\u00e1te cong\u00e1udet, ita perfru\u00e1tur \u00e6t\u00e9rna; et, quod votis c\u00e9lebrat, compreh\u00e9ndat eff\u00e9ctu.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Corinthios.\n*2 Cor 10:17-18; 11, 1-2.*\nFratres: Qui gloriatur, in D\u00f3mino glori\u00e9tur. Non enim, qui se\u00edpsum comm\u00e9ndat, ille prob\u00e1tus est; sed quem Deus comm\u00e9ndat. Utinam sustiner\u00e9tis m\u00f3dicum quid insipi\u00e9nti\u00e6 me\u00e6, sed et support\u00e1te me: aemulor enim vos Dei \u00e6mulati\u00f3ne. Desp\u00f3ndi enim vos uni viro v\u00edrginem castam exhib\u00e9re Christo.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:5*\nSp\u00e9cie tua et pulchrit\u00fadine tua int\u00e9nde, pr\u00f3spere proc\u00e9de et regna.\nV. Propter verit\u00e1tem et mansuet\u00fadinem et just\u00edtiam: et ded\u00facet te mirab\u00edliter d\u00e9xtera tua. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 44:15; 44:16*\nAdduc\u00e1ntur Regi V\u00edrgines post eam: pr\u00f3xim\u00e6 ejus affer\u00e9ntur tibi in l\u00e6t\u00edtia. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:8.*\nDilex\u00edsti just\u00edtiam, et od\u00edsti iniquit\u00e1tem.\nV. Propt\u00e9rea unxit te Deus, Deus tuus, \u00f3leo l\u00e6t\u00edti\u00e6.\n**\nVeni, Sponsa Christi,\n\u00e1ccipe cor\u00f3nam, quam tibi D\u00f3minus pr\u00e6par\u00e1vit in \u00e6t\u00e9rnum: pro cujus am\u00f3re s\u00e1nguinem tuum fud\u00edsti\n*Ps 44:8; 44:5*\nDilex\u00edsti just\u00edtiam, et od\u00edsti iniquit\u00e1tem: propt\u00e9rea unxit te Deus, Deus tuus, \u00f3leo l\u00e6t\u00edti\u00e6 pr\u00e6 cons\u00f3rtibus tuis.\nV. Sp\u00e9cie tua et pulchrit\u00fadine tua int\u00e9nde, pr\u00f3spere proc\u00e9de et regna. Tempore autem Pasch\u00e1li omittitur", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 10:38-42*\nIn illo t\u00e9mpore: Intr\u00e1vit Jesus in quoddam cast\u00e9llum: et m\u00falier qu\u00e6dam, Martha n\u00f3mine, exc\u00e9pit illum in domum suam: et huic erat soror n\u00f3mine Mar\u00eda, qu\u00e6 \u00e9tiam sedens secus pedes D\u00f3mini, audi\u00e9bat verbum ill\u00edus. Martha autem satag\u00e9bat circa frequens minist\u00e9rium: qu\u00e6 stetit et ait: D\u00f3mine, non est tibi cur\u00e6, quod soror mea r\u00e9liquit me solam ministr\u00e1re? dic ergo illi, ut me \u00e1djuvet. Et resp\u00f3ndens, dixit illi D\u00f3minus: Martha, Martha, soll\u00edcita es et turb\u00e1ris erga pl\u00farima: porro unum est necess\u00e1rium. Mar\u00eda \u00f3ptimam partem el\u00e9git, qu\u00e6 non aufer\u00e9tur ab ea.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:10*\nF\u00edli\u00e6 regum in hon\u00f3re tuo, \u00e1stitit reg\u00edna a dextris tuis in vest\u00edtu deaur\u00e1to, circ\u00famdata variet\u00e1te.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Acc\u00e9pta tibi sit, D\u00f3mine, sacr\u00e1t\u00e6 plebis obl\u00e1tio pro tu\u00f3rum hon\u00f3re Sanct\u00f3rum: quorum se m\u00e9ritis de tribulati\u00f3ne percep\u00edsse cogn\u00f3scit aux\u00edlium.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Ss. Felicis, Simplicii, Faustini et Beatricis.*\nH\u00f3stias tibi, D\u00f3mine, pro sanct\u00f3rum M\u00e1rtyrum tu\u00f3rum Fel\u00edcis, Simpl\u00edcii, Faust\u00edni et Beatr\u00edcis commemorati\u00f3ne def\u00e9rimus: suppl\u00edciter deprec\u00e1ntes; ut indulg\u00e9ntiam nobis p\u00e1riter c\u00f3nferant et sal\u00fatem.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 25:4; 25:6*\nQuinque prud\u00e9ntes v\u00edrgines accep\u00e9runt \u00f3leum in vasis suis cum lamp\u00e1dibus: m\u00e9dia autem nocte clamor factus est: Ecce, sponsus venit: ex\u00edte \u00f3bviam Christo D\u00f3mino.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sati\u00e1sti, D\u00f3mine, fam\u00edliam tuam mun\u00e9ribus sacris: ejus, qu\u01fdsumus, semper interventi\u00f3ne nos r\u00e9fove, cujus soll\u00e9mnia celebr\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "*Ss. Felicis, Simplicii, Faustini et Beatricis.*\nPr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut sanct\u00f3rum Martyrum tu\u00f3rum Fel\u00edcis, Simpl\u00edcii, Faust\u00edni et Beatr\u00edcis coel\u00e9stibus m\u00fdsteriis celebr\u00e1ta soll\u00e9mnitas, indulg\u00e9ntiam nobis tu\u00e6 propitiati\u00f3nis acqu\u00edrat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 44:8*\nMi\u0142ujesz sprawiedliwo\u015b\u0107, a nienawidzisz nieprawo\u015bci, dlatego B\u00f3g, tw\u00f3j B\u00f3g, nama\u015bci\u0142 ci\u0119 olejkiem wesela obficiej ni\u017c twe towarzyszki.\n*Ps 44:2*\nZ mego serca p\u0142ynie pi\u0119kne s\u0142owo, pie\u015b\u0144 moj\u0105 \u015bpiewam dla Kr\u00f3la.\nChwa\u0142a Ojcu.\nMi\u0142ujesz sprawiedliwo\u015b\u0107, a nienawidzisz nieprawo\u015bci, dlatego B\u00f3g, tw\u00f3j B\u00f3g, nama\u015bci\u0142 ci\u0119 olejkiem wesela obficiej ni\u017c twe towarzyszki.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Wys\u0142uchaj nas, Bo\u017ce, nasz Zbawicielu, i spraw, aby\u015bmy raduj\u0105c si\u0119 z uroczysto\u015bci \u015bwi\u0119tej Twojej Dziewicy Marty, nabyli uczucia synowskiego oddania.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015b\u015b. Feliksa, Symplicjusza, Faustyna i Beatryczy, M\u0119czennik\u00f3w*\nProsimy Ci\u0119, Panie, aby lud chrze\u015bcija\u0144ski, raduj\u0105c si\u0119 z doczesnej uroczysto\u015bci M\u0119czennik\u00f3w Twoich Feliksa, Symplicjusza, Faustyna i Beatryczy, uczestniczy\u0142 w ich rado\u015bci wiecznej, a co teraz s\u0142awi modlitw\u0105, niech otrzyma w rzeczywisto\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Koryntian.\n*2 Kor 10:17-18; 11:1-2*\nBracia: Kto si\u0119 chlubi, niech si\u0119 chlubi w Panu. Nie ten bowiem, kto zaleca samego siebie, wart jest uznania, ale ten, kt\u00f3rego B\u00f3g zaleca. Oby\u015bcie znie\u015b\u0107 mogli nieco szale\u0144stwa z mej strony. Zechciejcie znie\u015b\u0107 i mnie. Ubiegam si\u0119 bowiem o was z gorliwo\u015bci\u0105, kt\u00f3ra z Boga jest, bo po\u015blubi\u0142em was jednemu m\u0119\u017cowi, aby was okaza\u0107 czyst\u0105 dziewic\u0105 Chrystusowi.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:5*\nW chwale i pi\u0119kno\u015bci swojej wyst\u0105p, walcz zwyci\u0119sko i kr\u00f3luj.\nV. W obronie wiary i sprawiedliwo\u015bci niech cud\u00f3w dokona twoja prawica. Alleluja, alleluja.\n*Ps 44:15-16*\nZa ni\u0105 prowadz\u0105 do Kr\u00f3la dziewic\u0119, jej druhny wiod\u0105 do niego z rado\u015bci\u0105. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:8*\nMi\u0142ujesz sprawiedliwo\u015b\u0107, a nienawidzisz nieprawo\u015bci.\nV. Dlatego B\u00f3g, tw\u00f3j B\u00f3g, nama\u015bci\u0142 ci\u0119 olejkiem wesela.\nPrzyjd\u017a, Oblubienico Chrystusa, przyjmij wieniec, kt\u00f3ry Pan przygotowa\u0142 ci na wieki, bo z mi\u0142o\u015bci ku Niemu krew swoj\u0105 przela\u0142a\u015b.\n*Ps 44:8; 44:5*\nMi\u0142ujesz sprawiedliwo\u015b\u0107, a nienawidzisz nieprawo\u015bci, dlatego B\u00f3g, tw\u00f3j B\u00f3g, nama\u015bci\u0142 ci\u0119 olejkiem wesela obficiej ni\u017c twe towarzyszki.\nV. W chwale i pi\u0119kno\u015bci swojej wyst\u0105p, walcz zwyci\u0119sko i kr\u00f3luj.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 10:38-42*\nOnego czasu: Jezus wszed\u0142 do jednej osady, a niewiasta pewna imieniem Marta przyj\u0119\u0142a Go w domu swoim. A ta mia\u0142a siostr\u0119 imieniem Maria, kt\u00f3ra te\u017c siedz\u0105c u st\u00f3p Pana, s\u0142ucha\u0142a s\u0142owa Jego. Marta za\u015b krz\u0105ta\u0142a si\u0119 ko\u0142o r\u00f3\u017cnych pos\u0142ug, a zatrzymuj\u0105c si\u0119 rzek\u0142a: \u00abPanie, czy\u017c nie ma to dla Ciebie znaczenia, \u017ce siostra moja zostawi\u0142a mi\u0119, abym sama pos\u0142ugiwa\u0142a? Powiedz jej przeto, aby mi pomog\u0142a\u00bb. A odpowiadaj\u0105c rzek\u0142 jej Pan: \u00abMarto, Marto, o bardzo wiele rzeczy troszczysz si\u0119 i k\u0142opoczesz, a przecie\u017c jednej tylko potrzeba. Maria najlepsz\u0105 cz\u0105stk\u0119 obra\u0142a, kt\u00f3ra jej nie b\u0119dzie odj\u0119ta\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:10*\nC\u00f3rki kr\u00f3lewskie id\u0105 ci naprzeciw, kr\u00f3lowa stoi po prawicy Twojej strojna w z\u0142oto i szat\u0119 wzorzyst\u0105.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Przyjmij, Panie, ofiar\u0119, kt\u00f3r\u0105 lud Tobie oddany sk\u0142ada ku czci Twoich \u015awi\u0119tych, uznaj\u0105c, \u017ce dzi\u0119ki ich zas\u0142ugom dozna\u0142 pomocy w ucisku.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015b\u015b. Feliksa, Symplicjusza, Faustyna i Beatryczy, M\u0119czennik\u00f3w*\nSk\u0142adamy Tobie, Panie, ofiary ku uczczeniu pami\u0119ci \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Twoich Feliksa, Symplicjusza, Faustyna i Beatryczy, kornie b\u0142agaj\u0105c, aby one wyjedna\u0142y nam przebaczenie i zbawienie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 25:4; 25:6*\nPi\u0119\u0107 panien m\u0105drych wzi\u0119\u0142o oliwy w naczynia swoje z lampami. A o p\u00f3\u0142nocy rozleg\u0142o si\u0119 wo\u0142anie: Oto oblubieniec nadchodzi; wyjd\u017acie na spotkanie Chrystusa Pana.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Nasyci\u0142e\u015b, Panie, rodzin\u0119 Twoj\u0105 \u015bwi\u0119tymi darami: wzmacniaj nas stale za wstawiennictwem tej, kt\u00f3rej uroczysto\u015b\u0107 obchodzimy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015b\u015b. Feliksa, Symplicjusza, Faustyna i Beatryczy, M\u0119czennik\u00f3w*\nProsimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby uroczysto\u015b\u0107 \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Twoich Feliksa, Symplicjusza, Faustyna i Beatryczy, obchodzona przez sprawowanie niebieskich misteri\u00f3w, wyjedna\u0142a nam Twe \u0142askawe przebaczenie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ]
}
