{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2017-07-07", 
    "description": "Bracia Cyryl i Metody, Grecy z Tesaloniki, znali j\u0119zyk S\u0142owian mieszkaj\u0105cych w Macedonii. W r. 863 cesarz Micha\u0142 VIII wys\u0142a\u0142 ich na Morawy, by tam g\u0142osili Ewangeli\u0119. Aby u\u0142atwi\u0107 sobie prac\u0119 misyjn\u0105, Cyryl u\u0142o\u017cy\u0142 alfabet s\u0142owia\u0144ski, tzw. g\u0142agolic\u0119, przet\u0142umaczy\u0142 na j\u0119zyk s\u0142owia\u0144ski Pismo \u015bw. Umo\u017cliwi\u0142o to obu braciom wprowadzenie dla nowo nawr\u00f3conych lud\u00f3w liturgii w j\u0119zyku s\u0142owia\u0144skim. Taka metoda apostolska znalaz\u0142a jednak przeciwnik\u00f3w, kt\u00f3rzy oskar\u017cyli \u015bwi\u0119tych Cyryla i Metodego przed Stolic\u0105 \u015awi\u0119t\u0105 o zerwanie z dotychczasow\u0105 tradycj\u0105 pracy misyjnej Ko\u015bcio\u0142a Zachodniego. Papie\u017c Hadrian II, poznawszy bli\u017cej zagadnienie, udzieli\u0142 swego poparcia dzia\u0142alno\u015bci obu braci i obdarzy\u0142 ich sakr\u0105 biskupi\u0105. \u015aw. Cyryl pozosta\u0142 w Rzymie i tam umar\u0142 w roku 869. \u015aw. Metody powr\u00f3ci\u0142 na Morawy i prowadzi\u0142 swoj\u0105 prac\u0119 w\u015br\u00f3d S\u0142owian Moraw, Czech, W\u0119gier i Bu\u0142garii. Zmar\u0142 w Welehradzie 6 kwietnia 885 roku.", 
    "tempora": "Pi\u0105tek po 4 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015a\u015b. Cyryla i Metodego, Biskup\u00f3w i Wyznawc\u00f3w"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 131:9-10*\nSacerd\u00f3tes tui, D\u00f3mine, \u00ednduant just\u00edtiam, et sancti tui exs\u00faltent: propter David servum tuum, non av\u00e9rtas f\u00e1ciem Christi tui.\n*Ps 131:1*\nMem\u00e9nto, D\u00f3mine, David: et omnis mansuet\u00fadinis ejus.\nGl\u00f3ria Patri.\nSacerd\u00f3tes tui, D\u00f3mine, \u00ednduant just\u00edtiam, et sancti tui exs\u00faltent: propter David servum tuum, non av\u00e9rtas f\u00e1ciem Christi tui.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Omn\u00edpotens sempit\u00e9rne Deus, qui Slav\u00f3ni\u00e6 gentes per be\u00e1tos Confess\u00f3ris tuos atque Pont\u00edfices Cyr\u00edllum et Meth\u00f3dium ad agniti\u00f3nem tui n\u00f3minis ven\u00edre tribu\u00edsti: pr\u00e6sta; ut, quorum festivit\u00e1te (commemorati\u00f3ne) glori\u00e1mur, e\u00f3rum cons\u00f3rtio copul\u00e9mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Hebraeos.\n*Hebr 7:23-27*\nFratres: Plures facti sunt sacerd\u00f3tes, idc\u00edrco quod morte prohiber\u00e9ntur perman\u00e9re: Jesus autem, eo quod maneat in \u00e6t\u00e9rnum, sempit\u00e9rnum habet sacerd\u00f3tium. Unde et salv\u00e1re in perp\u00e9tuum potest acced\u00e9ntes per semet\u00edpsum ad Deum: semper vivens ad interpell\u00e1ndum pro nobis. Talis enim dec\u00e9bat, ut nobis esset p\u00f3ntifex, sanctus, \u00ednnocens, impoll\u00fatus, segreg\u00e1tus a peccat\u00f3ribus, et exc\u00e9lsior coelis factus: qui non habet necessit\u00e1tem cot\u00eddie, quem\u00e1dmodum sacerd\u00f3tes, prius pro suis del\u00edctis h\u00f3stias off\u00e9rre, d\u00e9inde pro p\u00f3puli: hoc enim fecit semel, se\u00edpsum offer\u00e9ndo, Jesus Christus, D\u00f3minus noster.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 131:16-17*\nSacerd\u00f3tes ejus \u00ednduam salut\u00e1ri: et sancti ejus exsultati\u00f3ne exsult\u00e1bunt.\nV. Illuc prod\u00facam cornu David: par\u00e1vi luc\u00e9rnam Christo meo. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 109:4*\nJur\u00e1vit D\u00f3minus, et non poenit\u00e9bit eum: Tu es sac\u00e9rdos in \u00e6t\u00e9rnum, sec\u00fandum \u00f3rdinem Melch\u00edsedech. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in saeculum saeculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 10:1-9*\nIn illo t\u00e9mpore: Design\u00e1vit D\u00f3minus et \u00e1lios septuag\u00ednta duos: et misit illos binos ante f\u00e1ciem suam in omnem civit\u00e1tem et locum, quo erat ipse vent\u00farus. Et dicebat illis: Messis quidem multa, oper\u00e1rii autem pauci. Rog\u00e1te ergo D\u00f3minum messis, ut mittat oper\u00e1rios in messem suam. Ite: ecce, ego mitto vos sicut agnos inter lupos. Nol\u00edte portare sacculum neque peram neque calceam\u00e9nta; et n\u00e9minem per viam salutav\u00e9ritis. In quamc\u00famque domum intrav\u00e9ritis, primum d\u00edcite: Pax huic d\u00f3mui: et si ibi f\u00faerit f\u00edlius pacis, requi\u00e9scet super illum pax vestra: sin autem, ad vos revert\u00e9tur. In e\u00e1dem autem domo man\u00e9te, ed\u00e9ntes et bib\u00e9ntes qu\u00e6 apud illos sunt: dignus est enim oper\u00e1rius mercede sua. Nol\u00edte trans\u00edre de domo in domum. Et in quamc\u00famque civit\u00e1tem intrav\u00e9ritis, et susc\u00e9perint vos, manduc\u00e1te qu\u00e6 appon\u00fantur vobis: et cur\u00e1te inf\u00edrmos, qui in illa sunt, et d\u00edcite illis: Appropinqu\u00e1vit in vos regnum Dei.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 67:36*\nMir\u00e1bilis Deus in Sanctis suis: Deus Israel, ipse dabit virt\u00fatem et fortit\u00fadinem plebi su\u00e6: bened\u00edctus Deus.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Preces nostras, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, et tu\u00f3rum r\u00e9spice oblati\u00f3nes fid\u00e9lium: ut tibi grat\u00e6 sint in tu\u00f3rum festivit\u00e1te commemoratione Sanct\u00f3rum, et nobis conferant tu\u00e6 propitiati\u00f3nis aux\u00edlium.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 10:27*\nQuod dico vobis in tenebris, d\u00edcite in l\u00famine, dicit D\u00f3minus: et quod in aure aud\u00edtis, pr\u00e6dic\u00e1te super tecta.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, qui nobis m\u00fanera dign\u00e1ris pr\u00e6b\u00e9re coel\u00e9stia, interced\u00e9ntibus sanctis tuis Cyr\u00edllo et Meth\u00f3dio, desp\u00edcere terr\u00e9na conc\u00e9das.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 131:9-10*\nNiech kap\u0142ani Twoi odziej\u0105 si\u0119 w sprawiedliwo\u015b\u0107, a \u015bwi\u0119ci Twoi niech si\u0119 raduj\u0105; przez wzgl\u0105d na Dawida, s\u0142ug\u0119 Twojego, me odtr\u0105caj oblicza Twego Pomaza\u0144ca.\n*Ps 131:1*\nPomnij, Panie, na Dawida i na ca\u0142\u0105 Jego gorliwo\u015b\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nNiech kap\u0142ani Twoi odziej\u0105 si\u0119 w sprawiedliwo\u015b\u0107, a \u015bwi\u0119ci Twoi niech si\u0119 raduj\u0105; przez wzgl\u0105d na Dawida, s\u0142ug\u0119 Twojego, me odtr\u0105caj oblicza Twego Pomaza\u0144ca.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, Ty\u015b sprawi\u0142, \u017ce ludy s\u0142owia\u0144skie dosz\u0142y do poznania Twego imienia dzi\u0119ki \u015bwi\u0119tym Twoim Wyznawcom i Biskupom Cyrylowi i Metodemu; daj, aby wsp\u00f3lny los po\u0142\u0105czy\u0142 nas z tymi, kt\u00f3rych uroczysto\u015b\u0107 z dum\u0105 obchodzimy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Hebrajczyk\u00f3w.\n*Hbr 7:23-27*\nBracia: Kap\u0142an\u00f3w by\u0142o wielu, dlatego \u017ce \u015bmier\u0107 im trwa\u0107 przy \u017cyciu nie dozwala\u0142a, ale Ten, dlatego \u017ce pozostaje na wieki, wieczne ma kap\u0142a\u0144stwo. St\u0105d te\u017c i zbawia\u0107 na wieki mo\u017ce tych, kt\u00f3rzy przez Niego przyst\u0119puj\u0105 do Boga, bo \u017cyje zawsze, aby si\u0119 wstawia\u0107 za nami. Przysta\u0142o bowiem, aby\u015bmy takiego mieli Najwy\u017cszego Kap\u0142ana: \u015bwi\u0119tego, niewinnego, niepokalanego, od\u0142\u0105czonego od grzesznik\u00f3w, wyniesionego ponad niebiosa. Nie ma On potrzeby, jak inni kap\u0142ani, sk\u0142ada\u0107 codziennie najpierw ofiary za swe przewinienia, a potem za przewinienia ludu. To bowiem uczyni\u0142 raz jeden, ofiarowawszy samego siebie, Jezus Chrystus, Pan nasz.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 131:16-17*\nKap\u0142an\u00f3w Syjonu odziej\u0119 zbawienn\u0105 pomoc\u0105, a jego \u015bwi\u0119ci rado\u015bnie b\u0119d\u0105 si\u0119 weseli\u0107.\nV. Tam dla Dawida wzbudz\u0119 pot\u0119g\u0119: Pomazaniec m\u00f3j zaja\u015bnieje chwa\u0142\u0105. Alleluja, alleluja.\n*Ps 109:4*\nPan przysi\u0105g\u0142 i nie po\u017ca\u0142uje: Ty\u015b kap\u0142anem na wieki na wz\u00f3r Melchizedeka. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 10:1-9*\nOnego czasu: Wyznaczy\u0142 Pan tak\u017ce innych siedemdziesi\u0119ciu dw\u00f3ch i rozes\u0142a\u0142 ich przed sob\u0105, po dw\u00f3ch do ka\u017cdego miasta i miejsca, dok\u0105d mia\u0142 nadej\u015b\u0107. I m\u00f3wi\u0142 im: \u00ab\u017bniwo wprawdzie wielkie, ale robotnik\u00f3w ma\u0142o. Pro\u015bcie\u017c tedy Pana \u017cniwa, aby wys\u0142a\u0142 robotnik\u00f3w na \u017cniwo swoje.\nId\u017acie, oto wa was posy\u0142am jako baranki mi\u0119dzy wilki. Nie no\u015bcie trzosa ani torby, ani sanda\u0142\u00f3w i nikogo w drodze nie pozdrawiajcie. A do kt\u00f3regokolwiek domu wnijdziecie, naprz\u00f3d powiedzcie: Pok\u00f3j temu domowi; a je\u015bliby tam przebywa\u0142 syn pokoju, spocznie na nim pok\u00f3j wasz; a je\u015bli nie, do was powr\u00f3ci. W tym\u017ce domu zosta\u0144cie, jedz\u0105c i pij\u0105c, co jest u nich: albowiem godzien jest robotnik zap\u0142aty swojej. Nie przechod\u017acie z domu do domu. A do kt\u00f3regokolwiek miasta wnijdziecie i przyjm\u0105 was, jedzcie, co przed wami po\u0142o\u017c\u0105, i uzdrawiajcie chorych, kt\u00f3rzy s\u0105 w nim, i m\u00f3wcie im: Zbli\u017cy\u0142o si\u0119 do was Kr\u00f3lestwo Bo\u017ce\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 67:36*\nPrzedziwny jest B\u00f3g w Swoich \u015awi\u0119tych: B\u00f3g Izraela sam Swojemu ludowi daje pot\u0119g\u0119 i si\u0142\u0119: b\u0142ogos\u0142awiony B\u00f3g.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Wejrzyj, Panie, na mod\u0142y i ofiary Swoich wiernych: niech przy uroczysto\u015bci Twoich \u015awi\u0119tych b\u0119d\u0105 Ci mi\u0142e, a nam niech wyjednaj\u0105 mi\u0142osiern\u0105 Tw\u0105 pomoc.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 10:27*\nCo wam m\u00f3wi\u0119 w ciemno\u015bci, opowiadajcie na \u015bwietle, m\u00f3wi Pan, i co us\u0142yszycie na ucho, g\u0142o\u015bcie na dachach.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, skoro raczysz udziela\u0107 nam dar\u00f3w niebieskich, daj, nam za wstawiennictwem \u015bwi\u0119tych Twoich Cyryla i Metodego pogardza\u0107 tym, co ziemskie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
