{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2017-05-19", 
    "description": "\u015aw. Piotr urodzi\u0142 si\u0119 oko\u0142o roku 1215. Od m\u0142odo\u015bci prowadzi\u0142\u00a0\u017cycie pustelnicze. Z czasem za\u0142o\u017cy\u0142 kongregacj\u0119 monastyczn\u0105 opart\u0105 na regule \u015bw. Benedykta. Po \u015bmierci Miko\u0142aja IV zosta\u0142 obrany papie\u017cem i przyj\u0105\u0142 imi\u0119 Celestyna V. Po pi\u0119ciu miesi\u0105cach zrzek\u0142 si\u0119\u00a0pontyfikatu i wr\u00f3ci\u0142 do pustelni. Zmar\u0142 19 maja 1296 roku.Msza wsp\u00f3lna nr 8 Si diligis, z wyj\u0105tkiem Kolekty.Wspomnienie \u015bw. Pudencjany, Dziewicy. Kult \u015bw. Pudencjany wi\u0105\u017ce si\u0119\u00a0z za\u0142o\u017ceniem ko\u015bcio\u0142a w domu senatora Pudensa. Wed\u0142ug tradycji dom ten go\u015bci\u0142 \u015bw. Piotra.", 
    "tempora": "Pi\u0105tek po 4 Niedzieli po Wielkanocy", 
    "title": "\u015aw. Piotra Celestyna, Papie\u017ca i Wyznawcy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Joannes 21:15; 21:16; 21:17*\nSi d\u00edligis me, Simon Petre, pasce agnos meos, pasce oves meas. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 29:2*\nExalt\u00e1bo te, D\u00f3mine, qu\u00f3niam suscep\u00edsti me, nec delect\u00e1sti inim\u00edcos meos super me.\nGl\u00f3ria Patri.\nSi d\u00edligis me, Simon Petre, pasce agnos meos, pasce oves meas. Allel\u00faja, allel\u00faja", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui be\u00e1tum Petrum Coelest\u00ednum ad summi pontific\u00e1tus \u00e1picem sublim\u00e1sti, quique illum humilit\u00e1ti postp\u00f3nere docu\u00edsti: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut ejus ex\u00e9mplo cuncta mundi desp\u00edcere, et ad prom\u00edssa hum\u00edlibus praemia perven\u00edre fel\u00edciter mere\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Pudentiana Virgine.*\nEx\u00e1udi nos, Deus, salut\u00e1ris noster: ut, sicut de be\u00e1t\u00e6 Pudenti\u00e1n\u00e6 V\u00edrginis tu\u00e6 festivit\u00e1te gaud\u00e9mus; ita pi\u00e6 devoti\u00f3nis erudi\u00e1mur affectu.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Petri Ap\u00f3stoli.\n*I Pet 5:1-4; 5:10-11*\nCar\u00edssimi: Seni\u00f3res, qui in vobis\nsunt, obs\u00e9cro cons\u00e9nior et testis Christi passi\u00f3num, qui et ejus, qu\u00e6 in fut\u00faro revel\u00e1nda est, gl\u00f3ri\u00e6 communic\u00e1tor: p\u00e1scite qui in vobis est gregem Dei, provid\u00e9ntes non co\u00e1cte, sed spont\u00e1nee sec\u00fandum Deum, neque turpis lucri gr\u00e1tia, sed volunt\u00e1rie; neque ut domin\u00e1ntes in cleris, sed forma facti gregis ex \u00e1nimo. Et, cum app\u00e1ruerit princeps past\u00f3rum, percipi\u00e9tis immarcesc\u00edbilem gl\u00f3ri\u00e6 cor\u00f3nam. Deus autem omnis gr\u00e1ti\u00e6, qui voc\u00e1vit nos in \u00e6t\u00e9rnam suam gl\u00f3riam in Christo Jesu, m\u00f3dicum passos ipse perf\u00edciet, confirm\u00e1bit solidab\u00edtque. Ipsi gl\u00f3ria et imp\u00e9rium in saecula s\u00e6cul\u00f3rum. Amen.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 106:32, 31.*\nEx\u00e1ltent eum in Eccl\u00e9sia plebis: et in c\u00e1thedra seni\u00f3rum laudent eum.\nV. Confite\u00e1ntur D\u00f3mino miseric\u00f3rdi\u00e6 ejus; et mirab\u00edlia ejus f\u00edliis h\u00f3minum. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Matt 16:18*\nTu es Petrus, et super hanc petram \u00e6dific\u00e1bo Eccl\u00e9siam meam. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 16:13-19*\nIn illo t\u00e9mpore: Venit Jesus in partes C\u00e6sar\u00e9\u00e6 Phil\u00edppi, et interrog\u00e1bat disc\u00edpulos suos, dicens: Quem dicunt h\u00f3mines esse F\u00edlium h\u00f3minis? At illi dix\u00e9runt: Alii Jo\u00e1nnem Bapt\u00edstam, alii autem El\u00edam, alii vero Jerem\u00edam aut unum ex proph\u00e9tis. Dicit illis Jesus: Vos autem quem me esse d\u00edcitis? Resp\u00f3ndens Simon Petrus, dixit: Tu es Christus, F\u00edlius Dei vivi. Resp\u00f3ndens autem Jesus, dixit ei: Be\u00e1tus es, Simon Bar Jona: quia caro et sanguis non revel\u00e1vit tibi, sed Pater meus, qui in coelis est. Et ego dico tibi, quia tu es Petrus, et super hanc petram \u00e6dific\u00e1bo Eccl\u00e9siam meam, et port\u00e6 \u00ednferi non pr\u00e6val\u00e9bunt adv\u00e9rsus eam. Et tibi dabo claves regni coel\u00f3rum. Et quodc\u00famque lig\u00e1veris super terram, erit lig\u00e1tum et in coelis: et quodc\u00famque s\u00f3lveris super terram, erit sol\u00fatum et in coelis.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Jer 1:9-10*\nEcce, dedi verba mea in ore tuo: ecce, const\u00edtui te super gentes et super regna, ut ev\u00e9llas et destruas, et \u00e6d\u00edfices et plantes. (Allel\u00faja.)", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Sancti tui, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, nos ub\u00edque l\u00e6t\u00edficent: ut, dum e\u00f3rum m\u00e9rita rec\u00f3limus, patroc\u00ednia senti\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Pudentiana Virgine.*\nAcc\u00e9pta tibi sit, D\u00f3mine, sacr\u00e1t\u00e6 plebis obl\u00e1tio pro tu\u00f3rum hon\u00f3re Sanct\u00f3rum: quorum se m\u00e9ritis de tribulati\u00f3ne percep\u00edsse cogn\u00f3scit aux\u00edlium.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Apostolis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re: Te, D\u00f3mine, suppl\u00edciter exor\u00e1re, ut gregem tuum, Pastor \u00e6t\u00e9rne, non d\u00e9seras: sed per be\u00e1tos Ap\u00f3stolos tuos cont\u00ednua protecti\u00f3ne cust\u00f3dias. Ut i\u00edsdem rect\u00f3ribus gubern\u00e9tur, quos \u00f3peris tui vic\u00e1rios e\u00eddem contul\u00edsti pr\u00e6\u00e9sse past\u00f3res. Et \u00eddeo cum Angelis et Arch\u00e1ngelis, cum Thronis et Dominati\u00f3nibus cumque omni mil\u00edtia coel\u00e9stis ex\u00e9rcitus hymnum gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6 c\u00e1nimus, sine fine dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 16:18*\nTu es Petrus, et super hanc petram \u00e6dific\u00e1bo Eccl\u00e9siam meam. Allel\u00faja.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, de perc\u00e9ptis mun\u00e9ribus gr\u00e1tias exhib\u00e9ntes, interced\u00e9nte be\u00e1to Petro Coelest\u00edno Confess\u00f3re tuo atque Pont\u00edfice, benef\u00edcia poti\u00f3ra sum\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Pudentiana Virgine.*\nSati\u00e1sti, D\u00f3mine, fam\u00edliam tuam mun\u00e9ribus sacris: ejus, qu\u01fdsumus, semper interventi\u00f3ne nos r\u00e9fove, cujus soll\u00e9mnia celebr\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*J 21:15-17*\nJe\u015bli mi\u0142ujesz mnie, Szymonie Piotrze, pa\u015b baranki moje, pa\u015b owce moje.\n*Ps 29:2*\nS\u0142awi\u0107 Cie b\u0119d\u0119, Panie, bo mnie wybawi\u0142e\u015b, i nie sprawi\u0142e\u015b ze mnie uciechy mym wrogom.\nChwa\u0142a Ojcu.\nJe\u015bli mi\u0142ujesz mnie, Szymonie Piotrze, pa\u015b baranki moje, pa\u015b owce moje.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, Ty\u015b wyni\u00f3s\u0142 \u015bw. Piotra Celestyna na szczyty papiestwa i nauczy\u0142e\u015b go mniej je ceni\u0107 ni\u017c pokor\u0119, spraw \u0142askawie, aby\u015bmy za jego przyk\u0142adem gardz\u0105c wszystkim, co ziemskie, zdo\u0142ali szcz\u0119\u015bliwie osi\u0105gn\u0105\u0107 nagrod\u0119\u00a0obiecan\u0105 pokornym.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bw. Pudencjany, Dziewicy*\nWys\u0142uchaj nas, Bo\u017ce, nasz Zbawicielu, i spraw, aby\u015bmy raduj\u0105c si\u0119 z uroczysto\u015bci \u015bwi\u0119tej Twojej Dziewicy Pudencjany, nabyli uczucia synowskiego oddania.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Piotra Aposto\u0142a.\n*1 P 5:1-4; 5:10-11*\n*\u015awi\u0119ty Papie\u017c wiernie wype\u0142niaj\u0105c zalecenia \u015bw. Piotra, pierwszego papie\u017ca, sta\u0142 si\u0119 wzorem dla owczarni Chrystusowej i zas\u0142u\u017cy\u0142 na niewi\u0119dn\u0105cy wieniec chwa\u0142y.*\nNajmilsi! Starszych, kt\u00f3rzy s\u0105 w\u015br\u00f3d was, prosz\u0119, jako r\u00f3wnie starszy i \u015bwiadek m\u0119ki Chrystusowej oraz uczestnik tej chwa\u0142y, kt\u00f3ra ma si\u0119 objawi\u0107.\nPa\u015bcie trzod\u0119 Bo\u017c\u0105, kt\u00f3ra jest przy was, czuwaj\u0105c nad ni\u0105 nie z musu, ale ch\u0119tnie dla Boga, a nie dla szkaradnego zysku. Ani te\u017c jako panuj\u0105cy nad duchowie\u0144stwem, ale b\u0119d\u0105c \u015bwiadomym wzorem dla owczarni. A gdy si\u0119 zjawi ksi\u0105\u017c\u0119 pasterzy, otrzymacie niewi\u0119dn\u0105cy wieniec chwa\u0142y. A B\u00f3g wszelkiej \u0142aski, kt\u00f3ry wezwa\u0142 nas do wiecznej chwa\u0142y swojej w Chrystusie Jezusie, po niewielkim utrapieniu udoskonali, utwierdzi i ugruntuje nas, jemu chwa\u0142a i panowanie na wieki wiek\u00f3w. Amen.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 106:32; 106:31*\nNiechaj Go s\u0142awi\u0105 ludy w zgromadzeniu, i na zebraniu starc\u00f3w niechaj Go chwal\u0105.\nV. Niech dzi\u0119ki czyni\u0105 Panu za Jego mi\u0142osierdzie, za jego cuda dla syn\u00f3w cz\u0142owieczych. Alleluja, alleluja.\n*Mt 16:18*\nTy jeste\u015b Opok\u0105, a na tej Opoce zbuduj\u0119 Ko\u015bci\u00f3\u0142 m\u00f3j. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 16:13-19*\nOnego czasu: Przyszed\u0142 Jezus w okolice Cezarei Filipowej i pyta\u0142 uczni\u00f3w swoich m\u00f3wi\u0105c: \u00abZa kogo maj\u0105 ludzie Syna Cz\u0142owieczego?\u00bb A oni powiedzieli: \u00abJedni za Jana Chrzciciela, drudzy za Eliasza, a inni za Jeremiasza albo jednego z prorok\u00f3w\u00bb.\nRzek\u0142 im Jezus: \u00abA wy za kogo mi\u0119 macie?\u00bb Odpowiadaj\u0105c Szymon Piotr rzek\u0142: \u00abTy\u015b jest Chrystus, Syn Boga \u017cywego\u00bb. A odpowiadaj\u0105c Jezus rzek\u0142 mu: \u00abB\u0142ogos\u0142awiony\u015b Szymonie Bar Jona, bo cia\u0142o i krew nie objawi\u0142y tobie, jeno Ojciec m\u00f3j, kt\u00f3ry jest w niebiesiech. A ja ci powiadam, \u017ce ty jeste\u015b Opok\u0105, i na tej Opoce zbuduj\u0119 Ko\u015bci\u00f3\u0142 m\u00f3j i bramy piekielne nie zwyci\u0119\u017c\u0105 go. I tobie dam klucze Kr\u00f3lestwa Niebieskiego: a cokolwiek zwi\u0105\u017cesz na ziemi, b\u0119dzie zwi\u0105zane i w niebiesiech; a cokolwiek rozwi\u0105\u017cesz na ziemi, b\u0119dzie rozwi\u0105zane i w niebiesiech\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Jer 1:9-10*\nOtom da\u0142 moje s\u0142owa w usta twoje; otom ci\u0119 dzi\u015b postawi\u0142 nad narodami i nad kr\u00f3lestwami, aby\u015b wyrywa\u0142 i burzy\u0142, i budowa\u0142, i sadzi\u0142.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Z\u0142o\u017cywszy dary, prosimy Ci\u0119, Panie, o\u015bwie\u0107 \u0142askawie Tw\u00f3j Ko\u015bci\u00f3\u0142, by trzodzie Twojej wsz\u0119dzie sprzyja\u0142o powodzenie, a pasterze pod Twymi rz\u0105dami starali si\u0119 podoba\u0107 Twojemu imieniu.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bw. Pudencjany, Dziewicy*\nPrzyjmij, Panie, ofiar\u0119, kt\u00f3r\u0105 lud Tobie oddany sk\u0142ada ku czci Twoich \u015awi\u0119tych, uznaj\u0105c, \u017ce dzi\u0119ki ich zas\u0142ugom dozna\u0142 pomocy w ucisku.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Aposto\u0142ach*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne b\u0142aga\u0107 Ci\u0119 pokornie, Panie, Pasterzu wiekuisty, aby\u015b nie opuszcza\u0142 swojej owczarni, lecz przez \u015bwi\u0119tych Aposto\u0142\u00f3w swoich otacza\u0142 j\u0105 ci\u0105g\u0142\u0105 opiek\u0105. Niech ci zwierzchnicy ni\u0105 kieruj\u0105, kt\u00f3rym jako namiestnikom swojego dzie\u0142a zleci\u0142e\u015b w\u0142adz\u0119 pastersk\u0105.\nPrzeto z Anio\u0142ami i Archanio\u0142ami, z Tronami i Pa\u0144stwami oraz ze wszystkimi hufcami wojska niebieskiego \u015bpiewamy hymn ku Twej chwale, wo\u0142aj\u0105c bez ko\u0144ca:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 16:18*\nTy jeste\u015b Opok\u0105, a na tej opoce zbuduj\u0119 Ko\u015bci\u00f3\u0142 m\u00f3j.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, rz\u0105d\u017a mi\u0142o\u015bciwie Twoim Ko\u015bcio\u0142em, krzepionym przez \u015bwi\u0119ty pokarm, aby pod Twoim mo\u017cnym panowaniem ros\u0142a wolno\u015b\u0107 Ko\u015bcio\u0142a, a zwi\u0105zek jego z Tob\u0105 trwa\u0142 niezachwiany.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bw. Pudencjany, Dziewicy*\nNasyci\u0142e\u015b, Panie, rodzin\u0119 Twoj\u0105 \u015bwi\u0119tymi darami: wzmacniaj nas stale za wstawiennictwem tej, kt\u00f3rej uroczysto\u015b\u0107 obchodzimy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ]
}
