{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2017-04-29", 
    "description": "Porzuciwszy herezj\u0119, kt\u00f3r\u0105 wyznawali jego rodzice, \u015bw. Piotr wst\u0105pi\u0142 do zakonu Dominikan\u00f3w i gorliwie zwalcza\u0142 albigens\u00f3w. Twierdzili oni, \u017ce \u015bwiat materialny i ludzkie cia\u0142o s\u0105 z\u0142e. \u015aw. Piotr g\u0142osi\u0142, \u017ce ca\u0142e stworzenie jest dobre jako dzie\u0142o Boga. Tylko grzech jest prawdziwym z\u0142em. \u015aw. Piotr zosta\u0142 zamordowany przez nas\u0142anych zb\u00f3jc\u00f3w 6 kwietnia 1252 roku. Przed \u015bmierci\u0105 zdo\u0142a\u0142 w\u0142asn\u0105 krwi\u0105 napisa\u0107 na drodze pierwsze s\u0142owa Wyznania wiary.Msza wsp\u00f3lna nr 16 Protexisti, z wyj\u0105tkiem kolekty, sekrety i pokomunii.", 
    "tempora": "Sobota po Niedzieli Bia\u0142ej", 
    "title": "Piotra z Werony, M\u0119czenika"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 20:2-3.*\nIn virt\u00fate tua, D\u00f3mine, l\u00e6t\u00e1bitur justus: et super salut\u00e1re tuum exsult\u00e1bit vehem\u00e9nter: desid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei.\n*Ps 20:4*\nQu\u00f3niam pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulc\u00e9dinis: posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.\nGl\u00f3ria Patri.\nIn virt\u00fate tua, D\u00f3mine, l\u00e6t\u00e1bitur justus: et super salut\u00e1re tuum exsult\u00e1bit vehem\u00e9nter: desid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut be\u00e1ti Petri Martyris tui fidem c\u00f3ngrua devoti\u00f3ne sect\u00e9mur; qui, pro ej\u00fasdem f\u00eddei dilatati\u00f3ne, mart\u00fdrii palmam m\u00e9ruit obtin\u00e9re.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Tim\u00f3theum.\n*2 Tim 2:8-10; 3:10-12*\nCar\u00edssime: Memor esto, D\u00f3minum Jesum Christum resurrex\u00edsse a m\u00f3rtuis ex s\u00e9mine David, sec\u00fandum Evang\u00e9lium meum, in quo lab\u00f3ro usque ad v\u00edncula, quasi male \u00f3perans: sed verbum Dei non est allig\u00e1tum. Ideo \u00f3mnia sust\u00edneo propter el\u00e9ctos, ut et ipsi sal\u00fatem consequ\u00e1ntur, qu\u00e6 est in Christo Jesu, cum gl\u00f3ria coel\u00e9sti. Tu autem assec\u00fatus es meam doctr\u00ednam, instituti\u00f3nem, prop\u00f3situm, fidem, longanimit\u00e1tem, dilecti\u00f3nem, pati\u00e9ntiam, persecuti\u00f3nes, passi\u00f3nes: qu\u00e1lia mihi facta sunt Antioch\u00ed\u00e6, Ic\u00f3nii et Lystris: quales persecuti\u00f3nes sust\u00ednui, et ex \u00f3mnibus er\u00edpuit me D\u00f3minus. Et omnes, qui pie volunt v\u00edvere in Christo Jesu, persecuti\u00f3nem pati\u00e9ntur.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 111:1-2.*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 20:4*\nPosu\u00edsti, D\u00f3mine, super caput ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 111:1-2.*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\n*Ps 20:3-4*\nDesid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei: et volunt\u00e1te labi\u00f3rum ejus non fraud\u00e1sti eum.\nV. Qu\u00f3niam pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulc\u00e9dinis.\nV. Posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 10:34-42. )*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Nol\u00edte arbitr\u00e1ri, quia pacem v\u00e9nerim m\u00edttere in terram: non veni pacem m\u00edttere, sed gl\u00e1dium. Veni enim separ\u00e1re h\u00f3minem adv\u00e9rsus patrem suum, et f\u00edliam adv\u00e9rsus matrem suam, et nurum adv\u00e9rsus socrum suam: et inim\u00edci h\u00f3minis dom\u00e9stici ejus. Qui amat patrem aut matrem plus quam me, non est me dignus: et qui amat f\u00edlium aut f\u00edliam super me, non est me dignus. Et qui non \u00e1ccipit crucem suam, et s\u00e9quitur me, non est me dignus. Qui inv\u00e9nit \u00e1nimam suam, perdet illam: et qui perd\u00edderit \u00e1nimam suam propter me, inv\u00e9niet eam. Qui r\u00e9cipit vos, me r\u00e9cipit: et qui me r\u00e9cipit, r\u00e9cipit eum, qui me misit. Qui r\u00e9cipit proph\u00e9tam in n\u00f3mine proph\u00e9t\u00e6, merc\u00e9dem proph\u00e9t\u00e6 acc\u00edpiet: et qui r\u00e9cipit justum in n\u00f3mine justi, merc\u00e9dem justi acc\u00edpiet. Et quic\u00famque potum d\u00e9derit uni ex m\u00ednimis istis c\u00e1licem aqu\u00e6 fr\u00edgid\u00e6 tantum in n\u00f3mine disc\u00edpuli: amen, dico vobis, non perdet merc\u00e9dem suam.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 8:6-7*\nGl\u00f3ria et hon\u00f3re coron\u00e1sti eum: et constitu\u00edsti eum super \u00f3pera m\u00e1nuum tu\u00e1rum, D\u00f3mine.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Preces, quas tibi, D\u00f3mine, off\u00e9rimus, interced\u00e9nte be\u00e1to Petro M\u00e1rtyre tuo, clem\u00e9nter int\u00e9nde: et propugnat\u00f3res f\u00eddei sub tua protecti\u00f3ne cust\u00f3di.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 6: 24.*\nQui vult ven\u00edre post me, \u00e1bneget semet\u00edpsum, et tollat crucem suam, et sequ\u00e1tur me.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Fid\u00e9les tuos, D\u00f3mine, cust\u00f3diant sacram\u00e9nta, qu\u00e6 s\u00fampsimus: et, interced\u00e9nte be\u00e1to Petro M\u00e1rtyre tuo, contra omnes adv\u00e9rsos tue\u00e1ntur inc\u00farsus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 20:2-3*\nZ pot\u0119gi Twej, Panie, weseli si\u0119 sprawiedliwy, i z pomocy Twojej bardzo si\u0119 cieszy: spe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca.\n*Ps 20:4*\nPs. Dobrodziejstwami obsypa\u0142e\u015b go szczodrze: w\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119  koron\u0119 z drogich kamieni.\nChwa\u0142a Ojcu.\nZ pot\u0119gi Twej, Panie, weseli si\u0119 sprawiedliwy, i z pomocy Twojej bardzo si\u0119 cieszy: spe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, spraw, aby\u015bmy z nale\u017cn\u0105 gorliwo\u015bci\u0105 na\u015bladowali wiar\u0119 \u015bwi\u0119tego Piotra, Twego M\u0119czennika, kt\u00f3ry szerz\u0105c t\u0119 wiar\u0119 zas\u0142u\u017cy\u0142 na otrzymanie palmy m\u0119cze\u0144skiej.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Tymoteusza.\n*2 Tm 2:8-10; 3:10-12*\nNajmilszy: Pami\u0119taj, \u017ce Pan Jezus Chrystus z rodu Dawida powsta\u0142 z martwych wed\u0142ug Ewangelii mojej, dla kt\u00f3rej pracuj\u0119 a\u017c do wi\u0119z\u00f3w, niby z\u0142oczy\u0144ca. Ale s\u0142owo Bo\u017ce nie jest zwi\u0105zane. Przeto wszystko znosz\u0119 ze wzgl\u0119du na wybranych, aby i oni dost\u0105pili zbawienia, kt\u00f3re jest w Chrystusie Jezusie z chwa\u0142\u0105 niebiesk\u0105.\nLecz ty pozna\u0142e\u015b z bliska moj\u0105 nauk\u0119, post\u0119powanie, zamiary, wiar\u0119, wytrwa\u0142o\u015b\u0107, mi\u0142o\u015b\u0107, cierpliwo\u015b\u0107, prze\u015bladowania, uciski, jakie mi\u0119 spotka\u0142y w Antiochii, w Ikonium i w Lystrze. Jakie prze\u015bladowania znios\u0142em i jak ze wszystkich wybawi\u0142 mi\u0119 Pan. I wszyscy, kt\u00f3rzy chc\u0105 \u017cy\u0107 pobo\u017cnie w Chrystusie Jezusie, prze\u015bladowanie cierpie\u0107 b\u0119d\u0105.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 111:1-2*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych. Alleluja, alleluja.\n*Ps 20:4*\nPanie, w\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119 z drogich kamieni. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 111:1-2*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\n*Ps 20:3-4*\nSpe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca, pro\u015bbie ust jego nie odm\u00f3wi\u0142e\u015b.\nV. Uprzedzi\u0142e\u015b go hojnym b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwem.\nV. W\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119, z drogich kamieni.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 10:34-42*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abNie mniemajcie, \u017ce przyszed\u0142em zsy\u0142a\u0107 pok\u00f3j na ziemi\u0119; nie przynios\u0142em pokoju, ale miecz. Przyszed\u0142em bowiem oddzieli\u0107 syna od ojca jego i c\u00f3rk\u0119 od matki jej, i synow\u0105 od \u015bwiekry jej: i b\u0119d\u0105 nieprzyjaci\u00f3\u0142mi cz\u0142owieka domownicy jego.\nKto mi\u0142uje ojca albo matk\u0119 wi\u0119cej ni\u017c mnie, nie jest mnie godzien; i kto mi\u0142uje syna albo c\u00f3rk\u0119 wi\u0119cej ni\u017c mnie, nie jest mnie godzien. I kto nie bierze krzy\u017ca swego i nie na\u015bladuje mnie, nie jest mnie godzien. Kto znalaz\u0142 dusz\u0119 swoj\u0105, straci j\u0105, a kto by straci\u0142 dusz\u0119 sw\u0105 dla mnie, znajdzie j\u0105.\nKto was przyjmuje, mnie przyjmuje, a kto mnie przyjmuje, przyjmuje Tego, kt\u00f3ry mnie pos\u0142a\u0142. Kto przyjmuje proroka w imi\u0119 proroka, zap\u0142at\u0119 proroka we\u017amie; a kto przyjmuje sprawiedliwego w imi\u0119 sprawiedliwego, zap\u0142at\u0119 sprawiedliwego we\u017amie. A ktobykolwiek jednemu z tych najmniejszych, jako \u017ce uczniem jest, da\u0142 kubek zimnej wody do picia \u2013 zaprawd\u0119 powiadam wam, nie straci zap\u0142aty swojej\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 8:6-7*\nUwie\u0144czy\u0142e\u015b go chwa\u0142\u0105 i czci\u0105, obdarzy\u0142e\u015b go w\u0142adz\u0105 nad dzie\u0142ami r\u0105k Twoich, o Panie.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Panie, \u0142askawie wys\u0142uchaj naszych pr\u00f3\u015bb, kt\u00f3re do Ciebie zanosimy za wstawiennictwem \u015bwi\u0119tego Piotra, Twego M\u0119czennika, i zachowaj w Swojej opiece obro\u0144c\u00f3w wiary.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 6:24*\nJe\u015bli kto chce za mn\u0105 i\u015b\u0107, niech si\u0119 zaprze samego siebie i we\u017amie krzy\u017c sw\u00f3j, i na\u015bladuje mnie.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech Sakrament, kt\u00f3ry\u015bmy przyj\u0119li, strze\u017ce wiernych Twoich, i za wstawiennictwem \u015bw. Piotra, Twego M\u0119czennika, broni ich od wszelkich wrogich napa\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
