{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2017-09-02", 
    "description": "Wajk, syn ksi\u0119cia w\u0119gierskiego Gejzy, urodzi\u0142 si\u0119 w Ostrzyhomiu W roku 969. Chrztu \u015bwi\u0119tego udzieli\u0142 mu w dzieci\u0144stwie w\u0119drowny misjonarz. W roku 995 zosta\u0142 bierzmowany przez \u015bw. Wojciecha. Po \u015bmierci Gejzy obj\u0105\u0142 rz\u0105dy na W\u0119grzech i gorliwie krzewi\u0142 wiar\u0119 chrze\u015bcija\u0144sk\u0105. W roku 1000 otrzyma\u0142 od papie\u017ca Sylwestra II koron\u0119 kr\u00f3lewsk\u0105. Ufundowa\u0142 10 diecezji z metropolit\u0105 w Ostrzyhomiu oraz s\u0142awne opactwo benedykty\u0144skie w Pannonhalma. Umar\u0142 15 sierpnia 1038 roku w \u015bwi\u0119to Wniebowzi\u0119cia Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny, kt\u00f3r\u0105 nazywa\u0142 \u00abWielk\u0105 Pani\u0105 W\u0119gier\u00bb.Msza wsp\u00f3lna nr 21 Os iusti, z wyj\u0105tkiem Kolekty, Sekrety i Pokomunii", 
    "tempora": "Sobota po 12 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. Stefana, Kr\u00f3la i Wyznawcy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 36:30-31.*\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium: lex Dei ejus in corde ips\u00edus.\n*Ps 36:1*\nNoli \u00e6mul\u00e1ri in malign\u00e1ntibus: neque zel\u00e1veris faci\u00e9ntes iniquit\u00e1tem.\nGl\u00f3ria Patri.\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium: lex Dei ejus in corde ips\u00edus.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Conc\u00e9de, qu\u01fdsumus, Eccl\u00e9si\u00e6 tu\u00e6, omn\u00edpotens Deus: ut be\u00e1tum St\u00e9phanum Confess\u00f3rem tuum, quem regn\u00e1ntem in terris propagat\u00f3rem h\u00e1buit, propugnat\u00f3rem hab\u00e9re mere\u00e1tur glori\u00f3sum in coelis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Eccli 31:8-11*\nBe\u00e1tus vir, qui inv\u00e9ntus est sine m\u00e1cula, et qui post aurum non \u00e1biit, nec sper\u00e1vit in pec\u00fania et thes\u00e1uris. Quis est hic, et laud\u00e1bimus eum? fecit enim mirab\u00edlia in vita sua. Qui prob\u00e1tus est in illo, et perf\u00e9ctus est, erit illi gl\u00f3ria \u00e6t\u00e9rna: qui p\u00f3tuit tr\u00e1nsgredi, et non est transgr\u00e9ssus: f\u00e1cere mala, et non fecit: \u00eddeo stab\u00edlita sunt bona ill\u00edus in D\u00f3mino, et eleemos\u00fdnas ill\u00edus enarr\u00e1bit omnis eccl\u00e9sia sanct\u00f3rum.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 91:13; 91:14*\nJustus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur in domo D\u00f3mini.\n*Ps 91:3*\nAd annunti\u00e1ndum mane miseric\u00f3rdiam tuam, et verit\u00e1tem tuam per noctem. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Jac 1:12*\nBe\u00e1tus vir, qui suffert tentati\u00f3nem: qu\u00f3niam, cum prob\u00e1tus f\u00faerit, acc\u00edpiet cor\u00f3nam vit\u00e6. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 91:13; 91:14*\nV. Justus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur in domo D\u00f3mini.\n*Ps 91:3*\nV. Ad annunti\u00e1ndum mane miseric\u00f3rdiam tuam, et verit\u00e1tem tuam per noctem.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam\n*Luc 19:12-26*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis par\u00e1bolam hanc: Homo quidam n\u00f3bilis \u00e1biit in regionem long\u00ednquam acc\u00edpere sibi regnum, et reverti. Voc\u00e1tis autem decem servis suis, dedit eis decem mnas, et ait ad illos: Negoti\u00e1mini, dum v\u00e9nio. Cives autem ejus \u00f3derant eum: et mis\u00e9runt legati\u00f3nem post illum, dic\u00e9ntes: Nolumus hunc regn\u00e1re super nos. Et factum est, ut red\u00edret acc\u00e9pto regno: et jussit voc\u00e1ri servos, quibus dedit pec\u00faniam, ut sciret, quantum quisque negoti\u00e1tus esset. Venit autem primus, dicens: D\u00f3mine, mna tua decem mnas acquis\u00edvit. Et ait illi: Euge, bone serve, quia in m\u00f3dico fu\u00edsti fid\u00e9lis, eris potest\u00e1tem habens super decem civit\u00e1tes. Et alter venit, dicens: D\u00f3mine, mna tua fecit quinque mnas. Et huic ait: Et tu esto super quinque civit\u00e1tes. Et alter venit, dicens: D\u00f3mine, ecce mna tua, quam h\u00e1bui rep\u00f3sitam in sud\u00e1rio: t\u00edmui enim te, quia homo aust\u00e9rus es: tollis, quod non posu\u00edsti, et metis, quod non seminasti. Dicit ei: De ore tuo te j\u00fadico, serve nequam. Sci\u00e9bas, quod ego homo aust\u00e9rus sum, tollens, quod non p\u00f3sui, et metens, quod non semin\u00e1vi: et quare non ded\u00edsti pec\u00faniam meam ad mensam, ut ego v\u00e9niens cum us\u00faris \u00fatique exeg\u00edssem illam? Et ast\u00e1ntibus dixit: Auferte ab illo mnam et date illi, qui decem mnas habet. Et dix\u00e9runt ei: D\u00f3mine, habet decem mnas. Dico autem vobis: Quia omni hab\u00e9nti dabitur, et abund\u00e1bit: ab eo autem, qui non habet, et, quod habet, auferetur ab eo.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:25*\nV\u00e9ritas mea et miseric\u00f3rdia mea cum ipso: et in n\u00f3mine meo exalt\u00e1bitur cornu ejus.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "R\u00e9spice, quas off\u00e9rimus, h\u00f3stias, omn\u00edpotens Deus: et pr\u00e6sta; ut, qui passi\u00f3nis Dominicae myst\u00e9ria celebr\u00e1mus, imit\u00e9mur quod \u00e1gimus.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 24:46-47*\nBe\u00e1tus servus, quem, cum v\u00e9nerit d\u00f3minus, inv\u00e9nerit vigil\u00e1ntem: amen, dico vobis, super \u00f3mnia bona sua const\u00edtuet eum.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut be\u00e1ti Stephani Confess\u00f3ris tui fidem c\u00f3ngrua devoti\u00f3ne sect\u00e9mur; qui, pro ej\u00fasdem f\u00eddei dilatati\u00f3ne, de terr\u00e9no regno ad coel\u00e9stis regni gl\u00f3riam m\u00e9ruit perven\u00edre.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne; prawo jego Boga mieszka w jego sercu.\n*Ps 36:1*\nNie uno\u015b si\u0119 z powodu z\u0142oczy\u0144c\u00f3w, ani nie zazdro\u015b\u0107 czyni\u0105cym nieprawo\u015b\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne; prawo jego Boga mieszka w jego sercu.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, daj Ko\u015bcio\u0142owi Twojemu, aby mia\u0142 w niebie chwalebnego obro\u0144c\u0119 w \u015bwi\u0119tym Stefanie, Twoim Wyznawcy, kt\u00f3ry kr\u00f3luj\u0105c na ziemi by\u0142 jego krzewicielem.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Syracydesa.\n*Syr 31:8-11*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry okaza\u0142 si\u0119 bez zmazy i kt\u00f3ry nie ubiega\u0142 si\u0119 za z\u0142otem, i nadziei nie pok\u0142ada\u0142 w pieni\u0105dzach i skarbach. Kt\u00f3\u017c to jest? \u2013 a chwali\u0107 go b\u0119dziemy. Bo w \u017cyciu swym dziw\u00f3w dokona\u0142. Kto w tej sprawie jest do\u015bwiadczony i doskona\u0142y, b\u0119dzie mia\u0142 wieczn\u0105 chwa\u0142\u0119: kt\u00f3ry m\u00f3g\u0142 przest\u0105pi\u0107, a nie przest\u0105pi\u0142, \u017ale czyni\u0107, a nie uczyni\u0142; przeto pewne s\u0105 skarby jego u Pana, a ja\u0142mu\u017cny jego wys\u0142awia\u0107 b\u0119dzie zgromadzenie \u015bwi\u0119tych.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 19:12-26*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim t\u0119 przypowie\u015b\u0107: \u00abPewien cz\u0142owiek szlachetnego rodu udawa\u0142 si\u0119 w dalek\u0105 krain\u0119, aby posi\u0105\u015b\u0107 dla siebie kr\u00f3lestwo i wr\u00f3ci\u0107. Przywo\u0142a\u0142 zatem dziesi\u0119ciu ze swych s\u0142ug, da\u0142 im dziesi\u0119\u0107 min i rzek\u0142 do nich: Zarabiajcie, a\u017c powr\u00f3c\u0119. A poddani jego nienawidzili go i wyprawili za nim poselstwo m\u00f3wi\u0105c: Nie chcemy, aby ten panowa\u0142 nad nami. I sta\u0142o si\u0119, \u017ce posiad\u0142szy kr\u00f3lestwo wr\u00f3ci\u0142 i rozkaza\u0142 zawezwa\u0107 s\u0142ugi, kt\u00f3rym wr\u0119czy\u0142 pieni\u0105dze, aby si\u0119 dowiedzie\u0107, ile zarobi\u0142 ka\u017cdy z nich. Przyby\u0142 tedy pierwszy, m\u00f3wi\u0105c: Panie, mina twoja dziesi\u0119\u0107 min przysporzy\u0142a. I rzek\u0142 mu: Dobrze, s\u0142ugo dobry, \u017ce\u015b w ma\u0142ym by\u0142 wierny, b\u0119dziesz mia\u0142 w\u0142adz\u0119 nad dziesi\u0119ciu miastami. I przyby\u0142 drugi, m\u00f3wi\u0105c: Panie, mina twoja pi\u0119\u0107 min przysporzy\u0142a. I rzek\u0142 mu: A ty b\u0119dziesz nad pi\u0119ciu miastami. A inny przyszed\u0142, m\u00f3wi\u0105c: Oto twoja mina, kt\u00f3r\u0105 mia\u0142em schowan\u0105 w chustce; ba\u0142em si\u0119 bowiem ciebie, \u017ce\u015b jest cz\u0142owiek srogi: bierzesz, czego\u015b nie po\u0142o\u017cy\u0142, i \u017cniesz, czego\u015b nie posia\u0142. Rzek\u0142 mu: Ze s\u0142\u00f3w twych s\u0105dz\u0119 ci\u0119, z\u0142y s\u0142ugo. Wiedzia\u0142e\u015b, \u017cem cz\u0142owiek surowy, \u017ce bior\u0119, czegom nie po\u0142o\u017cy\u0142, i \u017cn\u0119, czegom nie posia\u0142. A czemu\u015b to nie da\u0142 pieni\u0119dzy moich do banku, abym po powrocie m\u00f3g\u0142 ich za\u017c\u0105da\u0107 z procentem? I rzek\u0142 do otoczenia: Zabierzcie od niego min\u0119 i dajcie temu, kt\u00f3ry ma dziesi\u0119\u0107 min. I rzekli mu: Panie, ma przecie\u017c dziesi\u0119\u0107 min. A powiadam wam, \u017ce ka\u017cdemu, kto ma, b\u0119dzie dane i obfitowa\u0107 b\u0119dzie, a kto nie ma, i to, co ma, b\u0119dzie od niego odj\u0119te\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, wejrzyj na ofiary, kt\u00f3re sk\u0142adamy Tobie, i praw, aby\u015bmy sprawuj\u0105c misteria M\u0119ki Pa\u0144skiej, na\u015bladowali to, co czynimy.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Spraw, prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby\u015bmy z nale\u017cnym oddaniem na\u015bladowali wiar\u0119 \u015bwi\u0119tego Stefana, Twojego Wyznawcy, kt\u00f3ry za krzewienie tej wiary zas\u0142u\u017cy\u0142 na przej\u015bcie z kr\u00f3lestwa ziemskiego do chwa\u0142y Kr\u00f3lestwa Niebieskiego.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
