{
  "info": {
    "additional_info": [
      "1 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2017-06-11", 
    "description": "Prawda o Bogu w Tr\u00f3jcy jedynym jest podstaw\u0105 religii chrze\u015bcija\u0144skiej. Prawda ta jest tajemnic\u0105 wiary, kt\u00f3ra zosta\u0142a objawiona w zaraniu Nowego Przymierza mi\u0119dzy Bogiem a ludzko\u015bci\u0105. Ods\u0142ania nam ona tajemnicze \u017cycie Bo\u017ce, kt\u00f3rego uczestnikami stajemy si\u0119 przez Chrzest \u015bwi\u0119ty. Ca\u0142y kult Ko\u015bcio\u0142a d\u0105\u017cy do uwielbienia Boga w Tr\u00f3jcy Jedynego. Odr\u0119bne \u015bwi\u0119to zosta\u0142o wprowadzone w IX w., a w wieku XIV rozci\u0105gni\u0119te na ca\u0142y Ko\u015bci\u00f3\u0142. We Mszy \u015bw. wielbimy niezg\u0142\u0119bion\u0105 tajemnic\u0119 i dzi\u0119kujemy za mi\u0142osierdzie okazane nam w dziele Odkupienia.", 
    "tempora": null, 
    "title": "Uroczysto\u015b\u0107 Tr\u00f3jcy Przenaj\u015bwi\u0119tszej"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Tob 12:6.*\nBened\u00edcta sit sancta Tr\u00ednitas atque indiv\u00edsa Unitas: confit\u00e9bimur ei, quia fecit nob\u00edscum miseric\u00f3rdiam suam.\n*Ps 8:2*\nD\u00f3mine, D\u00f3minus noster, quam admir\u00e1bile est nomen tuum in univ\u00e9rsa terra!\nGl\u00f3ria Patri.\nBened\u00edcta sit sancta Tr\u00ednitas atque indiv\u00edsa Unitas: confit\u00e9bimur ei, quia fecit nob\u00edscum miseric\u00f3rdiam suam.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Omn\u00edpotens sempit\u00e9rne Deus, qui ded\u00edsti f\u00e1mulis tuis in confessi\u00f3ne ver\u00e6 f\u00eddei, \u00e6t\u00e9rn\u00e6 Trinit\u00e1tis gl\u00f3riam agn\u00f3scere, et in pot\u00e9ntia majest\u00e1tis ador\u00e1re Unit\u00e1tem: qu\u01fdsumus; ut, ej\u00fasdem f\u00eddei firmit\u00e1te, ab \u00f3mnibus semper muni\u00e1mur adv\u00e9rsis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Dominicam I post Pentecostem*\nDeus, in te sper\u00e1ntium fortit\u00fado, ad\u00e9sto prop\u00edtius invocati\u00f3nibus nostris: et, quia sine te nihil potest mort\u00e1lis inf\u00edrmitas, pr\u00e6sta aux\u00edlium gr\u00e1ti\u00e6 tu\u00e6; ut, in exsequ\u00e9ndis mand\u00e1tis tuis, et volunt\u00e1te tibi et acti\u00f3ne place\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Rom\u00e1nos.\n*Rom 11:33-36.*\nO altit\u00fado diviti\u00e1rum sapi\u00e9ntiae et sci\u00e9nti\u00e6 Dei: quam incomprehensib\u00edlia sunt jud\u00edcia ejus, et investig\u00e1biles vi\u00e6 ejus! Quis enim cognovit sensum D\u00f3mini? Aut quis consili\u00e1rius ejus fuit? Aut quis prior dedit illi, et retribu\u00e9tur ei? Qu\u00f3niam ex ipso et per ipsum et in ipso sunt \u00f3mnia: ipsi gl\u00f3ria in saecula. Amen.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Dan 3:55-56.*\nBened\u00edctus es, D\u00f3mine, qui intu\u00e9ris ab\u00fdssos, et sedes super Ch\u00e9rubim,\nV. Bened\u00edctus es, D\u00f3mine, in firmam\u00e9nto c\u00e6li, et laud\u00e1bilis in saecula. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Dan 3:52*\nV. Bened\u00edctus es, D\u00f3mine, Deus patrum nostr\u00f3rum, et laud\u00e1bilis in saecula. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matthaeum.\n*Matt 28:18-20*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Data est mihi omnis pot\u00e9stas in coelo et in terra. E\u00fantes ergo doc\u00e9te omnes gentes, baptiz\u00e1ntes eos in n\u00f3mine Patris, et F\u00edlii, et Sp\u00edritus Sancti: doc\u00e9ntes eos serv\u00e1re \u00f3mnia, qu\u00e6c\u00famque mand\u00e1vi vobis. Et ecce, ego vob\u00edscum sum \u00f3mnibus di\u00e9bus usque ad consummati\u00f3nem saeculi.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Tob 12:6.*\nBened\u00edctus sit Deus Pater, unigenit\u00fasque Dei F\u00edlius, Sanctus quoque Sp\u00edritus: quia fecit nob\u00edscum miseric\u00f3rdiam suam.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Sanct\u00edfica, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Deus noster, per tui sancti n\u00f3minis invocati\u00f3nem, hujus oblati\u00f3nis h\u00f3stiam: et per eam nosmet\u00edpsos tibi p\u00e9rfice munus \u00e6t\u00e9rnum.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Dominica.*\nHostias nostras, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, tibi dicatas plac\u00e1tus ass\u00fame: et ad perpetuum nobis tr\u00edbue provenire subsidium.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de sanctissima Trinitate*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui cum unig\u00e9nito F\u00edlio tuo et Sp\u00edritu Sancto unus es Deus, unus es D\u00f3minus: non in unius singularit\u00e1te pers\u00f3n\u00e6, sed in un\u00edus Trinit\u00e1te subst\u00e1nti\u00e6. Quod enim de tua gl\u00f3ria, revel\u00e1nte te, cr\u00e9dimus, hoc de F\u00edlio tuo, hoc de Sp\u00edritu Sancto sine differ\u00e9ntia discreti\u00f3nis sent\u00edmus. Ut in confessi\u00f3ne ver\u00e6 sempitern\u01fdque Deit\u00e1tis, et in pers\u00f3nis propr\u00edetas, et in ess\u00e9ntia \u00fanitas, et in majest\u00e1te ador\u00e9tur \u00e6qu\u00e1litas. Quam laudant Angeli atque Arch\u00e1ngeli, Ch\u00e9rubim quoque ac S\u00e9raphim: qui non cessant clam\u00e1re cot\u00eddie, una voce dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Tob 12:6.*\nBened\u00edcimus Deum coeli et coram \u00f3mnibus viv\u00e9ntibus confit\u00e9bimur ei: quia fecit nob\u00edscum miseric\u00f3rdiam suam.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Prof\u00edciat nobis ad sal\u00fatem c\u00f3rporis et \u00e1nim\u00e6, D\u00f3mine, Deus noster, hujus sacram\u00e9nti susc\u00e9ptio: et sempit\u00e9rn\u00e6 sanct\u00e6 Trinit\u00e1tis ejusd\u00e9mque indiv\u00eddu\u00e6 Unit\u00e1tis conf\u00e9ssio.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Dominica.*\nTantis, D\u00f3mine, repl\u00e9ti mun\u00e9ribus: pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus; ut et salut\u00e1ria dona capi\u00e1mus, et a tua numquam laude cess\u00e9mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Tob 12:6*\nB\u0142ogos\u0142awiona Niech b\u0119dzie \u015awi\u0119ta Tr\u00f3jca i nierozdzielna Jedno\u015b\u0107. Uwielbiajmy j\u0105, albowiem okaza\u0142a nad nami mi\u0142osierdzie swoje.\n*Ps 8:2*\nO Panie, Panie nasz, jak przedziwne Twe imi\u0119 po wszystkiej ziemi.\nChwa\u0142a Ojcu.\nB\u0142ogos\u0142awiona Niech b\u0119dzie \u015awi\u0119ta Tr\u00f3jca i nierozdzielna Jedno\u015b\u0107. Uwielbiajmy j\u0105, albowiem okaza\u0142a nad nami mi\u0142osierdzie swoje.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, kt\u00f3ry przez wyznawanie prawdziwej wiary da\u0142e\u015b pozna\u0107 s\u0142ugom Twoim chwa\u0142\u0119 przedwiecznej Tr\u00f3jcy i uwielbia\u0107 Jedno\u015b\u0107 w pot\u0119dze majestatu: spraw, prosimy, by moc tej wiary broni\u0142a nas od wszelkich przeciwno\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie 1 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego*\nBo\u017ce, mocy ufaj\u0105cych Tobie, wys\u0142uchaj \u0142askawie b\u0142agania nasze, a \u017ce ludzka u\u0142omno\u015b\u0107 bez Ciebie uczyni\u0107 nic nie mo\u017ce, wspom\u00f3\u017c nas \u0142ask\u0105 Swoj\u0105, aby\u015bmy pe\u0142ni\u0105c Twoje przykazania podobali si\u0119 Tobie wol\u0105 i uczynkami.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Rzymian.\n*Rz 11:33-36*\n*Tajemnica Tr\u00f3jcy Przenaj\u015bwi\u0119tszej, podobnie jak wszystkie tajemnice wiary, nie jest sprzeczna z naszym rozumem, lecz przewy\u017csza nasze zdolno\u015bci poznawcze.*\nO, g\u0142\u0119boko\u015bci bogactw, m\u0105dro\u015bci i umiej\u0119tno\u015bci Boga! Jak\u017ce niepoj\u0119te s\u0105 s\u0105dy Jego i niedo\u015bcig\u0142e drogi Jego. Kt\u00f3\u017c bowiem pozna\u0142 my\u015bl Pana, albo kto by\u0142 doradc\u0105 Jego? Albo kto da\u0142 Mu pierwszy, aby Mu odda\u0107 mia\u0142. Albowiem z Niego, przez Niego i z Nim jest wszystko: Jemu chwa\u0142a na wieki. Amen.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Dn 3:55-56*\nB\u0142ogos\u0142awiony jeste\u015b, Panie, kt\u00f3ry wzrokiem zg\u0142\u0119biasz przepa\u015bci, a siedzisz na Cherubinach.\nV. B\u0142ogos\u0142awiony jeste\u015b, Panie, na firmamencie niebios i chwalebny na wieki. Alleluja, alleluja.\n*Dn 3:52*\nV. B\u0142ogos\u0142awiony jeste\u015b, Panie, Bo\u017ce ojc\u00f3w naszych i chwalebny na wieki, alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 28:18-20*\n*Chrzest \u015bwi\u0119ty czyni nas przybranymi dzie\u0107mi Bo\u017cymi i uczestnikami tajemniczego \u017cycia Tr\u00f3jcy Przenaj\u015bwi\u0119tszej.*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abDana mi jest wszelka w\u0142adza na niebie i na ziemi. Id\u0105c tedy nauczajcie wszystkie narody chrzcz\u0105c je w imi\u0119 Ojca i Syna, i Ducha \u015awi\u0119tego, nauczaj\u0105c je zachowywa\u0107 wszystko, cokolwiek wam przykaza\u0142em. A oto ja jestem z wami po wszystkie dni, a\u017c do sko\u0144czenia \u015bwiata\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Tob 12:6*\nB\u0142ogos\u0142awiony niech b\u0119dzie B\u00f3g Ojciec i Jednorodzony Syn Bo\u017cy, a tak\u017ce i Duch \u015awi\u0119ty: gdy\u017c okaza\u0142 nad nami mi\u0142osierdzie swoje.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie Bo\u017ce nasz, u\u015bwi\u0119\u0107 przez wezwanie \u015bwi\u0119tego imienia Twojego, ofiar\u0119, kt\u00f3r\u0105 Ci sk\u0142adamy, i przez ni\u0105 uczy\u0144 nas samych wieczystym darem dla Ciebie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie 1 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego*\nProsimy Ci\u0119, Panie, przyjmij \u0142askawie ofiarowane Ci dary i spraw, by si\u0119 sta\u0142y dla nas nieustann\u0105 pomoc\u0105.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Tr\u00f3jcy Przenaj\u015bwi\u0119tszej*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy z jednorodzonym Synem Twoim i Duchem \u015awi\u0119tym jednym jeste\u015b Bogiem, jednym jeste\u015b Panem, nie w jedno\u015bci jednej osoby, lecz w jednej istocie Tr\u00f3jcy. W co bowiem z objawienia Twego wierzymy o Twej chwale, to samo utrzymujemy bez \u017cadnej r\u00f3\u017cnicy o Twoim Synu i o Duchu \u015awi\u0119tym. Tak i\u017c wyznaj\u0105c prawdziwe i wiekuiste B\u00f3stwo wielbimy odr\u0119bno\u015b\u0107 Os\u00f3b, jedno\u015b\u0107 w istocie i r\u00f3wno\u015b\u0107 w majestacie.\nMajestat ten chwal\u0105 Anio\u0142owie i Archanio\u0142owie, Cherubini i Serafini, kt\u00f3rzy nie przestaj\u0105 wo\u0142a\u0107 codziennie powtarzaj\u0105c jednym g\u0142osem:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Tob 12:6*\nB\u0142ogos\u0142awimy Boga niebios, i wobec wszystkich istot \u017cyj\u0105cych dzi\u0119kowa\u0107 Mu b\u0119dziemy, gdy\u017c okaza\u0142 nad nami mi\u0142osierdzie swoje.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Panie, Bo\u017ce nasz, niech przyj\u0119cie tego sakramentu oraz wyznanie Przedwiecznej i \u015awi\u0119tej Tr\u00f3jcy oraz Jej nierozdzielnej jedno\u015bci pos\u0142u\u017cy nam do zbawienia duszy i cia\u0142a.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie 1 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego*\nNasyceni tak wielkim darem, prosimy Ci\u0119, Panie: daj, by\u015bmy czerpali zbawienne \u0142aski i nigdy nie przestawali Ci\u0119 wielbi\u0107.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ]
}
