{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Wspomnienie", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2017-11-17", 
    "description": "\u015aw. Grzegorz urodzi\u0142 si\u0119 w Neocezarei Pontyjskiej oko\u0142o roku 213 z rodzic\u00f3w poga\u0144skich. Pod wp\u0142ywem Orygenesa przyj\u0105\u0142 chrze\u015bcija\u0144stwo, a potem zosta\u0142 biskupem rodzinnego miasta, w\u00f3wczas jeszcze zupe\u0142nie poga\u0144skiego. Dzi\u0119ki jego modlitwie, nauczaniu i cudom Neocezarea nawr\u00f3ci\u0142a si\u0119 ca\u0142kowicie do Boga. Tradycja podaje, \u017ce na jego rozkaz przenios\u0142a si\u0119 g\u00f3ra, aby zrobi\u0107 miejsce na budow\u0119 ko\u015bcio\u0142a. \u015aw. Grzegorz zmar\u0142 oko\u0142o roku 270.", 
    "tempora": "Pi\u0105tek po 23 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. Grzegorza Cudotw\u00f3rcy, Biskupa i Wyznawcy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Eccli 45:30.*\nSt\u00e1tuit ei D\u00f3minus testam\u00e9ntum pacis, et pr\u00edncipem fecit eum: ut sit illi sacerd\u00f3tii d\u00edgnitas in \u00e6t\u00e9rnum.\n*Ps 131:1*\nMem\u00e9nto, D\u00f3mine, David: et omnis mansuet\u00fadinis ejus.\nGl\u00f3ria Patri.\nSt\u00e1tuit ei D\u00f3minus testam\u00e9ntum pacis, et pr\u00edncipem fecit eum: ut sit illi sacerd\u00f3tii d\u00edgnitas in \u00e6t\u00e9rnum.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Da, qu\u01fdsumus omnipotens Deus: ut beati Gregorii Confessoris tui atque Pontificis veneranda solemnitas, et devotionem nobis augeat et salutem.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Eccli 44:16-27; 45, 3-20.*\nEcce sac\u00e9rdos magnus, qui in di\u00e9bus suis pl\u00e1cuit Deo, et inv\u00e9ntus est justus: et in t\u00e9mpore irac\u00fandi\u00e6 factus est reconcili\u00e1tio. Non est inv\u00e9ntus s\u00edmilis illi, qui conserv\u00e1vit legem Exc\u00e9lsi. Ideo jurejur\u00e1ndo fecit illum D\u00f3minus cr\u00e9scere in plebem suam. Benedicti\u00f3nem \u00f3mnium g\u00e9ntium dedit illi, et testam\u00e9ntum suum confirm\u00e1vit super caput ejus. Agn\u00f3vit eum in benedicti\u00f3nibus suis: conserv\u00e1vit illi miseric\u00f3rdiam suam: et invenit gr\u00e1tiam coram \u00f3culis D\u00f3mini. Magnific\u00e1vit eum in consp\u00e9ctu regum: et dedit illi cor\u00f3nam gl\u00f3ri\u00e6. St\u00e1tuit illi testam\u00e9ntum \u00e6t\u00e9rnum, et dedit illi sacerd\u00f3tium magnum: et beatific\u00e1vit illum in gl\u00f3ria. Fungi sacerd\u00f3tio, et hab\u00e9re laudem in n\u00f3mine ips\u00edus, et off\u00e9rre illi inc\u00e9nsum dignum in od\u00f3rem suavit\u00e1tis.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Eccli 44:16.*\nEcce sac\u00e9rdos magnus, qui in di\u00e9bus suis pl\u00e1cuit Deo.\n*Eccli 44:20*\nNon est inv\u00e9ntus s\u00edmilis illi, qui conserv\u00e1ret legem Exc\u00e9lsi. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 109:4*\nTu es sac\u00e9rdos in \u00e6t\u00e9rnum, sec\u00fandum \u00f3rdinem Melch\u00edsedech. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Eccli 44:16.*\nEcce sac\u00e9rdos magnus, qui in di\u00e9bus suis pl\u00e1cuit Deo.\n*Eccli 44:20*\nNon est inv\u00e9ntus s\u00edmilis illi, qui conserv\u00e1ret legem Exc\u00e9lsi.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Marcum.\n*Marc 11:22-24*\nIn illo t\u00e9mpore: Resp\u00f3ndens Jesus disc\u00edpulis suis, ait illis: Hab\u00e9te fidem Dei. Amen, dico vobis, quia, quic\u00famque d\u00edxerit huic monti: T\u00f3llere et m\u00edttere in mare, et non h\u00e6sit\u00e1verit in corde suo, sed cred\u00edderit, quia, quodc\u00famque d\u00edxerit, fiat, fiet ei. Propt\u00e9rea dico vobis: Omnia qu\u00e6c\u00famque or\u00e1ntes p\u00e9titis, cr\u00e9dite quia accipi\u00e9tis, et ev\u00e9nient vobis.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:21-22*\nInv\u00e9ni David servum meum, \u00f3leo sancto meo unxi eum: manus enim mea auxili\u00e1bitur ei, et br\u00e1chium meum confort\u00e1bit eum.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Sancti tui, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, nos ub\u00edque l\u00e6t\u00edficant: ut, dum e\u00f3rum m\u00e9rita rec\u00f3limus, patroc\u00ednia senti\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Luc 12:42.*\nFid\u00e9lis servus et prudens, quem const\u00edtuit d\u00f3minus super fam\u00edliam suam: ut det illis in t\u00e9mpore tr\u00edtici mens\u00faram.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, de perc\u00e9ptis mun\u00e9ribus gr\u00e1tias exhib\u00e9ntes, interced\u00e9nte be\u00e1to N. Confess\u00f3re tuo atque Pont\u00edfice, benef\u00edcia poti\u00f3ra sum\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Syr 45:30*\nPan zawar\u0142 z nim przymierze pokoju i ustanowi\u0142 go prze\u0142o\u017conym, aby godno\u015b\u0107 kap\u0142a\u0144ska zosta\u0142a przy nim na wieki.\n*Ps 131:1*\nPomnij, Panie, na Dawida i na ca\u0142\u0105 jego gorliwo\u015b\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nPan zawar\u0142 z nim przymierze pokoju i ustanowi\u0142 go prze\u0142o\u017conym, aby godno\u015b\u0107 kap\u0142a\u0144ska zosta\u0142a przy nim na wieki.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Spraw, prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby chwalebna uroczysto\u015b\u0107 \u015bwi\u0119tego Grzegorza, Twego Wyznawcy i Biskupa, przysporzy\u0142a nam gorliwo\u015bci i \u0142aski do zbawienia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Syracydesa.\n*Syr 44:16-27; 45:3-20*\nOto wielki kap\u0142an, kt\u00f3ry za dni swoich podoba\u0142 si\u0119 Bogu i okaza\u0142 si\u0119 sprawiedliwym, a w czasie gniewu sta\u0142 si\u0119 pojednaniem. Nie znalaz\u0142 si\u0119 jemu podobny, kt\u00f3ry by zachowa\u0142 prawo Najwy\u017cszego. Przeto na mocy przysi\u0119gi sprawi\u0142 Pan, i\u017c rozr\u00f3s\u0142 si\u0119 on w ludzie Jego. Da\u0142 mu b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwo dla wszystkich narod\u00f3w i przymierze swoje utwierdzi\u0142 nad g\u0142ow\u0105 jego. Uzna\u0142 go przez swe b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa, zachowa\u0142 dla\u0144 swe mi\u0142osierdzie, (tak i\u017c) znalaz\u0142 on \u0142ask\u0119 w oczach Pa\u0144skich. Wobec kr\u00f3l\u00f3w uczyni\u0142 go wielkim i da\u0142 mu wieniec chwa\u0142y. Postanowi\u0142 z nim wieczne przymierze i da\u0142 mu najwy\u017csze kap\u0142a\u0144stwo, i w chwale go uszcz\u0119\u015bliwi\u0142, by sprawowa\u0142 w\u0142adz\u0119 kap\u0142a\u0144sk\u0105 i czci doznawa\u0142 dla Jego imienia, i sk\u0142ada\u0142 Mu godn\u0105 ofiar\u0119 kadzenia ku wdzi\u0119cznej wonno\u015bci.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Syr 44:16*\nOto wielki kap\u0142an, kt\u00f3ry za dni swoich podoba\u0142 si\u0119 Bogu.\n*Syr 44:20*\nV. Nie znalaz\u0142 si\u0119 jemu podobny, kt\u00f3ry by zachowa\u0142 prawo Najwy\u017cszego. Alleluja, alleluja.\n*Ps 109:4*\nTy\u015b kap\u0142anem na wieki na wz\u00f3r Melchizedeka. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Syr 44:16*\nOto wielki kap\u0142an, kt\u00f3ry za dni swoich podoba\u0142 si\u0119 Bogu.\n*Syr 44:20*\nV. Nie znalaz\u0142 si\u0119 jemu podobny, kt\u00f3ry by zachowa\u0142 prawo Najwy\u017cszego.\n*Ps 111:1-3*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w Jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\nV. Zasoby i bogactwa b\u0119d\u0105 w jego domu, a hojno\u015b\u0107 jego b\u0119dzie trwa\u0142a zawsze.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Marka.\n*Mk 11:22-24*\nOnego czasu: Jezus odpowiadaj\u0105c swoim uczniom rzek\u0142 im \u00abMiejcie wiar\u0119 w Boga! Zaprawd\u0119 powiadam wam, \u017ce ktokolwiek by rzek\u0142 tej g\u00f3rze: wznie\u015b si\u0119 i rzu\u0107 si\u0119 w morze, a nie zw\u0105tpi\u0142by w sercu swoim, lecz wierzy\u0142by, \u017ce si\u0119\u00a0stanie, cokolwiek powie, stanie si\u0119 mu. Dlatego powiadam wam: Wszystko o cokolwiek modl\u0105c si\u0119 prosicie \u2013 wierzcie, \u017ce otrzymacie, a stanie si\u0119 wam\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:21-22*\n*W czasie konsekracji namaszcza si\u0119 g\u0142ow\u0119 i r\u0119ce biskupa Krzy\u017cmem \u015bwi\u0119tym.*\nZnalaz\u0142em Dawida, mojego s\u0142ug\u0119, nama\u015bci\u0142em go \u015bwi\u0119tym olejem moim, by r\u0119ka moja zawsze z nim by\u0142a i rami\u0119 moje go umacnia\u0142o.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech nam wsz\u0119dzie sprawiaj\u0105 rado\u015b\u0107 Twoi \u015awi\u0119ci, aby\u015bmy wspominaj\u0105c ich zas\u0142ugi doznali r\u00f3wnie\u017c ich opieki.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*\u0141k 12:42*\nOto wierny i roztropny s\u0142uga, kt\u00f3rego Pan postanowi\u0142 nad swoj\u0105 czeladzi\u0105, by ka\u017cdemu wydziela\u0142 \u017cywno\u015b\u0107 w odpowiednim czasie.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, spraw, prosimy, aby\u015bmy sk\u0142adaj\u0105c dzi\u0119ki za przyj\u0119te dary, za przyczyn\u0105 \u015bwi\u0119tego N., Wyznawcy Twego i Biskupa, otrzymywali coraz wi\u0119ksze dobrodziejstwa.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
