{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2017-08-25", 
    "description": "\u015aw. Ludwik urodzi\u0142 si\u0119 w roku 1215. W dwunastym roku \u017cycia obj\u0105\u0142 tron francuski. G\u0142\u0119boko religijny, stara\u0142 si\u0119 oprze\u0107 porz\u0105dek pa\u0144stwowy na zasadach Ewangelii. By\u0142 tercjarzem franciszka\u0144skim i z obowi\u0105zkami monarchy oraz ojca licznej rodziny \u0142\u0105czy\u0142 gorliwo\u015b\u0107 w modlitwie i pokucie. Osobi\u015bcie s\u0142u\u017cy\u0142 ubogim i tr\u0119dowatym. By spe\u0142ni\u0107 \u015blub z\u0142o\u017cony w chorobie, dwukrotnie podejmowa\u0142 wypraw\u0119 krzy\u017cow\u0105. W czasie pierwszej wyprawy dosta\u0142 si\u0119 do niewoli muzu\u0142ma\u0144skiej, w czasie, drugiej pad\u0142 ofiar\u0105 d\u017cumy, kt\u00f3ra dziesi\u0105tkowa\u0142a jego wojsko. Zmar\u0142 w Tunisie 25 sierpnia 1270 roku.", 
    "tempora": "Pi\u0105tek po 11 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. Ludwika, Kr\u00f3la i Wyznawcy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium: lex Dei ejus in corde ips\u00edus.\n*Ps 36:1*\nNoli \u00e6mul\u00e1ri in malign\u00e1ntibus: neque zel\u00e1veris faci\u00e9ntes iniquit\u00e1tem.\nGl\u00f3ria Patri.\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium: lex Dei ejus in corde ips\u00edus.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui be\u00e1tum Ludov\u00edcum Confess\u00f3rem tuum de terr\u00e9no regno ad coel\u00e9stis regni gl\u00f3riam transtul\u00edsti: ejus, qu\u01fdsumus, m\u00e9ritis et intercessi\u00f3ne; Regis regum Jesu Christi, F\u00edlii tui, f\u00e1cias nos esse cons\u00f3rtes:\nQui tecum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Sap 10:10-14*\nJustum ded\u00faxit D\u00f3minus per vias rectas, et ost\u00e9ndit illi regnum Dei, et dedit illi sci\u00e9ntiam sanct\u00f3rum: honest\u00e1vit illum in lab\u00f3ribus, et compl\u00e9vit lab\u00f3res ill\u00edus. In fraude circumveni\u00e9ntium illum \u00e1ffuit illi, et hon\u00e9stum fecit illum. Custod\u00edvit illum ab inim\u00edcis, et a seduct\u00f3ribus tut\u00e1vit illum, et cert\u00e1men forte dedit illi, ut v\u00ednceret et sciret, qu\u00f3niam \u00f3mnium pot\u00e9ntior est sapi\u00e9ntia. H\u00e6c v\u00e9nditum justum non derel\u00edquit, sed a peccat\u00f3ribus liber\u00e1vit eum: descend\u00edtque cum illo in f\u00f3veam, et in v\u00ednculis non derel\u00edquit illum, donec aff\u00e9rret illi sceptrum regni, et pot\u00e9ntiam adv\u00e9rsus eos, qui eum deprim\u00e9bant: et mend\u00e1ces ost\u00e9ndit, qui maculav\u00e9runt illum, et dedit illi clarit\u00e1tem \u00e6t\u00e9rnam, D\u00f3minus, Deus noster.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 91:13; 91:14*\nJustus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur in domo D\u00f3mini.\n*Ps 91:3*\nAd annuntiandum mane miseric\u00f3rdiam tuam, et verit\u00e1tem tuam per noctem. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Jac 1:12*\nBe\u00e1tus vir, qui suffert tentati\u00f3nem: qu\u00f3niam, cum probatus f\u00faerit, accipiet cor\u00f3nam vit\u00e6. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 91:13; 91:14*\nV. Justus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur in domo D\u00f3mini.\n*Ps 91:3*\nV. Ad annunti\u00e1ndum mane miseric\u00f3rdiam tuam, et verit\u00e1tem tuam per noctem.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 19:12-26*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis par\u00e1bolam hanc: Homo quidam n\u00f3bilis \u00e1biit in regionem long\u00ednquam acc\u00edpere sibi regnum, et rev\u00e9rti. Voc\u00e1tis autem decem servis suis, dedit eis decem mnas, et ait ad illos: Negoti\u00e1mini, dum v\u00e9nio. Cives autem ejus \u00f3derant eum: et mis\u00e9runt legati\u00f3nem post illum, dic\u00e9ntes: N\u00f3lumus hunc regn\u00e1re super nos. Et factum est, ut red\u00edret acc\u00e9pto regno: et jussit voc\u00e1ri servos, quibus dedit pec\u00faniam, ut sciret, quantum quisque negoti\u00e1tus esset. Venit autem primus, dicens: D\u00f3mine, mna tua decem mnas acquis\u00edvit. Et ait illi: Euge, bone serve, quia in m\u00f3dico fu\u00edsti fid\u00e9lis, eris potest\u00e1tem habens super decem civit\u00e1tes. Et alter venit, dicens: D\u00f3mine, mna tua fecit quinque mnas. Et huic ait: Et tu esto super quinque civit\u00e1tes. Et alter venit, dicens: D\u00f3mine, ecce mna tua, quam h\u00e1bui rep\u00f3sitam in sud\u00e1rio: t\u00edmui enim te, quia homo aust\u00e9rus es: tollis, quod non posu\u00edsti, et metis, quod non semin\u00e1sti. Dicit ei: De ore tuo te j\u00fadico, serve nequam. Sci\u00e9bas, quod ego homo aust\u00e9rus sum, tollens, quod non p\u00f3sui, et metens, quod non semin\u00e1vi: et quare non ded\u00edsti pec\u00faniam meam ad mensam, ut ego v\u00e9niens cum us\u00faris \u00fatique exeg\u00edssem illam? Et ast\u00e1ntibus dixit: Auferte ab illo mnam et date illi, qui decem mnas habet. Et dix\u00e9runt ei: D\u00f3mine, habet decem mnas. Dico autem vobis: Quia omni hab\u00e9nti d\u00e1bitur, et abund\u00e1bit: ab eo autem, qui non habet, et, quod habet, aufer\u00e9tur ab eo.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:25*\nV\u00e9ritas mea et miseric\u00f3rdia mea cum ipso: et in n\u00f3mine meo exalt\u00e1bitur cornu ejus.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, sicut be\u00e1tus Ludov\u00edcus Conf\u00e9ssor tuus, spretis mundi oblectam\u00e9ntis, soli Regi Christo plac\u00e9re st\u00faduit; ita ejus or\u00e1tio nos tibi reddat acc\u00e9ptos.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 24:46-47*\nBe\u00e1tus servus, quem, cum v\u00e9nerit d\u00f3minus, inv\u00e9nerit vigil\u00e1ntem: amen, dico vobis, super \u00f3mnia bona sua const\u00edtuet eum.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui be\u00e1tum Confess\u00f3rem tuum Ludov\u00edcum mirific\u00e1sti in terris, et glori\u00f3sum in coelis fec\u00edsti: e\u00fandem, qu\u01fdsumus, Eccl\u00e9si\u00e6 tu\u00e6 const\u00edtue defens\u00f3rem.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne, prawo jego mieszka w jego sercu.\n*Ps 36:1*\nNie uno\u015b si\u0119 z powodu z\u0142oczy\u0144c\u00f3w, ani nie zazdro\u015b\u0107 czyni\u0105cym nieprawo\u015b\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne, prawo jego mieszka w jego sercu.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, Ty\u015b \u015bw. Ludwika z kr\u00f3lestwa ziemskiego przeni\u00f3s\u0142 do chwa\u0142y Kr\u00f3lestwa Niebieskiego. Prosimy Ci\u0119, przez jego zas\u0142ugi i modlitwy, aby\u015b nas uczyni\u0142 wsp\u00f3\u0142dziedzicami Kr\u00f3la kr\u00f3l\u00f3w, Jezusa Chrystusa Syna Twojego:\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi M\u0105dro\u015bci.\n*Mdr 10: 10-14*\n*Opatrzno\u015b\u0107 Bo\u017ca kierowa\u0142a losami prze\u015bladowanego patriarchy Jakuba i J\u00f3zefa wtr\u0105conego do wi\u0119zienia. B\u00f3g nie zapomina o swoich m\u0119czennikach, lecz wspomaga ich w chwilach cierpie\u0144 i daje im triumf nad przeciwnikami.*\nSprawiedliwego poprowadzi\u0142 Pan drogami prostymi i ukaza\u0142 mu Kr\u00f3lestwo Bo\u017ce, i da\u0142 mu umiej\u0119tno\u015b\u0107 rzeczy \u015bwi\u0119tych; w\u015br\u00f3d trud\u00f3w czcigodnym go uczyni\u0142 i dope\u0142ni\u0142 jego trud\u00f3w.\nW podst\u0119pie oszukuj\u0105cych go przyby\u0142 mu z pomoc\u0105 i mo\u017cnym go uczyni\u0142. Ustrzeg\u0142 go od nieprzyjaci\u00f3\u0142 i bezpiecznym uczyni\u0142 przed oszustami, i dopu\u015bci\u0142 na\u0144 siln\u0105 walk\u0119, by zwyci\u0119\u017cy\u0142 i przekona\u0142 si\u0119, i\u017c mocniejsza ponad wszystko jest m\u0105dro\u015b\u0107. Ona to sprawiedliwego, gdy go sprzedano, nie opu\u015bci\u0142a, lecz od grzesznik\u00f3w go uwolni\u0142a: i zst\u0105pi\u0142a z nim do ciemnicy, a w wi\u0119zieniu go nie zaniecha\u0142a, a\u017c mu przynios\u0142a ber\u0142o kr\u00f3lestwa i pot\u0119g\u0119 przeciw tym, kt\u00f3rzy go uciskali. I okaza\u0142a, \u017ce k\u0142amcami byli ci, co go oczerniali; i da\u0142 mu blask wiekuisty Pan B\u00f3g nasz.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 91:13; 91:14*\nSprawiedliwy zakwitnie jak palma, rozro\u015bnie si\u0119 jak cedr na Libanie w domu Pa\u0144skim.\n*Ps 91:3*\nBy g\u0142osi\u0107 z rana mi\u0142osierdzie Twoje, a wierno\u015b\u0107 Twoj\u0105 nocami. Alleluja, alleluja.\n*Jk 1:12*\nB\u0142ogos\u0142awiony cz\u0142owiek, kt\u00f3ry wytrzymuje pokus\u0119, bo wypr\u00f3bowany ni\u0105, otrzyma wieniec \u017cywota. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 19:12-26*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim t\u0119 przypowie\u015b\u0107: \u00abPewien cz\u0142owiek szlachetnego rodu udawa\u0142 si\u0119 w dalek\u0105 krain\u0119, aby posi\u0105\u015b\u0107 dla siebie kr\u00f3lestwo i wr\u00f3ci\u0107. Przywo\u0142a\u0142 zatem dziesi\u0119ciu ze swych s\u0142ug, da\u0142 im dziesi\u0119\u0107 min i rzek\u0142 do nich: Zarabiajcie, a\u017c powr\u00f3c\u0119. A poddani jego nienawidzili go i wyprawili za nim poselstwo m\u00f3wi\u0105c: Nie chcemy, aby ten panowa\u0142 nad nami. I sta\u0142o si\u0119, \u017ce posiad\u0142szy kr\u00f3lestwo wr\u00f3ci\u0142 i rozkaza\u0142 zawezwa\u0107 s\u0142ugi, kt\u00f3rym wr\u0119czy\u0142 pieni\u0105dze, aby si\u0119 dowiedzie\u0107, ile zarobi\u0142 ka\u017cdy z nich. Przyby\u0142 tedy pierwszy, m\u00f3wi\u0105c: Panie, mina twoja dziesi\u0119\u0107 min przysporzy\u0142a. I rzek\u0142 mu: Dobrze, s\u0142ugo dobry, \u017ce\u015b w ma\u0142ym by\u0142 wierny, b\u0119dziesz mia\u0142 w\u0142adz\u0119 nad dziesi\u0119ciu miastami. I przyby\u0142 drugi, m\u00f3wi\u0105c: Panie, mina twoja pi\u0119\u0107 min przysporzy\u0142a. I rzek\u0142 mu: A ty b\u0119dziesz nad pi\u0119ciu miastami. A inny przyszed\u0142, m\u00f3wi\u0105c: Oto twoja mina, kt\u00f3r\u0105 mia\u0142em schowan\u0105 w chustce; ba\u0142em si\u0119 bowiem ciebie, \u017ce\u015b jest cz\u0142owiek srogi: bierzesz, czego\u015b nie po\u0142o\u017cy\u0142, i \u017cniesz, czego\u015b nie posia\u0142. Rzek\u0142 mu: Ze s\u0142\u00f3w twych s\u0105dz\u0119 ci\u0119, z\u0142y s\u0142ugo. Wiedzia\u0142e\u015b, \u017cem cz\u0142owiek surowy, \u017ce bior\u0119, czegom nie po\u0142o\u017cy\u0142, i \u017cn\u0119, czegom nie posia\u0142. A czemu\u015b to nie da\u0142 pieni\u0119dzy moich do banku, abym po powrocie m\u00f3g\u0142 ich za\u017c\u0105da\u0107 z procentem? I rzek\u0142 do otoczenia: Zabierzcie od niego min\u0119 i dajcie temu, kt\u00f3ry ma dziesi\u0119\u0107 min. I rzekli mu: Panie, ma przecie\u017c dziesi\u0119\u0107 min. A powiadam wam, \u017ce ka\u017cdemu, kto ma, b\u0119dzie dane i obfitowa\u0107 b\u0119dzie, a kto nie ma, i to, co ma, b\u0119dzie od niego odj\u0119te\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:25*\nZ nim moja wierno\u015b\u0107 i moja \u0142aska; w moim imieniu moc jego wzro\u015bnie.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby\u015bmy si\u0119 stali mi\u0142ymi Tobie przez modlitwy \u015bw. Ludwika, Twego Wyznawcy, kt\u00f3ry wzgardziwszy rozkoszami \u015bwiata, stara\u0142 si\u0119 podoba\u0107 tylko Chrystusowi Kr\u00f3lowi.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 24:46-47*\nB\u0142ogos\u0142awiony s\u0142uga, kt\u00f3rego pan przyszed\u0142szy znajdzie czuwaj\u0105cego. Zaprawd\u0119, powiadam wam, \u017ce postawi go nad wszystkimi dobrami swymi.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry uczyni\u0142e\u015b \u015bw. Ludwika, Twego Wyznawc\u0119, godnym podziwu na ziemi, i nagrodzi\u0142e\u015b go chwa\u0142\u0105 w niebie: prosimy Ci\u0119, by\u015b go ustanowi\u0142 obro\u0144c\u0105 Twojego Ko\u015bcio\u0142a.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
