[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "3 klasy", 
        "Szaty bia\u0142e"
      ], 
      "date": "2017-09-18", 
      "description": "J\u00f3zef Desa urodzi\u0142 si\u0119 w Cupertino w roku 1603. Zosta\u0142 przyj\u0119ty do klasztoru Franciszkan\u00f3w jako s\u0142u\u017c\u0105cy. Ze wzgl\u0119du na wielkie cnoty, po odpowiednim przygotowaniu dopuszczono go do \u015blub\u00f3w zakonnych i do kap\u0142a\u0144stwa. Gorliwy w pokucie i modlitwie zosta\u0142 obdarzony niezwyk\u0142ymi charyzmatami: ekstazy, unoszenie si\u0119 w powietrzu, jasnowidzenia; cudowne uzdrowienia ci\u0105gn\u0119\u0142y si\u0119 nieprzerwanym pasmem. Aby unikn\u0105\u0107 rozg\u0142osu w\u0142adze zakonne osadzi\u0142y go w ma\u0142ym klasztorze na prowincji. Zmar\u0142 w Osimo 18 wrze\u015bnia 1663 roku.\n", 
      "tempora": "Poniedzia\u0142ek po 15 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "\u015aw. J\u00f3zefa z Kupertynu, Wyznawcy"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Eccli 1:14-15*\nDil\u00e9ctio Dei honor\u00e1bilis sapi\u00e9ntia: quibus autem appar\u00faerit in visu, d\u00edligunt eam in visi\u00f3ne et in agniti\u00f3ne magn\u00e1lium su\u00f3rum.\n*Ps 83:2.*\nQuam dil\u00e9cta tabern\u00e1cula tua, D\u00f3mine virt\u00fatum! concup\u00edscit, et d\u00e9ficit \u00e1nima mea in \u00e1tria D\u00f3mini.\nGl\u00f3ria Patri.\nDil\u00e9ctio Dei honor\u00e1bilis sapi\u00e9ntia: quibus autem appar\u00faerit in visu, d\u00edligunt eam in visi\u00f3ne et in agniti\u00f3ne magn\u00e1lium su\u00f3rum.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Deus, qui ad unig\u00e9nitum F\u00edlium tuum exalt\u00e1tum a terra \u00f3mnia tr\u00e1here disposu\u00edsti: p\u00e9rfice prop\u00edtius; ut, m\u00e9ritis et ex\u00e9mplo ser\u00e1phici Confess\u00f3ris tui Jos\u00e9phi, supra terr\u00e9nas omnes cupidit\u00e1tes elev\u00e1ti, ad eum perven\u00edre mere\u00e1mur:\nQui tecum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Cor\u00ednthios.\n*1 Cor 13:1-8*\nFratres: Si linguis h\u00f3minum loquar et Angelorum, carit\u00e1tem autem non h\u00e1beam, factus sum velut \u00e6s sonans aut c\u00fdmbalum t\u00ednniens. Et si hab\u00faero prophetiam, et n\u00f3verim myst\u00e9ria \u00f3mnia et omnem sci\u00e9ntiam: et si hab\u00faero omnem fidem, ita ut montes tr\u00e1nsferam, carit\u00e1tem autem non hab\u00faero, nihil sum. Et si distrib\u00faere in cibos p\u00e1uperum omnes facult\u00e1tes meas, et si trad\u00eddere corpus meum, ita ut \u00e1rdeam, carit\u00e1tem autem non hab\u00faero, nihil mihi prodest. C\u00e1ritas p\u00e1tiens est, ben\u00edgna est: c\u00e1ritas non \u00e6mul\u00e1tur, non agit p\u00e9rperam, non infl\u00e1tur, non est ambiti\u00f3sa, non qu\u00e6rit qu\u00e6 sua sunt, non irrit\u00e1tur, non c\u00f3gitat malum, non gaudet super iniquit\u00e1te, cong\u00e1udet autem verit\u00e1ti: \u00f3mnia suffert, \u00f3mnia credit, \u00f3mnia sperat, \u00f3mnia s\u00fastinet. C\u00e1ritas numquam \u00e9xcidit: sive proph\u00e9ti\u00e6 evacuab\u00fantur, sive lingu\u00e6 cess\u00e1bunt, sive sci\u00e9ntia destru\u00e9tur.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 20:4-5*\nD\u00f3mine, pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulc\u00e9dinis: posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.\nV. Vitam p\u00e9tiit a te, et tribu\u00edsti ei longitudinem dierum in saeculum, et in saeculum saeculi. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Eccle 11:13.*\nOculus Dei resp\u00e9xit illum in bono, et er\u00e9xit eum ab humilit\u00e1te ips\u00edus, et exalt\u00e1vit caput ejus. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 91:13; 91:14*\nV. Justus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur in domo D\u00f3mini.\n*Ps 91:3*\nV. Ad annunti\u00e1ndum mane miseric\u00f3rdiam tuam, et verit\u00e1tem tuam per noctem.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 22:1-14*\nIn illo t\u00e9mpore: Loqueb\u00e1tur Jesus princ\u00edpibus sacerd\u00f3tum et pharisaeis in par\u00e1bolis, dicens: S\u00edmile factum est regnum coel\u00f3rum h\u00f3mini regi, qui fecit n\u00faptias f\u00edlio suo. Et misit servos suos voc\u00e1re invit\u00e1tos ad n\u00faptias, et nol\u00e9bant ven\u00edre. Iterum misit \u00e1lios servos, dicens: D\u00edcite invit\u00e1tis: Ecce, pr\u00e1ndium meum paravi, tauri mei et alt\u00edlia occ\u00edsa sunt, et \u00f3mnia par\u00e1ta: ven\u00edte ad n\u00faptias. Illi autem neglex\u00e9runt: et abi\u00e9runt, \u00e1lius in villam suam, \u00e1lius vero ad negotiati\u00f3nem suam: r\u00e9liqui vero tenu\u00e9runt servos ejus, et contum\u00e9liis aff\u00e9ctos occid\u00e9runt. Rex autem cum aud\u00edsset, ir\u00e1tus est: et, missis exerc\u00edtibus suis, p\u00e9rdidit homic\u00eddas illos et civit\u00e1tem ill\u00f3rum succ\u00e9ndit. Tunc ait servis suis: N\u00fapti\u00e6 quidem par\u00e1t\u00e6 sunt, sed, qui invit\u00e1ti erant, non fu\u00e9runt digni. Ite ergo ad \u00e9xitus vi\u00e1rum et, quosc\u00famque inven\u00e9ritis, voc\u00e1te ad n\u00faptias. Et egr\u00e9ssi servi ejus in vias, congregav\u00e9runt omnes, quos inven\u00e9runt, malos et bonos: et impl\u00e9t\u00e6 sunt n\u00fapti\u00e6 discumb\u00e9ntium. Intr\u00e1vit autem rex, ut vid\u00e9ret discumb\u00e9ntes, et vidit ibi h\u00f3minem non vest\u00edtum veste nupti\u00e1li. Et ait illi: Amice, qu\u00f3modo huc intr\u00e1sti non habens vestem nupti\u00e1lem? At ille obm\u00fatuit. Tunc dixit rex min\u00edstris: Lig\u00e1tis m\u00e1nibus et p\u00e9dibus ejus, m\u00edttite eum in t\u00e9nebras exteri\u00f3res: ibi erit fletus et stridor d\u00e9ntium. Multi enim sunt vocati, pauci vero el\u00e9cti.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 34:13*\nEgo autem, cum mihi mol\u00e9sti essent, indu\u00e9bar cil\u00edcio. Humili\u00e1bam in jej\u00fanio \u00e1nimam meam: et or\u00e1tio mea in sinu meo convert\u00e9tur.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Laudis tibi, D\u00f3mine, h\u00f3stias immol\u00e1mus in tu\u00f3rum commemorati\u00f3ne Sanct\u00f3rum: quibus nos et pr\u00e6s\u00e9ntibus \u00e9xui malis conf\u00eddimus et fut\u00faris.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 68:30-31*\nEgo sum pauper et dolens: salus tua, Deus, susc\u00e9pit me. Laud\u00e1bo nomen Dei cum cantico: et magnific\u00e1bo eum in laude.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Ref\u00e9cti cibo pot\u00faque coel\u00e9sti, Deus noster, te s\u00fapplices exor\u00e1mus: ut, in cujus h\u00e6c commemorati\u00f3ne perc\u00e9pimus, ejus muni\u00e1mur et pr\u00e9cibus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Syr 1:14-15*\nMi\u0142o\u015b\u0107 Bog\u0105 jest m\u0105dro\u015bci\u0105 chwalebn\u0105; a ci, kt\u00f3rym si\u0119 ukazuje w widzeniu, mi\u0142uj\u0105 j\u0105, kiedy ujrz\u0105 i poznaj\u0105 wielkie jej dzie\u0142a.\n*Ps 83:2*\nJak mi\u0142e s\u0105 przybytki Twoje, Panie Zast\u0119p\u00f3w! Wzdycha i t\u0119skni dusza moja do przedsionk\u00f3w Pa\u0144skich.\nChwa\u0142a Ojcu.\nMi\u0142o\u015b\u0107 Bog\u0105 jest m\u0105dro\u015bci\u0105 chwalebn\u0105; a ci, kt\u00f3rym si\u0119 ukazuje w widzeniu, mi\u0142uj\u0105 j\u0105, kiedy ujrz\u0105 i poznaj\u0105 wielkie jej dzie\u0142a.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry\u015b zamierzy\u0142 wszystko przyci\u0105gn\u0105\u0107 do jednorodzonego Syna Twego podwy\u017cszonego nad ziemi\u0119, spraw \u0142askawie, aby\u015bmy dzi\u0119ki zas\u0142ugom i mod\u0142om serafickiego Twego Wyznawcy J\u00f3zefa, wzniesieni ponad wszystkie ziemskie \u017c\u0105dze, mogli doj\u015b\u0107 do Syna Twego.\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Koryntian.\n*1 Kor 13:1-8*\nBracia: Gdybym m\u00f3wi\u0142 j\u0119zykami ludzi i Anio\u0142\u00f3w, a mi\u0142o\u015bci bym nie mia\u0142, by\u0142bym jako mied\u017a brz\u0119cz\u0105ca, albo cymba\u0142 brzmi\u0105cy. I gdybym mia\u0142 dar proroctwa, zna\u0142 wszystkie tajemnice i posiad\u0142 wszelk\u0105 wiedz\u0119, a wiar\u0119 mia\u0142bym tak\u0105, i\u017cbym przenosi\u0142 g\u00f3ry, a mi\u0142o\u015bci bym nie mia\u0142, niczym nie jestem. I gdybym na \u017cywienie ubogich rozda\u0142 wszystk\u0105 maj\u0119tno\u015b\u0107 swoj\u0105, a cia\u0142o swoje wyda\u0142 na spalenie, a mi\u0142o\u015bci bym nie mia\u0142, nic mi nie pomo\u017ce.\nMi\u0142o\u015b\u0107 cierpliwa jest, \u0142askawa jest. Mi\u0142o\u015b\u0107 nie zazdro\u015bci, nie dzia\u0142a ob\u0142udnie, nie nadyma si\u0119, nie \u0142aknie czci, nie szuka swego, nie wpada w gniew, nie pami\u0119ta urazy, nie cieszy si\u0119 z niesprawiedliwo\u015bci, ale wsp\u00f3\u0142weseli si\u0119 z prawdy. Wszystko znosi, wszystkiemu wierzy, we wszystkim pok\u0142ada nadziej\u0119, wszystko wytrzyma. Mi\u0142o\u015b\u0107 nigdy nie ustaje, chocia\u017c proroctwa si\u0119 sko\u0144cz\u0105, cho\u0107 zniknie dar j\u0119zyk\u00f3w, cho\u0107 przeminie wiedza.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 20:4-5*\nPanie, dobrodziejstwami obsypa\u0142e\u015b go szczodrze, w\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119 z drogich kamieni.\nV. B\u0142aga\u0142 Ci\u0119 o \u017cycie, a Ty\u015b go nim obdarzy\u0142, dni jego przed\u0142u\u017cy\u0142e\u015b na wieki i na wieki wiek\u00f3w. Alleluja, alleluja.\n*Syr 11:13*\nOko Boskie wejrza\u0142o na niego ku dobremu i podni\u00f3s\u0142 go z jego uni\u017cenia, i uni\u00f3s\u0142 jego g\u0142ow\u0119. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 22:1-14*\nOnego czasu: Jezus m\u00f3wi\u0142 do przedniejszych kap\u0142an\u00f3w i faryzeuszy w przypowie\u015bciach, m\u00f3wi\u0105c: \u00abPodobne sta\u0142o si\u0119 Kr\u00f3lestwo Niebieskie cz\u0142owiekowi kr\u00f3lowi, kt\u00f3ry sprawi\u0142 gody ma\u0142\u017ce\u0144stie synowi swemu. I pos\u0142a\u0142 s\u0142ugi swoje, aby wezwa\u0107 zaproszonych na gody, a nie chcieli przyj\u015b\u0107. Potem pos\u0142a\u0142 inne s\u0142ugi, m\u00f3wi\u0105c: Powiedzcie zaproszonym: Oto uczt\u0119 m\u0105 przygotowa\u0142em, pobite moje wo\u0142y i co by\u0142o karmnego, i wszystko gotowe, przybywajcie na gody. Ale oni, nie dbaj\u0105c o to, odeszli: jeden do posiad\u0142o\u015bci swojej, a drugi do kupiectwa swego, a pozostali pochwycili jego s\u0142ugi i zel\u017cywszy ich zabili. Gdy to pos\u0142ysza\u0142 kr\u00f3l, rozgniewa\u0142 si\u0119 i pos\u0142awszy wojska swoje, wytraci\u0142 onych m\u0119\u017cob\u00f3jc\u00f3w, a miasto ich podpali\u0142. Wtedy rzek\u0142 s\u0142ugom swoim: Gody wprawdzie s\u0105 gotowe, ale zaproszeni nie byli godni. Id\u017acie przeto na rozstaje dr\u00f3g, a kogokolwiek znajdziecie, wzywajcie na gody. I s\u0142udzy jego, wyszed\u0142szy na drogi, zgromadzili wszystkich, kt\u00f3rych napotkali, z\u0142ych i dobrych, i nape\u0142ni\u0142a si\u0119 sala godowa biesiadnikami. A wszed\u0142 kr\u00f3l, aby zobaczy\u0107 biesiadnik\u00f3w, i ujrza\u0142 tam cz\u0142owieka nie przyodzianego w szat\u0119 godow\u0105. I rzek\u0142 mu: Przyjacielu, jak\u017ce tu wszed\u0142e\u015b nie maj\u0105c szaty godowej? A on milcza\u0142. Wtedy rzek\u0142 kr\u00f3l s\u0142ugom: Zwi\u0105zawszy mu r\u0119ce i nogi, wrzu\u0107cie go do ciemno\u015bci zewn\u0119trznych: tam b\u0119dzie p\u0142acz i zgrzytanie z\u0119b\u00f3w. Albowiem wielu jest wezwanych, lecz ma\u0142o wybranych\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 34:13*\n*\u015aw. J\u00f3zef z Kupertynu bardzo wiele wycierpia\u0142 wskutek niezrozumienia go i niedowierzania mu ze strony wsp\u00f3\u0142czesnych. Nie oburza\u0142 si\u0119 jednak, lecz mno\u017cy\u0142 modlitwy i pokuty.*\nJa za\u015b, gdy mi dokuczali, wdziewa\u0142em w\u00f3r pokutny i dusz\u0119 moj\u0105 trapi\u0142em postem, i w sercu zanosi\u0142em modlitwy.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Wspominaj\u0105c Twoich \u015awi\u0119tych sk\u0142adamy Ci, Panie, ofiar\u0119 chwa\u0142y i ufamy, \u017ce ona wybawi nas od z\u0142ego teraz i w przysz\u0142o\u015bci.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 68:30-31*\nJa jestem n\u0119dzny i zbola\u0142y: niech strze\u017ce mnie, Bo\u017ce, Twa pomoc. Pochwal\u0119 pie\u015bni\u0105 imi\u0119 Bo\u017ce i za\u015bpiewam Mu hymn dzi\u0119kczynny.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Pokrzepieni niebieskim pokarmem i napojem, b\u0142agamy Ci\u0119 pokornie, Bo\u017ce nasz, niech nas broni\u0105 modlitwy tego, w kt\u00f3rego \u015bwi\u0119to przyj\u0119li\u015bmy te dary.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
