{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny Wi\u0119kszej", 
      "2 klasy", 
      "Szaty fioletowe"
    ], 
    "date": "2017-03-08", 
    "description": "Suche Dni s\u0105 kwartalnymi dniami skupienia. Suche, Dni wiosenne przypadaj\u0105ce w Wielkim Po\u015bcie maj\u0105 umocni\u0107 w nas ducha tego okresu, kt\u00f3ry w ca\u0142o\u015bci po\u015bwi\u0119cony jest skupieniu. W czytaniach dzisiejszych staj\u0105 przed nami Moj\u017cesz i Eliasz, poszcz\u0105cy Przez 40 dni, oraz Niniwici kt\u00f3rzy przez szczer\u0105 pokut\u0119 otrzymali przebaczenie. W ewangelii Chrystus ostrzega dusze oczyszczone przed powt\u00f3rnymi atakami szatana. Jako g\u0142\u00f3wny znak Boskiego pos\u0142annictwa Chrystus Pan zapowiada \u00abznak Jonasza proroka\u00bb, to jest zmartwychwstanie trzeciego dnia po \u015bmierci.\n", 
    "tempora": null, 
    "title": "\u015aroda Suchych Dni Wielkiego Postu"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 24:6; 24:3; 24:22*\nRemin\u00edscere miserati\u00f3num tu\u00e1rum, D\u00f3mine, et miseric\u00f3rdi\u00e6 tu\u00e6, qu\u00e6 a saeculo sunt: ne umquam domin\u00e9ntur nobis inim\u00edci nostri: l\u00edbera nos, Deus Isra\u00ebl, ex \u00f3mnibus ang\u00fastiis nostris.\n*Ps 24:1-2*\nAd te, D\u00f3mine, lev\u00e1vi \u00e1nimam meam: Deus meus, in te conf\u00eddo, non erub\u00e9scam.\nGl\u00f3ria Patri.\nRemin\u00edscere miserati\u00f3num tu\u00e1rum, D\u00f3mine, et miseric\u00f3rdi\u00e6 tu\u00e6, qu\u00e6 a saeculo sunt: ne umquam domin\u00e9ntur nobis inim\u00edci nostri: l\u00edbera nos, Deus Isra\u00ebl, ex \u00f3mnibus ang\u00fastiis nostris.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Preces nostras, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, clem\u00e9nter ex\u00e1udi: et contra cuncta nobis advers\u00e1ntia, d\u00e9xteram tu\u00e6 majest\u00e1tis ext\u00e9nde.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Devoti\u00f3nem p\u00f3puli tui, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, ben\u00edgnus int\u00e9nde: ut, qui per abstin\u00e9ntiam macer\u00e1ntur in c\u00f3rpore, per fructum boni \u00f3peris refici\u00e1ntur in mente.\nPer Dominum.", 
      "id": "OratioL1", 
      "label": "OratioL1"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Regum\n*3 Reg 19:3-8*\nIn di\u00e9bus illis: Venit El\u00edas in Bersab\u00e9e Juda, et dim\u00edsit ibi p\u00faerum suum, et perr\u00e9xit in des\u00e9rtum, viam un\u00edus di\u00e9i. Cumque ven\u00edsset, et sed\u00e9ret subter unam jun\u00edperum, pet\u00edvit \u00e1nim\u00e6 su\u00e6, ut morer\u00e9tur, et ait: S\u00fafficit mihi, D\u00f3mine, tolle \u00e1nimam meam: neque enim m\u00e9lior sum quam patres mei. Projec\u00edtque se, et obdorm\u00edvit in umbra jun\u00edperi: et ecce, Angelus D\u00f3mini t\u00e9tigit eum, et dixit illi: Surge et c\u00f3mede. Resp\u00e9xit, et ecce ad caput suum subciner\u00edcius panis, et vas aqu\u00e6: com\u00e9dit ergo et bibit, et rursum obdorm\u00edvit. Revers\u00fasque est Angelus D\u00f3mini secundo, et t\u00e9tigit eum, dix\u00edtque illi: Surge, c\u00f3mede: grandis enim tibi restat via. Qui cum surrex\u00edsset, com\u00e9dit et bibit, et ambul\u00e1vit in fortit\u00fadine cibi ill\u00edus quadrag\u00ednta di\u00e9bus et quadrag\u00ednta n\u00f3ctibus, usque ad montem Det Horeb.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Exodi.\n*Exod 24:12-18*\nIn di\u00e9bus illis: Dixit D\u00f3minus ad M\u00f3ysen: Asc\u00e9nde ad me in montem, et esto ibi: dab\u00f3que tibi t\u00e1bulas lap\u00eddeas, et legem ac mand\u00e1ta qu\u00e6 scripsi: ut d\u00f3ceas f\u00edlios Isra\u00ebl. Surrex\u00e9runt Moyses et Josue min\u00edster ejus: ascend\u00e9nsque Moyses in montem Dei, seni\u00f3ribus ait: Exspect\u00e1te hic, donec revert\u00e1mur ad vos. Hab\u00e9tis Aaron et Hur vob\u00edscum: si quid natum luent qu\u00e6sti\u00f3nis, refer\u00e9tis ad eos. Cumque ascend\u00edsset Moyses, op\u00e9ruit nubes montem, et habit\u00e1vit gl\u00f3ria D\u00f3mini super S\u00ednai, tegens illum nube sex di\u00e9bus: s\u00e9ptimo autem die voc\u00e1vit eum de m\u00e9dio cal\u00edginis. Erat autem sp\u00e9cies gl\u00f3ri\u00e6 D\u00f3mini, quasi ignis ardens super v\u00e9rticem montis; in consp\u00e9ctu fili\u00f3rum Isra\u00ebl. Ingress\u00fasque M\u00f3yses m\u00e9dium n\u00e9bul\u00e6, asc\u00e9ndit in montem: et luit ibi quadrag\u00ednta di\u00e9bus et quadrag\u00ednta n\u00f3ctibus.\nDeo gratias.", 
      "id": "LectioL1", 
      "label": "LectioL1"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 24:17; 24:18; 24:1-4*\nDe necessit\u00e1tibus meis \u00e9ripe me, D\u00f3mine: vide humilit\u00e1tem meam et lab\u00f3rem meum: et dim\u00edtte \u00f3mnia pecc\u00e1ta mea.\nV. Ad te, D\u00f3mine, lev\u00e1vi \u00e1nimam meam: Deus meus, in te conf\u00eddo, non erub\u00e9scam: neque irr\u00eddeant me inim\u00edci mei.\nV. Etenim univ\u00e9rsi, qui te exsp\u00e9ctant, non confund\u00e9ntur: confund\u00e1ntur omnes faci\u00e9ntes vana.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 24:17-18*\nTribulati\u00f3nes cordis mei dilat\u00e1t\u00e6 sunt: de necessit\u00e1tibus meis \u00e9ripe me, D\u00f3mine.\nV. Vide humilit\u00e1tem meam, et lab\u00f3rem meum: et dim\u00edtte \u00f3mnia pecc\u00e1ta mea.", 
      "id": "GradualeL1", 
      "label": "GradualeL1"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matthaeum.\n*Matt 12:38-50*\nIn illo t\u00e9mpore: Respond\u00e9runt Jesu quidam de scribis et pharisaeis, dic\u00e9ntes: Mag\u00edster, v\u00f3lumus a te signum vid\u00e9re. Qui resp\u00f3ndens, ait illis: Gener\u00e1tio mala et ad\u00faltera signum qu\u00e6rit: et signum non d\u00e1bitur ei, nisi signum Jon\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6. Sicut enim fuit Jonas in ventre ceti tribus di\u00e9bus et tribus n\u00f3ctibus: sic erit F\u00edlius h\u00f3minis in corde terr\u00e6 tribus di\u00e9bus et tribus n\u00f3ctibus. Viri Niniv\u00edt\u00e6 surgent in jud\u00edcio cum generati\u00f3ne ista, et condemn\u00e1bunt eam: quia p\u00e6nit\u00e9ntiam eg\u00e9runt in pr\u00e6dicati\u00f3ne Jon\u00e6. Et ecce plus quam Jonas hic. Reg\u00edna Austri surget in jud\u00edcio cum generati\u00f3ne ista, et condemn\u00e1bit eam: quia venit a f\u00ednibus terr\u00e6 audire sapi\u00e9ntiam Salom\u00f3nis. Et ecce plus quam S\u00e1lomon hic. Cum autem imm\u00fandus sp\u00edritus ex\u00ederit ab h\u00f3mine, \u00e1mbulat per loca \u00e1rida, qu\u00e6rens r\u00e9quiem, et non inv\u00e9nit. Tunc dicit: Rev\u00e9rtar in domum meam, unde ex\u00edvi. Et v\u00e9niens inv\u00e9nit eam vac\u00e1ntem, scopis mund\u00e1tam, et orn\u00e1tam. Tunc vadit, et ass\u00famit septem \u00e1lios sp\u00edritus secum nequi\u00f3res se, et intr\u00e1ntes h\u00e1bitant ibi: et fiunt nov\u00edssima h\u00f3minis ill\u00edus pe-j\u00f3ra pri\u00f3ribus. Sic erit et generati\u00f3ni huic p\u00e9ssim\u00e6. Adhuc eo loqu\u00e9nte ad turbas, ecce, Mater ejus et fratres stabant foris, qu\u00e6r\u00e9ntes loqui ei. Dixit autem ei quidam: Ecce, mater tua et fratres tui foris stant, qu\u00e6r\u00e9ntes te. At ipse resp\u00f3ndens dic\u00e9nti sibi, ait: Qu\u00e6 est mater mea, et qui sunt fratres mei? Et ext\u00e9ndens manum in disc\u00edpulos suos, dixit: Ecce mater mea et fratres mei. Quic\u00famque enim f\u00e9cerit volunt\u00e1tem Patris mei, qui in coelis est: ipse meus frater et soror et mater est.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 118:47; 118:48*\nMedit\u00e1bor in mand\u00e1tis tuis, qu\u00e6 dil\u00e9xi valde: et lev\u00e1bo manus meas ad mand\u00e1ta tua, qu\u00e6 dil\u00e9xi.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "H\u00f3stias tibi, D\u00f3mine, placati\u00f3nis off\u00e9rimus: ut et del\u00edcta nostra miser\u00e1tus abs\u00f3lvas, et nut\u00e1ntia corda tu d\u00edrigas.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 5:2-4*\nInt\u00e9llege clam\u00f3rem meum: int\u00e9nde voci orati\u00f3nis me\u00e6, Rex meus et Deus meus: qu\u00f3niam ad te or\u00e1bo, D\u00f3mine.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Tui, D\u00f3mine, percepti\u00f3ne sacram\u00e9nti, et a nostris mund\u00e9mur occ\u00faltis, et ab h\u00f3stium liber\u00e9mur ins\u00eddiis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 24:6; 24:3; 24:22*\nWspomnij na zmi\u0142owania Twe, Panie, na mi\u0142osierdzie, kt\u00f3re trwa od wiek\u00f3w, niech nie panuj\u0105 nad nami nasi wrogowie. Wybaw nas, Bo\u017ce Izraela, ze wszystkich ucisk\u00f3w naszych.\n*Ps 24:1-2*\nKu Tobie wznosz\u0119 dusz\u0119 moj\u0105, Panie, Bo\u017ce m\u00f3j, Tobie ufam: niech nie doznam wstydu.\nChwa\u0142a Ojcu.\nWspomnij na zmi\u0142owania Twe, Panie, na mi\u0142osierdzie, kt\u00f3re trwa od wiek\u00f3w, niech nie panuj\u0105 nad nami nasi wrogowie. Wybaw nas, Bo\u017ce Izraela, ze wszystkich ucisk\u00f3w naszych.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Wys\u0142uchaj \u0142askawie, prosimy Ci\u0119, Panie, nasze modlitwy i przeciw wszystkiemu, co jest nam wrogie, wyci\u0105gnij prawic\u0119 Twego majestatu.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "1 Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Wejrzyj \u0142askawie, prosimy, Panie, na oddanie Twojego ludu, aby umartwiaj\u0105c cia\u0142o postem, wzmocni\u0142 ducha owocem dobrych uczynk\u00f3w.\nPrzez Pana.", 
      "id": "OratioL1", 
      "label": "2 Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Kr\u00f3lewskiej.\n*3 Krl 19:3-8*\nW one dni: Przyby\u0142 Eliasz do judzkiego Bersabee i zostawi\u0142 tam s\u0142ug\u0119 swego, a sam pod\u0105\u017cy\u0142 w stron\u0119 pustyni jeden dzie\u0144 drogi. Gdy przyszed\u0142szy siedzia\u0142 pod jednym ja\u0142owcem, zapragn\u0105\u0142 dla siebie \u015bmierci i rzek\u0142: \u00abDosy\u0107 mi, Panie, we\u017a \u017cycie moje: bom ja nie lepszy od ojc\u00f3w moich\u00bb. I rzuci\u0142 si\u0119 (na ziemi\u0119), i zasn\u0105\u0142 w cieniu ja\u0142owca. A oto Anio\u0142 Pa\u0144ski dotkn\u0105\u0142 go i rzek\u0142 mu: \u00abWsta\u0144, a Po\u017cywaj\u00bb. Spojrza\u0142, a oto u g\u0142owy jego chleb podp\u0142omny i naczynie z wod\u0105. Po\u017cywa\u0142 wi\u0119c i pi\u0142 i zasn\u0105\u0142 znowu. A wr\u00f3ci\u0142 Anio\u0142 Pa\u0144ski po raz wt\u00f3ry i dotkn\u0105\u0142 go, i rzek\u0142 mu: \u00abWsta\u0144, po\u017cywaj, bo wielka jeszcze droga przed tob\u0105\u00bb. A on powstawszy po\u017cywa\u0142 i pi\u0142, i szed\u0142 o sile tego pokarmu czterdzie\u015bci dni i czterdzie\u015bci nocy a\u017c do Bo\u017cej g\u00f3ry Horeb.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "6 Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Wyj\u015bcia.\n*Wj 24:12-18*\nW one dni rzek\u0142 Pan do Moj\u017cesza: \u00abWst\u0105p do mnie na g\u00f3r\u0119 i b\u0105d\u017a tam: dam ci tablice kamienne i zakon, i przykazania, kt\u00f3rem napisa\u0142, aby\u015b ich nauczy\u0142\u00bb. Wstali Moj\u017cesz i Jozue, s\u0142uga jego; a Moj\u017cesz wst\u0119puj\u0105c na g\u00f3r\u0119 Bo\u017c\u0105 rzek\u0142 do starszych: \u00abPoczekajcie tu, a\u017c si\u0119 wr\u00f3cimy do was. Macie Aarona i Hura z sob\u0105; je\u015bli si\u0119 jaka sprawa wy\u0142oni, odniesiecie si\u0119 do nich\u00bb.\nA gdy Moj\u017cesz wst\u0105pi\u0142, ob\u0142ok okry\u0142 g\u00f3r\u0119. \u0964 mieszka\u0142a chwa\u0142a Pa\u0144ska na Synaju okrywaj\u0105c go ob\u0142okiem przez sze\u015b\u0107 dni. A si\u00f3dmego dnia zawo\u0142a\u0142 go z po\u015brodka mg\u0142y. A wygl\u0105d chwa\u0142y Pa\u0144skiej by\u0142 jakby ognia pa\u0142aj\u0105cego na wierzchu g\u00f3ry przed oczyma syn\u00f3w Izraelowych. I wszed\u0142szy Moj\u017cesz w po\u015brodek mg\u0142y, wst\u0105pi\u0142 na g\u00f3r\u0119 i by\u0142 tam czterdzie\u015bci dni i czterdzie\u015bci nocy.\nBogu dzi\u0119ki.", 
      "id": "LectioL1", 
      "label": "1 Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 24:17; 24:18; 24:1-4*\nWyrwij mnie z moich udr\u0119cze\u0144, Panie, wejrzyj na n\u0119dz\u0119 moj\u0105 i na m\u00f3j trud i odpu\u015b\u0107 wszystkie me wyst\u0119pki.\nV. Ku Tobie wznosz\u0119 dusz\u0119 moj\u0105, Panie, Bo\u017ce m\u00f3j, Tobie ufam: niech si\u0119 nie \u015bmiej\u0105 ze mnie wrogowie moi.\nV. Wszyscy bowiem, co Tobie ufaj\u0105, nie doznaj\u0105 wstydu. Okryj\u0105 si\u0119 wstydem ci, kt\u00f3rzy wiar\u0119 \u0142ami\u0105 nierozwa\u017cnie.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "6 Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 24:17-18*\nUl\u017cyj uciskom serca mojego, wyrwij mnie z moich udr\u0119cze\u0144, Panie.\nV. Wejrzyj na n\u0119dz\u0119 moj\u0105 i na m\u00f3j trud i odpu\u015b\u0107 wszystkie me wyst\u0119pki.", 
      "id": "GradualeL1", 
      "label": "1 Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 12:38-50*\nOnego czasu: Odpowiedzieli Jezusowi niekt\u00f3rzy z uczonych w Pi\u015bmie i faryzeusz\u00f3w m\u00f3wi\u0105c: \u00abNauczycielu, chcieliby\u015bmy widzie\u0107 od ciebie znak jaki\u00bb. On za\u015b odpowiadaj\u0105c rzek\u0142 im: \u00abPlemi\u0119 z\u0142e i cudzo\u0142o\u017cne znaku szuka, a nie b\u0119dzie mu dany znak, jeno znak Jonasza proroka. Albowiem jako by\u0142 Jonasz we wn\u0119trzu wielkiej ryby trzy dni i trzy noce, tak i Syn Cz\u0142owieczy b\u0119dzie w sercu ziemi trzy dni i trzy noce. M\u0119\u017cowie Niniwici powstan\u0105 na s\u0105dzie z tym oto plemieniem i pot\u0119pi\u0105 je. Jako \u017ce czynili pokut\u0119 na wo\u0142anie Jonasza; a oto tu wi\u0119cej ni\u017c Jonasz. Kr\u00f3lowa z po\u0142udnia powstanie z plemieniem tym na s\u0105dzie i pot\u0119pi je. Przyby\u0142a bowiem z kra\u0144c\u00f3w ziemi s\u0142ucha\u0107 m\u0105dro\u015bci Salomona; a oto tu wi\u0119cej ni\u017c Salomon.\nA gdy nieczysty duch opu\u015bci cz\u0142owieka, b\u0142\u0105ka si\u0119 po miejscach bezwodnych szukaj\u0105c odpocznienia i nie znajduje. Wedy powiada: wr\u00f3c\u0119 si\u0119 do domu mego, sk\u0105d wyszed\u0142em, i przyszed\u0142szy znajduje go pustym, umiecionym i przyozdobionym. W\u00f3wczas idzie i bierze z sob\u0105 siedmiu innych duch\u00f3w gorszych od siebie i wszed\u0142szy mieszkaj\u0105 tam i staj\u0105 si\u0119 p\u00f3\u017aniejsze rzeczy cz\u0142owieka onego gorsze ni\u017ali pierwsze. Tak si\u0119 te\u017c stanie i z tym plemieniem przewrotnym\u00bb.\nGdy On to jeszcze do rzeszy m\u00f3wi\u0142, oto matka Jego i bracia stali przed domem, chc\u0105c z Nim m\u00f3wi\u0107. I rzek\u0142 Mu kto\u015b: \u00abOto matka Twoja i bracia stoj\u0105 przed domem, szukaj\u0105c Ci\u0119\u00bb. A On odpowiadaj\u0105c rzek\u0142 m\u00f3wi\u0105cemu do Niego: \u00abKt\u00f3\u017c jest matk\u0105 moj\u0105 i kt\u00f3rzy s\u0105 bra\u0107mi moimi?\u00bb I wyci\u0105gn\u0105wszy r\u0119k\u0119 ku uczniom swoim, powiedzia\u0142: \u00abOto matka moja i bracia moi. Ktobykolwiek bowiem czyni\u0142 wol\u0119 Ojca mego, kt\u00f3ry jest w niebiesiech, ten moim bratem i siostr\u0105, i matk\u0105 jest\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 118:47; 118:48*\nB\u0119d\u0119 rozwa\u017ca\u0142 nauk\u0119 Twoj\u0105, bo bardzo j\u0105 pokocha\u0142em. R\u0119ce me wyci\u0105gn\u0119 do przykaza\u0144 Twoich, kt\u00f3re umi\u0142owa\u0142em.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Sk\u0142adamy Ci, Panie, ofiary przeb\u0142agalne, aby\u015b mi\u0142osiernie odpu\u015bci\u0142 nasze grzechy i sam pokierowa\u0142 chwiejnymi sercami.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 5:2-4*\nZwa\u017c na moje wo\u0142anie, zwr\u00f3\u0107 si\u0119 na g\u0142os modlitwy mojej, m\u00f3j Kr\u00f3lu i Bo\u017ce, gdy\u017c do Ciebie si\u0119 modl\u0119, o Panie.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech przyj\u0119cie Twego Sakramentu oczy\u015bci nas z ukrytych grzech\u00f3w i wybawi od zasadzek nieprzyjacielskich.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
