[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "3 klasy", 
        "Szaty bia\u0142e"
      ], 
      "date": "2017-04-28", 
      "description": "\u015aw. Pawe\u0142 urodzi\u0142 si\u0119 w mie\u015bcie Ovada w Piemoncie w roku 1694. Od m\u0142odo\u015bci \u017cywi\u0142 nabo\u017ce\u0144stwo do M\u0119ki Pa\u0144skiej. Kr\u00f3tki czas wi\u00f3d\u0142 \u017cycie pustelnicze, po czym zosta\u0142 kap\u0142anem i za\u0142o\u017cy\u0142 zgromadzenie Pasjonist\u00f3w, kt\u00f3rego celem jest g\u0142oszenie nabo\u017ce\u0144stwa do M\u0119ki Pa\u0144skiej i pokuty. \u017bycie kap\u0142a\u0144skie sp\u0119dzi\u0142 w surowych umartwieniach i g\u0142oszeniu misji. Umar\u0142 w Rzymie 18 pa\u017adziernika 1775 roku.\n", 
      "tempora": "Pi\u0105tek po Niedzieli Bia\u0142ej", 
      "title": "\u015aw. Paw\u0142a od Krzy\u017ca, Wyznawcy"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Gal 2:19-20*\nChristo conf\u00edxus sum Cruci: vivo autem, jam non ego; vivit vero in me Christus: in fide vivo Filii Dei, qui dil\u00e9xit me, et tr\u00e1didit semet\u00edpsum pro me, allel\u00faja. alleluja\n*Ps 40:2.*\nBe\u00e1tus, qui int\u00e9llegit super eg\u00e9num et p\u00e1uperem: in die mala liber\u00e1bit eum D\u00f3minus.\nGl\u00f3ria Patri.\nChristo conf\u00edxus sum Cruci: vivo autem, jam non ego; vivit vero in me Christus: in fide vivo Filii Dei, qui dil\u00e9xit me, et tr\u00e1didit semet\u00edpsum pro me, allel\u00faja. alleluja", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "D\u00f3mine Jesu Christe, qui, ad myst\u00e9rium Crucis pr\u00e6dic\u00e1ndum, sanctum Paulum singul\u00e1ri carit\u00e1te don\u00e1sti, et per eum novam in Eccl\u00e9sia fam\u00edliam flor\u00e9scere volu\u00edsti: ips\u00edus nobis intercessi\u00f3ne conc\u00e9de; ut, passi\u00f3nem tuam j\u00fagiter recol\u00e9ntes in terris, ej\u00fasdem fructum c\u00f3nsequi mere\u00e1mur in c\u00e6lis:\nQui vivis.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "*Pro S. Vitale Martyre*\nPr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omnipotens Deus: ut, qui be\u00e1ti Vit\u00e1lis Martyris tui natal\u00edtia c\u00f3limus, intercessi\u00f3ne ejus, in tui n\u00f3minis am\u00f3re robor\u00e9mur.\nPer Dominum.", 
        "id": "Commemoratio Oratio", 
        "label": "Commemoratio Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Corinthios\n*1 Cor 1:17-25.*\nFratres: Non misit me Christus baptiz\u00e1re, sed evangeliz\u00e1re: non in sapi\u00e9ntia verbi, ut non evacu\u00e9tur Crux Christi. Verbum enim Crucis pere\u00fantibus quidem stult\u00edtia est: iis autem, qui salvi fiunt, id est nobis, Dei virtus est. Scriptum est enim: Perdam sapi\u00e9ntiam sapi\u00e9ntium et prud\u00e9ntiam prud\u00e9ntium reprob\u00e1bo. Ubi s\u00e1piens? ubi scriba? ubi conquis\u00edtor hujus saeculi?Nonne stultam fecit Deus sapi\u00e9ntiam hujus mundi? Nam quia in Dei sapi\u00e9ntia non cogn\u00f3vit mundus per sapi\u00e9ntiam Deum: pl\u00e1cuit Deo per stult\u00edtiam pr\u00e6dicati\u00f3nis salvos f\u00e1cere cred\u00e9ntes. Qu\u00f3niam et Judaei signa petunt et Gr\u00e6ci sapi\u00e9ntiam qu\u00e6runt: nos autem pr\u00e6dic\u00e1mus Christum crucif\u00edxum: Judaeis quidem sc\u00e1ndalum, g\u00e9ntibus autem stult\u00edtiam, ipsis autem voc\u00e1tis Judaeis atque Gr\u00e6cis Christum Dei virt\u00fatem et Dei sapi\u00e9ntiam: quia, quod stultum est Dei, sapi\u00e9ntius est hom\u00ednibus: et, quod inf\u00edrmum est Dei, f\u00f3rtius est hom\u00ednibus.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "Allel\u00faja, allel\u00faja\n*2 Cor 5:15*\nPro \u00f3mnibus m\u00f3rtuus est Christus: ut, et qui vivunt, jam non sibi vivant, sed ei, qui pro ipsis m\u00f3rtuus est, et resurr\u00e9xit. Allel\u00faja\n*Rom 8:17*\nSi f\u00edlii, et her\u00e9des: her\u00f3des quidem Dei, coher\u00e9des autem Christi: si tamen comp\u00e1timur, ut et conglorific\u00e9mur. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*1 Pet 4:1*\nChristo \u00edgitur passo in carne, et vos e\u00e1dem cogitati\u00f3ne arm\u00e1mini: quia, qui passus est in carne, d\u00e9siit a pecc\u00e1tis\n*2 Cor 4:10*\nSemper mortificati\u00f3nem Jesu in c\u00f3rpore nostro circumfer\u00e9ntes, ut et vita Jesu manifest\u00e9tur in corp\u00f3ribus nostris\n*Heb 12:2*\nAspici\u00e9ntes in auct\u00f3rem f\u00eddei et consummat\u00f3rem Jesum, qui prop\u00f3sito sibi g\u00e1udio sust\u00ednuit Crucem, confusi\u00f3ne cont\u00e9mpta, atque in d\u00e9xtera sedis Dei sedet.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam\n*Luc 10:1-9*\nIn illo t\u00e9mpore: Design\u00e1vit D\u00f3minus et alios septuag\u00ednta duos: et misit illos binos ante f\u00e1ciem suam in omnem civit\u00e1tem et locum, quo erat ipse vent\u00farus. Et dic\u00e9bat illis: Messis quidem multa, oper\u00e1rii autem pauci. Rog\u00e1te ergo D\u00f3minum messis, ut mittat oper\u00e1rios in messem suam. Ite: ecce, ego mitto vos sicut agnos inter lupos. Nol\u00edte port\u00e1re saeculum neque peram neque calceam\u00e9nta; et n\u00e9minem per viam salutav\u00e9ritis. In quamc\u00famque domum intrav\u00e9ritis, primum d\u00edcite: Pax huic d\u00f3mui: et si ibi f\u00faerit f\u00edlius pacis, requi\u00e9scet super illum pax vestra: sin autem, ad vos revert\u00e1tur. In e\u00e1dem autem domo man\u00e9te, ed\u00e9ntes et bib\u00e9ntes qu\u00e6 apud illos sunt: dignus est enim oper\u00e1rius merc\u00e9de sua. Nol\u00edte trans\u00edre de domo in domum. Et in quamc\u00famque civit\u00e1tem intrav\u00e9ritis. et susc\u00e9perint vos, manduc\u00e1te qu\u00e6 appon\u00fantur vobis: et cur\u00e1te inf\u00edrmos, qui in illa sunt, et d\u00edcite illis: Appropinqu\u00e1vit in vos regnum Dei.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ephes 5:2*\nAmbul\u00e1te in dilecti\u00f3ne, sicut et Christus dil\u00e9xit nos, et tr\u00e1didit semet\u00edpsum pro nobis oblati\u00f3nem et h\u00f3stiam Deo in od\u00f3rem suavit\u00e1tis, allel\u00faja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Coel\u00e9stem nobis, D\u00f3mine, praebeant myst\u00e9ria h\u00e6c passi\u00f3nis et mortis tu\u00e6 ferv\u00f3rem: quo sanctus Paulus, ea offer\u00e9ndo, corpus suum h\u00f3stiam viv\u00e9ntem, sanctam tib\u00edque plac\u00e9ntem exh\u00edbuit:\nQui vivis.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Pro S. Vitale*\nMun\u00e9ribus nostris, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, precib\u00fasque susc\u00e9ptis: et coel\u00e9stibus nos munda myst\u00e9riis, et clem\u00e9nter ex\u00e1udi.\nPer Dominum.", 
        "id": "Commemoratio Secreta", 
        "label": "Commemoratio Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*1 Pet 4:13*\nCommunic\u00e1ntes Christi passi\u00f3nibus gaud\u00e9te, ut in revelati\u00f3ne gl\u00f3ri\u00e6 ejus gaude\u00e1tis exsult\u00e1ntes, allel\u00faja.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "S\u00fampsimus, D\u00f3mine, div\u00ednum sacram\u00e9ntum, imm\u00e9ns\u00e6 carit\u00e1tis tu\u00e6 memori\u00e1le perp\u00e9tuum: tr\u00edbue, qu\u01fdsumus; ut, sancti Pauli m\u00e9ritis et imitati\u00f3ne, aquam de f\u00f3ntibus tuis hauri\u00e1mus in vitam \u00e6t\u00e9rnam sali\u00e9ntem, et tuam sacrat\u00edssimam passi\u00f3nem c\u00f3rdibus nostris impr\u00e9ssam m\u00f3ribus et vita tene\u00e1mus:\nQui vivis.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }, 
      {
        "body": "*Pro S. Vitale*\nDa, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine. Deus noster: ut, sicut tu\u00f3rum commemorati\u00f3ne Sanct\u00f3rum tempor\u00e1li gratul\u00e1mur off\u00edcio; ita perp\u00e9tuo l\u00e6t\u00e9mur asp\u00e9ctu.\nPer Dominum.", 
        "id": "Commemoratio Postcommunio", 
        "label": "Commemoratio Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Gal 2:19-20*\nZ Chrystusem przybity jestem do krzy\u017ca: i \u017cyj\u0119 ju\u017c nie ja, ale \u017cyje we mnie Chrystus, \u017cyj\u0119 w wierze Syna Bo\u017cego, kt\u00f3ry mi\u0119 umi\u0142owa\u0142 i wyda\u0142 samego siebie za mnie, alleluja, alleluja.\n*Ps 40:2*\nB\u0142ogos\u0142awiony ten, kt\u00f3ry my\u015bli o n\u0119dznym i biednym: wybawi go Pan w dniu nieszcz\u0119\u015bcia.\nChwa\u0142a Ojcu.\nZ Chrystusem przybity jestem do krzy\u017ca: i \u017cyj\u0119 ju\u017c nie ja, ale \u017cyje we mnie Chrystus, \u017cyj\u0119 w wierze Syna Bo\u017cego, kt\u00f3ry mi\u0119 umi\u0142owa\u0142 i wyda\u0142 samego siebie za mnie, alleluja, alleluja.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Panie Jezu Chryste, kt\u00f3ry\u015b dla rozs\u0142awienia tajemnicy Krzy\u017ca obdarzy\u0142 \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a osobliw\u0105 mi\u0142o\u015bci\u0105 i chcia\u0142e\u015b, \u017ceby przeze\u0144 rozkwit\u0142o w Ko\u015bciele nowe zgromadzenie, spraw za jego przyczyn\u0105, aby\u015bmy  ustawicznie rozmy\u015blaj\u0105c na ziemi Twoj\u0105 m\u0119k\u0119, mogli osi\u0105gn\u0105\u0107 jej owoc w niebie:\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "*Wspomnienie \u015bw. Witalisa, M\u0119czennika*\nProsimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby\u015bmy obchodz\u0105c urodziny dla nieba \u015bwi\u0119tego Witalisa, Twego M\u0119czennika, za jego przyczyn\u0105 utwierdzili si\u0119 w mi\u0142o\u015bci Twego imienia.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Commemoratio Oratio", 
        "label": "Commemoratio Oratio"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Koryntian.\n*1 Kor 1:17-25*\nBracia: Chrystus nie pos\u0142a\u0142 mi\u0119 chrzci\u0107, ale g\u0142osie Ewangeli\u0119, atoli nie w m\u0105dro\u015bci s\u0142owa, aby nie sta\u0142 si\u0119 pr\u00f3\u017cnym krzy\u017c Chrystusowy. Albowiem nauka o krzy\u017cu dla tych, kt\u00f3rzy gin\u0105, jest g\u0142upstwem, lecz dla tych, kt\u00f3rzy dost\u0119puj\u0105 zbawienia, to jest dla nas, jest moc\u0105 Bo\u017c\u0105. Napisane jest bowiem: Zniszcz\u0119 m\u0105dro\u015b\u0107 uczonych, a roztropno\u015b\u0107 przezornych odrzuc\u0119. Gdzie\u017c m\u0119drzec? Gdzie\u017c uczony? Gdzie\u017c badacz tego \u015bwiata? Czy\u017c B\u00f3g nie obr\u00f3ci\u0142 w g\u0142upstwo m\u0105dro\u015bci tego \u015bwiata? Bo poniewa\u017c w m\u0105dro\u015bci Bo\u017cej \u015bwiat nie pozna\u0142 Boga przez m\u0105dro\u015b\u0107, podoba\u0142o si\u0119 Bogu przez g\u0142upstwo przepowiadania zbawi\u0107 tych, kt\u00f3rzy uwierz\u0105. Albowiem gdy \u017cydzi domagaj\u0105 si\u0119 cud\u00f3w, a Grecy szukaj\u0105 m\u0105dro\u015bci, my g\u0142osimy Chrystusa ukrzy\u017cowanego, b\u0119d\u0105cego zgorszeniem dla \u017cyd\u00f3w, a g\u0142upstwem dla pogan. Dla tych jednak, kt\u00f3rzy s\u0105 wezwani, tak \u017byd\u00f3w, jak i Grek\u00f3w, Chrystusa moc Bo\u017c\u0105 i m\u0105dro\u015b\u0107 Bo\u017c\u0105. Bo to, co jest g\u0142upstwem u Boga, jest m\u0119drsze nad ludzi, a co s\u0142abe jest u Boga, mocniejsze jest nad ludzi.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "Alleluja, alleluja\n*2 Kor 5:15*\nZa wszystkich umar\u0142 Chrystus, aby i ci, kt\u00f3rzy \u017cyj\u0105, ju\u017c nie dla siebie \u017cyli, ale dla Tego, kt\u00f3ry za nich umar\u0142 i zmartwychwsta\u0142. Alleluja.\n*Rz 8:17*\nA je\u015bli\u015bcie synami, to i dziedzicami, dziedzicami Bo\u017cymi, a wsp\u00f3\u0142dziedzicami Chrystusa: je\u015bli jednak razem z Nim cierpimy, aby\u015bmy z Nim razem i uwielbieni byli. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 10:1-9*\nOnego czasu: Wyznaczy\u0142 Pan tak\u017ce innych siedemdziesi\u0119ciu dw\u00f3ch i rozes\u0142a\u0142 ich przed sob\u0105, po dw\u00f3ch do ka\u017cdego miasta i miejsca, dok\u0105d mia\u0142 nadej\u015b\u0107. I m\u00f3wi\u0142 im: \u00ab\u017bniwo wprawdzie wielkie, ale robotnik\u00f3w ma\u0142o. Pro\u015bcie\u017c tedy Pana \u017cniwa, aby wys\u0142a\u0142 robotnik\u00f3w na \u017cniwo swoje.\nId\u017acie, oto wa was posy\u0142am jako baranki mi\u0119dzy wilki. Nie no\u015bcie trzosa ani torby, ani sanda\u0142\u00f3w i nikogo w drodze nie pozdrawiajcie. A do kt\u00f3regokolwiek domu wnijdziecie, naprz\u00f3d powiedzcie: Pok\u00f3j temu domowi; a je\u015bliby tam przebywa\u0142 syn pokoju, spocznie na nim pok\u00f3j wasz; a je\u015bli nie, do was powr\u00f3ci. W tym\u017ce domu zosta\u0144cie, jedz\u0105c i pij\u0105c, co jest u nich: albowiem godzien jest robotnik zap\u0142aty swojej. Nie przechod\u017acie z domu do domu. A do kt\u00f3regokolwiek miasta wnijdziecie i przyjm\u0105 was, jedzcie, co przed wami po\u0142o\u017c\u0105, i uzdrawiajcie chorych, kt\u00f3rzy s\u0105 w nim, i m\u00f3wcie im: Zbli\u017cy\u0142o si\u0119 do was Kr\u00f3lestwo Bo\u017ce\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ef 5:2*\nPost\u0119pujcie w mi\u0142o\u015bci, jako i Chrystus umi\u0142owa\u0142 nas i wyda\u0142 samego siebie za nas na dar i ofiar\u0119 Bogu, na wonno\u015b\u0107 wdzi\u0119czno\u015bci, alleluja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Panie, tajemnice m\u0119ki i \u015bmierci Twojej niech nam udziel\u0105 niebia\u0144skiej \u017carliwo\u015bci, z jak\u0105 sprawowa\u0142 je \u015bwi\u0119ty Pawe\u0142, wydaj\u0105c swe cia\u0142o na ofiar\u0119 \u017cyw\u0105, \u015bwi\u0119t\u0105 i Tobie mi\u0142\u0105:\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Wspomnienie \u015bw. Witalisa, M\u0119czennika*\nPrzyjmij, prosimy Ci\u0119, Panie, nasze dary i modlitwy, oczy\u015b\u0107 nas przez niebieskie tajemnice i \u0142askawie wys\u0142uchaj.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Commemoratio Secreta", 
        "label": "Commemoratio Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*1 P 4:13*\nAle b\u0119d\u0105c uczestnikami cierpie\u0144 Chrystusa radujcie si\u0119, aby\u015bcie z chwil\u0105 objawienia si\u0119 chwa\u0142y Jego radowali si\u0119 z weselem, alleluja.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Przyj\u0119li\u015bmy, Panie, Boski Sakrament, wieczn\u0105 pami\u0105tk\u0119 Twojej niezmierzonej mi\u0142o\u015bci; spraw, prosimy, aby\u015bmy na\u015bladuj\u0105c \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a przez jego zas\u0142ugi czerpali z Twoich \u017ar\u00f3de\u0142 wod\u0119 tryskaj\u0105c\u0105 na \u017cywot wieczny i obyczajami oraz \u017cyciem wyznawali Twoj\u0105 naj\u015bwi\u0119tsz\u0105 m\u0119k\u0119 wyryt\u0105 w naszych sercach:\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }, 
      {
        "body": "*Wspomnienie \u015bw. Witalisa, M\u0119czennika*\nDaj, prosimy Ci\u0119, Panie Bo\u017ce nasz, aby\u015bmy si\u0119 tak cieszyli widokiem \u015awi\u0119tych Twoich w wieczno\u015bci, jak z rado\u015bci\u0105 czcimy ich pami\u0119\u0107 obchodem doczesnym.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Commemoratio Postcommunio", 
        "label": "Commemoratio Postcommunio"
      }
    ]
  }
]
