{
  "info": {
    "additional_info": [
      "1 klasy", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2017-04-24", 
    "description": "\u015aw. Wojciech urodzi\u0142 si\u0119 w Czechach oko\u0142o roku 956. Pochodzi\u0142 z mo\u017cnego rodu S\u0142awnik\u00f3w. Na cze\u015b\u0107 magdeburskiego biskupa Adalberta, pod kt\u00f3rego opiek\u0105 si\u0119 kszta\u0142ci\u0142, przybra\u0142 jego imi\u0119. \u015awi\u0119cenia kap\u0142a\u0144skie otrzyma\u0142 w Pradze w roku 982. Rok p\u00f3\u017aniej zosta\u0142 biskupem Pragi. Z powodu wa\u015bni rodowych opu\u015bci\u0142 Prag\u0119 i w Rzymie wst\u0105pi\u0142 do klasztoru Benedyktyn\u00f3w. Wezwany przez diecezjan wr\u00f3ci\u0142 do Pragi, ale wkr\u00f3tce musia\u0142 powt\u00f3rnie j\u0105 opu\u015bci\u0107. Za pozwoleniem papie\u017ca uda\u0142 si\u0119 na W\u0119gry i do Polski. Korzystaj\u0105c z pomocy Boles\u0142awa Chrobrego ruszy\u0142 na wypraw\u0119 misyjn\u0105 do Prus. Dnia 23 kwietnia 997 roku zosta\u0142 zabity przez poga\u0144skich Prus\u00f3w. Boles\u0142aw Chrobry wykupi\u0142 jego cia\u0142o i z\u0142o\u017cy\u0142 je w Gnie\u017anie. Gr\u00f3b \u015bw. Wojciecha sta\u0142 si\u0119 podstaw\u0105 samodzielnej organizacji Ko\u015bcio\u0142a w Polsce, poniewa\u017c przy nim powsta\u0142a pierwsza stolica metropolitalna. Dnia 31 sierpnia 1962 roku papie\u017c Jan XXIII ustanowi\u0142 \u015bw. Wojciecha g\u0142\u00f3wnym Patronem Polski razem z Naj\u015bwi\u0119tsz\u0105 Maryj\u0105 Pann\u0105 Kr\u00f3low\u0105 Polski i \u015bw. Stanis\u0142awem B. M.", 
    "tempora": "Poniedzia\u0142ek po Niedzieli Bia\u0142ej", 
    "title": "\u015aw. Wojciecha, Biskupa i M\u0119czennika"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 63:3*\nProtex\u00edsti me, Deus, a conv\u00e9ntu malign\u00e1ntium, allel\u00faja: a multit\u00fadine oper\u00e1ntium iniquit\u00e1tem, allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps. 63:2*\nEx\u00e1udi, Deus, orati\u00f3nem meam, cum d\u00e9precor: a tim\u00f3re inim\u00edci \u00e9ripe \u00e1nimam meam.\nGl\u00f3ria Patri.\nProtex\u00edsti me, Deus, a conv\u00e9ntu malign\u00e1ntium, allel\u00faja: a multit\u00fadine oper\u00e1ntium iniquit\u00e1tem, allel\u00faja, allel\u00faja.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Tuam nobis indulgentiam, quaesumus, Domine, beatus Adalbertus Episcopus et Martyr imploret: ut et delicta nobis clementer ignoscas, et beneficia desiderata concedas.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Hebraeos.\n*Hebr 5:1-6*\nFratres: Omnis p\u00f3ntifex ex hom\u00ednibus ass\u00famptus, pro hom\u00ednibus constit\u00faitur in iis, qu\u00e6 sunt ad Deum, ut \u00f3fferat dona, et sacrif\u00edcia pro pecc\u00e1tis: qui condol\u00e9re possit iis, qui \u00edgnorant et errant: qu\u00f3niam et ipse circ\u00famdatus est infirmit\u00e1te: et propt\u00e9rea debet, quem\u00e1dmodum pro p\u00f3pulo, ita \u00e9tiam et pro semet\u00edpso off\u00e9rre pro pecc\u00e1tis. Nec quisquam sumit sibi hon\u00f3rem, sed qui voc\u00e1tur a Deo, tamquam Aaron. Sic et Christus non semet\u00edpsum clarific\u00e1vit, ut P\u00f3ntifex f\u00ederet: sed qui loc\u00fatus est ad eum: F\u00edlius meus es tu, ego h\u00f3die g\u00e9nui te. Quem\u00e1dmodum et in \u00e1lio loco dicit: Tu es sac\u00e9rdos in \u00e6t\u00e9rnum, sec\u00fandum \u00f3rdinem Melch\u00edsedech.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Joann 10:14*\nEgo sum pastor bonus: et cognosco oves meas et cognoscunt me meae. Alleluia.\n*Ps 109:4*\nV. Tu es sacerdos in aeternum, secundum ordinem Melchisedech. Alleluia.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joann 10:11-16.*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus pharisaeis: Ego sum pastor bonus. Bonus pastor \u00e1nimam suam dat pro \u00f3vibus suis. Mercenn\u00e1rius autem et qui non est pastor, cujus non sunt oves pr\u00f3pri\u00e6, videt lupum veni\u00e9ntem, et dim\u00edttit oves et fugit: et lupus rapit et disp\u00e9rgit oves: mercenn\u00e1rius autem fugit, quia mercenn\u00e1rius est et non p\u00e9rtinet ad eum de \u00f3vibus. Ego sum pastor bonus: et cogn\u00f3sco meas et cogn\u00f3scunt me me\u00e6. Sicut novit me Pater, et ego agn\u00f3sco Patrem, et \u00e1nimam meam pono pro \u00f3vibus meis. Et alias oves h\u00e1beo, qu\u00e6 non sunt ex hoc ovili: et illas op\u00f3rtet me add\u00facere, et vocem meam \u00e1udient, et fiet unum ov\u00edle et unus pastor. ", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 20:4-5*\nPosu\u00edsti, D\u00f3mine, in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so: vitam p\u00e9tiit a te, et tribu\u00edsti ei, allel\u00faja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Sacrificium exhibitum, quaesumus, Domine, benignus assume: ut, quod nomini tuo in solemnitate beati Adalberti Martyris tui atque Pontificis deferimus, nobis prosit ad veniam.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Joann 10:14*\nEgo sum pastor bonus: et cogn\u00f3sco oves meas et cogn\u00f3scunt me me\u00e6, alleluia, alleluia.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Refecti, Domine, muneribus sacris, supplices te deprecamur: ut indulgentiam tuam nobis intercessio beati Adalberti Martyris tui atque Pontificis semper imploret.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 63:3*\nOcali\u0142e\u015b mi\u0119, Bo\u017ce, od zgrai z\u0142oczy\u0144c\u00f3w, alleluja, i od gromady czyni\u0105cych nieprawo\u015b\u0107, alleluja, alleluja.\n*Ps 63:2*\nS\u0142uchaj, Bo\u017ce, g\u0142osu mojego, gdy si\u0119 \u017cal\u0119; od strachu przed wrogiem zachowaj me \u017cycie.\nChwa\u0142a Ojcu.\nOcali\u0142e\u015b mi\u0119, Bo\u017ce, od zgrai z\u0142oczy\u0144c\u00f3w, alleluja, i od gromady czyni\u0105cych nieprawo\u015b\u0107, alleluja, alleluja.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech \u015bw. Wojciech, Biskup i M\u0119czennik, wyjedna nam Twoje mi\u0142osierdzie, aby\u015b \u0142askawie odpu\u015bci\u0142 nam grzechy i u\u017cyczy\u0142 upragnionych dobrodziejstw.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Hebrajczyk\u00f3w.\n*Hbr 5:1-6*\nBracia: Ka\u017cdy arcykap\u0142an, spo\u015br\u00f3d ludzi wzi\u0119ty, dla ludzi jest postanowiony w tym, co do Boga nale\u017cy, aby sk\u0142ada\u0142 dary i ofiary za grzechy. Aby te\u017c m\u00f3g\u0142 wsp\u00f3\u0142czu\u0107 z tymi, kt\u00f3rzy s\u0105 w nie\u015bwiadomo\u015bci i b\u0142\u0119dzie, poniewa\u017c i on sam poddany jest s\u0142abo\u015bci. I dlatego tak za lud, jak i za siebie sk\u0142ada\u0107 winien ofiary za grzechy. A nikt niechaj si\u0119 nie wa\u017cy bra\u0107 tej godno\u015bci, chyba \u017ce jest powo\u0142any przez Boga, jak Aaron. Tote\u017c i Chrystus nie sam siebie wywy\u017cszy\u0142, aby si\u0119 sta\u0107 najwy\u017cszym kap\u0142anem, ale (wywy\u017cszy\u0142 Go) Ten, kt\u00f3ry do Niego powiedzia\u0142: Ty\u015b Synem moim, jam dzi\u015b zrodzi\u0142 Ciebie. Jako te\u017c na innym miejscu m\u00f3wi: Ty\u015b jest kap\u0142anem na wieki wed\u0142ug porz\u0105dku Melchizedeka.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*J 10:14*\nJam jest pasterz dobry: znam swoje owce i one mnie znaj\u0105. Alleluja.\n*Ps 109:4*\nV. Ty\u015b kap\u0142anem na wieki na wz\u00f3r Melchizedeka. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 10:11-16*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus do faryzeusz\u00f3w: \u00abJam jest pasterz dobry. Dobry pasterz \u017cycie swoje daje za owce swoje. Lecz najemnik i ten, kto nie jest pasterzem, do kt\u00f3rego nie nale\u017c\u0105 owce, na widok zbli\u017caj\u0105cego si\u0119 wilka porzuca owce i ucieka, a wilk porywa i rozprasza owce. Najemnik za\u015b ucieka, bo jest najemnikiem i nie troszczy si\u0119 o owce.\nJam jest pasterz dobry; znam swoje i one mnie znaj\u0105; jako mnie zna Ojciec, a ja znam Ojca. I \u017cycie swoje oddaj\u0119 za owce moje. I inne owce mam, kt\u00f3re nie s\u0105 z tej owczarni. I te musz\u0119 przyprowadzi\u0107 i s\u0142ucha\u0107 b\u0119d\u0105 g\u0142osu mego, i stanie si\u0119 jedna owczarnia i jeden pasterz\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 20:4-5*\nPanie, w\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119 z drogich kamieni; b\u0142aga\u0142 Ci\u0119 o \u017cycie, a Ty\u015b go nim obdarzy\u0142, alleluja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Racz, Panie, \u0142askawie przyj\u0105\u0107 z\u0142o\u017con\u0105 ofiar\u0119: niech nam wyjedna odpuszczenie win, gdy sk\u0142adamy j\u0105 imieniu Twemu w uroczysto\u015b\u0107 \u015bw. Wojciecha, Twego M\u0119czennika i Biskupa.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*J 10:14*\nJam jest pasterz dobry, alleluja; znam swoje owce i one mnie znaj\u0105, alleluja, alleluja.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Pokrzepieni \u015bwi\u0119tymi darami, kornie b\u0142agamy Ci\u0119, Panie, aby or\u0119downictwo \u015bw. Wojciecha, M\u0119czennika Twego i Biskupa, zawsze nam wyjednywa\u0142o Twoje zbawienie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
