{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty zielone"
    ], 
    "date": "2017-10-08", 
    "description": "Gdy zaczyna si\u0119 jesienne zamieranie przyrody, Ko\u015bci\u00f3\u0142 kieruje nasz\u0105 my\u015bl ku \u017cyciu wiecznemu. \u015awi\u0105tynia, w kt\u00f3rej si\u0119 gromadzimy, jest symbolem nieba \u2014 domu Bo\u017cego, dlatego idziemy do niej z rado\u015bci\u0105 (ant. na wej\u015bcie, gradua\u0142). Tu otrzymujemy pouczenie o prawdach Bo\u017cych oraz przyjmujemy sakramenty, przygotowuj\u0105ce nas na dzie\u0144 przyj\u015bcia Pa\u0144skiego (lekcja). W sakramencie Pokuty Chrystus oczyszcza dusz\u0119 i wlewa w ni\u0105 nowe si\u0142y na pielgrzymowanie ku wieczno\u015bci, kt\u00f3re trwa bez przerwy, w\u015br\u00f3d codziennych zaj\u0119\u0107 w domach i warsztatach pracy (ewangelia). Przez Eucharysti\u0119 B\u00f3g daje nam udzia\u0142 w swoim B\u00f3stwie, przedsmak niebieskiej chwa\u0142y.\n", 
    "tempora": null, 
    "title": "18 Niedziela po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Eccli 36:18*\nDa pacem, D\u00f3mine, sustin\u00e9ntibus te, ut proph\u00e9t\u00e6 tui fid\u00e9les inveni\u00e1ntur: ex\u00e1udi preces servi tui et plebis tu\u00e6 Isra\u00ebl\n*Ps 121:1*\nL\u00e6t\u00e1tus sum in his, qu\u00e6 dicta sunt mihi: in domum D\u00f3mini \u00edbimus.\nGl\u00f3ria Patri.\nDa pacem, D\u00f3mine, sustin\u00e9ntibus te, ut proph\u00e9t\u00e6 tui fid\u00e9les inveni\u00e1ntur: ex\u00e1udi preces servi tui et plebis tu\u00e6 Isra\u00ebl", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "D\u00edrigat corda nostra, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, tu\u00e6 miserati\u00f3nis oper\u00e1tio: quia tibi sine te plac\u00e9re non p\u00f3ssumus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Corinthios\n*1 Cor 1:4-8*\nFratres: Gr\u00e1tias ago Deo meo semper pro vobis in gr\u00e1tia Dei, qu\u00e6 data est vobis in Christo Jesu: quod in \u00f3mnibus d\u00edvites facti estis in illo, in omni verbo et in omni sci\u00e9ntia: sicut testim\u00f3nium Christi confirm\u00e1tum est in vobis: ita ut nihil vobis desit in ulla gr\u00e1tia, exspect\u00e1ntibus revelati\u00f3nem D\u00f3mini nostri Jesu Christi, qui et confirm\u00e1bit vos usque in finem sine cr\u00edmine, in die adv\u00e9ntus D\u00f3mini nostri Jesu Christi.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 121:1; 121:7*\nL\u00e6t\u00e1tus sum in his, qu\u00e6 dicta sunt mihi: in domum D\u00f3mini \u00edbimus.\nV. Fiat pax in virt\u00fate tua: et abund\u00e1ntia in t\u00farribus tuis. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 101:16*\nTim\u00e9bunt gentes nomen tuum, D\u00f3mine, et omnes reges terr\u00e6 gl\u00f3riam tuam. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matthaeum.\n*Matt 9:1-8*\nIn illo t\u00e9mpore: Asc\u00e9ndens Jesus in nav\u00edculam, transfret\u00e1vit et venit in civit\u00e1tem suam. Et ecce, offer\u00e9bant ei paral\u00fdticum jac\u00e9ntem in lecto. Et videns Jesus fidem ill\u00f3rum, dixit paral\u00fdtico: Conf\u00edde, fili, remitt\u00fantur tibi pecc\u00e1ta tua. Et ecce, quidam de scribis dix\u00e9runt intra se: Hic blasph\u00e9mat. Et cum vid\u00edsset Jesus cogitati\u00f3nes e\u00f3rum, dixit: Ut quid cogit\u00e1tis mala in c\u00f3rdibus vestris? Quid est fac\u00edlius d\u00edcere: Dimitt\u00fantur tibi pecc\u00e1ta tua; an d\u00edcere: Surge et \u00e1mbula? Ut autem sci\u00e1tis, quia F\u00edlius h\u00f3minis habet potest\u00e1tem in terra dimitt\u00e9ndi pecc\u00e1ta, tunc ait paral\u00fdtico: Surge, tolle lectum tuum, et vade in domum tuam. Et surr\u00e9xit et \u00e1biit in domum suam. Vid\u00e9ntes autem turb\u00e6 timu\u00e9runt, et glorificav\u00e9runt Deum, qui dedit potest\u00e1tem talem hom\u00ednibus.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Exodi 24:4; 24:5*\nSanctific\u00e1vit M\u00f3yses alt\u00e1re D\u00f3mino, \u00f3fferens super illud holoc\u00e1usta et \u00edmmolans v\u00edctimas: fecit sacrif\u00edcium vespert\u00ednum in od\u00f3rem suavit\u00e1tis D\u00f3mino Deo, in consp\u00e9ctu fili\u00f3rum Isra\u00ebl.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui nos, per hujus sacrif\u00edcii vener\u00e1nda comm\u00e9rcia, un\u00edus summ\u00e6 divinit\u00e1tis part\u00edcipes \u00e9fficis: pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus; ut, sicut tuam cogn\u00f3scimus verit\u00e1tem, sic eam dignis m\u00f3ribus assequ\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de sanctissima Trinitate*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui cum unig\u00e9nito F\u00edlio tuo et Sp\u00edritu Sancto unus es Deus, unus es D\u00f3minus: non in unius singularit\u00e1te pers\u00f3n\u00e6, sed in un\u00edus Trinit\u00e1te subst\u00e1nti\u00e6. Quod enim de tua gl\u00f3ria, revel\u00e1nte te, cr\u00e9dimus, hoc de F\u00edlio tuo, hoc de Sp\u00edritu Sancto sine differ\u00e9ntia discreti\u00f3nis sent\u00edmus. Ut in confessi\u00f3ne ver\u00e6 sempitern\u01fdque Deit\u00e1tis, et in pers\u00f3nis propr\u00edetas, et in ess\u00e9ntia \u00fanitas, et in majest\u00e1te ador\u00e9tur \u00e6qu\u00e1litas. Quam laudant Angeli atque Arch\u00e1ngeli, Ch\u00e9rubim quoque ac S\u00e9raphim: qui non cessant clam\u00e1re cot\u00eddie, una voce dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 95:8-9*\nT\u00f3llite h\u00f3stias, et intro\u00edte in \u00e1tria ejus: ador\u00e1te D\u00f3minum in aula sancta ejus.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Gr\u00e1tias tibi ref\u00e9rimus, D\u00f3mine, sacro m\u00fanere veget\u00e1ti: tuam miseric\u00f3rdiam deprec\u00e1ntes; ut dignos nos ejus participati\u00f3ne perf\u00edcias.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Syr 36:18*\nU\u017cycz pokoju, o Panie, tym, kt\u00f3rzy oczekuj\u0105 pomocy od Ciebie, aby si\u0119 spe\u0142ni\u0142y obietnice Twoich prorok\u00f3w. Wys\u0142uchaj pr\u00f3\u015bb Swojego s\u0142ugi oraz Izraela, Twojego ludu.\n*Ps 121:1*\nUradowa\u0142em si\u0119, gdy mi powiedziano: P\u00f3jdziemy do domu Pa\u0144skiego.\nChwa\u0142a Ojcu.\nSprawiedliwy jeste\u015b, Panie, i s\u0142uszne s\u0105 wyroki Twoje. Post\u0105p ze s\u0142ug\u0105 Twoim, wedle Twej lito\u015bci.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119 Panie, kieruj lito\u015bciwie naszymi sercami, bez Ciebie bowiem nie mo\u017cemy si\u0119 Tobie podoba\u0107.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Koryntian.\n*1 Kor 1:4-8*\nBracia: Dzi\u0119kuj\u0119 Bogu mojemu zawsze za was, za \u0142ask\u0119 Bo\u017c\u0105, kt\u00f3ra jest wam dana w Chrystusie Jezusie, \u017ce\u015bcie si\u0119 w Nim we wszystko wzbogacili, we wszelkie s\u0142owo i we wszelk\u0105 umiej\u0119tno\u015b\u0107. Jako \u017ce \u015bwiadectwo Chrystusowe utwierdzone jest po\u015br\u00f3d was. Tak, \u017ce wam na \u017cadnej \u0142asce nie zbywa, w oczekiwaniu objawienia Pana naszego Jezusa Chrystusa, kt\u00f3ry te\u017c umocni was a\u017c do ko\u0144ca bez winy, w dzie\u0144 przyj\u015bcia Pana naszego Jezusa Chrystusa.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 121:1; 121:7*\nUradowa\u0142em si\u0119, bo mi powiedziano: P\u00f3jdziemy do domu Pa\u0144skiego.\nV. Niech pok\u00f3j b\u0119dzie w murach twoich, a bezpiecze\u0144stwo w twych pa\u0142acach. Alleluja, alleluja.\n*Ps 101:16*\nPoganie b\u0119d\u0105 czcili imi\u0119 Twoje, Panie, i wszyscy kr\u00f3lowie ziemi Twoj\u0105 chwa\u0142\u0119. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 9:1-8*\nOnego czasu: Jezus wst\u0105piwszy do \u0142odzi przeprawi\u0142 si\u0119 i przyby\u0142 do miasta swego. I oto przynie\u015bli Mu paralityka, le\u017c\u0105cego na \u0142o\u017cu. A widz\u0105c wiar\u0119 ich, rzek\u0142 Jezus paralitykowi: \u00abUfaj, synu, odpuszczaj\u0105 ci si\u0119 grzechy twoje\u00bb. A oto niekt\u00f3rzy z uczonych w Pi\u015bmie my\u015bleli sobie: \u00abOn blu\u017ani\u00bb. Jezus za\u015b, przenikn\u0105wszy ich my\u015bli, powiedzia\u0142: \u00abCzemu\u017c \u017ale my\u015blicie w sercach waszych? C\u00f3\u017c \u0142atwiej jest powiedzie\u0107: Odpuszczaj\u0105 ci si\u0119 grzechy, czy te\u017c: wsta\u0144 a chod\u017a? A \u017ceby\u015bcie wiedzieli, \u017ce Syn Cz\u0142owieczy ma na ziemi moc odpuszczania grzech\u00f3w\u00bb, przeto rzecze do paralityka: \u00abWsta\u0144, we\u017amij \u0142o\u017ce twoje i id\u017a do domu twego\u00bb. I wsta\u0142, i poszed\u0142 do domu swego. Co widz\u0105c rzesze ul\u0119k\u0142y si\u0119 i odda\u0142y chwa\u0142\u0119 Bogu, kt\u00f3ry da\u0142 tak\u0105 moc ludziom.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Wj 24:4; 24:5*\nPo\u015bwi\u0119ci\u0142 Moj\u017cesz o\u0142tarz dla Pana, sk\u0142adaj\u0105c na nim ofiary ca\u0142opalne i ofiaruj\u0105c \u017certwy ze zwierz\u0105t. Wobec syn\u00f3w Izraela dope\u0142ni\u0142 ofiary wieczornej na wonno\u015b\u0107 mi\u0142\u0105 Panu Bogu.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry przez udzia\u0142 w tej czcigodnej ofierze, czynisz nas uczestnikami jedynego i najwy\u017cszego B\u00f3stwa, spraw, prosimy, aby\u015bmy poznaj\u0105c Twoj\u0105 prawd\u0119, stosowali do niej swoje obyczaje.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Tr\u00f3jcy Przenaj\u015bwi\u0119tszej*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy z jednorodzonym Synem Twoim i Duchem \u015awi\u0119tym jednym jeste\u015b Bogiem, jednym jeste\u015b Panem, nie w jedno\u015bci jednej osoby, lecz w jednej istocie Tr\u00f3jcy. W co bowiem z objawienia Twego wierzymy o Twej chwale, to samo utrzymujemy bez \u017cadnej r\u00f3\u017cnicy o Twoim Synu i o Duchu \u015awi\u0119tym. Tak i\u017c wyznaj\u0105c prawdziwe i wiekuiste B\u00f3stwo wielbimy odr\u0119bno\u015b\u0107 Os\u00f3b, jedno\u015b\u0107 w istocie i r\u00f3wno\u015b\u0107 w majestacie.\nMajestat ten chwal\u0105 Anio\u0142owie i Archanio\u0142owie, Cherubini i Serafini, kt\u00f3rzy nie przestaj\u0105 wo\u0142a\u0107 codziennie powtarzaj\u0105c jednym g\u0142osem:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 95:8-9*\nOfiary nie\u015bcie i wchod\u017acie do Jego przedsieni: uczcijcie Pana w \u015bwi\u0119tym Jego majestacie.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Posileni \u015bwi\u0119tym darem dzi\u0119ki Ci sk\u0142adamy, Panie, i b\u0142agamy Twe mi\u0142osierdzie, aby\u015b nas uczyni\u0142 godnymi pe\u0142nego w nim uczestnictwa.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
