[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "2 klasy", 
        "Szaty bia\u0142e"
      ], 
      "date": "2017-05-23", 
      "description": "Zmartwychwstanie i Wniebowst\u0105pienie to dwa etapy jednego misterium. Przy ko\u0144cu Okresu Wielkanocnego s\u0142yszymy z ust Zbawiciela streszczenie ca\u0142ego Jego \u017cycia. \u00abWyszed\u0142em od Ojca i przyszed\u0142em na \u015bwiat, znowu opuszczam \u015bwiat i id\u0119 do Ojca\u00bb (Alleluja, ewangelia). Podobnie jak Chrystus, zostali\u015bmy wybawieni od \u015bmierci (antyfona na wej\u015bcie, antyfona na ofiarowanie) d\u0105\u017cymy do Ojca (sekreta). \u017bycie ziemskie to czas pr\u00f3by, w kt\u00f3rym mamy czynami udowadnia\u0107 nasz\u0105 mi\u0142o\u015b\u0107 ku Ojcu niebieskiemu (lekcja). Modlitwa zanoszona w imi\u0119 Jezusa zapewni nam pomoc \u0142aski Bo\u017cej.\n", 
      "tempora": null, 
      "title": "Litanie mniejsze 2 ??"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Isa 48:20*\nVocem jucundit\u00e1tis annunti\u00e1te, et audi\u00e1tur, allel\u00faja: annunti\u00e1te usque ad extr\u00e9mum terr\u00e6: liber\u00e1vit D\u00f3minus p\u00f3pulum suum, allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 65:1-2*\nJubil\u00e1te Deo, omnis terra, psalmum d\u00edcite n\u00f3mini ejus: date gl\u00f3riam laudi ejus.\nGl\u00f3ria Patri.\nVocem jucundit\u00e1tis annunti\u00e1te, et audi\u00e1tur, allel\u00faja: annunti\u00e1te usque ad extr\u00e9mum terr\u00e6: liber\u00e1vit D\u00f3minus p\u00f3pulum suum, allel\u00faja, allel\u00faja", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Deus, a quo bona cuncta proc\u00e9dunt, larg\u00edre suppl\u00edcibus tuis: ut cogit\u00e9mus, te inspir\u00e1nte, qu\u00e6 recta sunt; et, te gubern\u00e1nte, \u00e9adem faci\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Jac\u00f3bi Ap\u00f3stoli.\n*Jas 1:22-27*\nCar\u00edssimi: Est\u00f3te fact\u00f3res verbi, et non audit\u00f3res tantum: fall\u00e9ntes vosmet\u00edpsos. Quia si quis aud\u00edtor est verbi et non factor: hic compar\u00e1bitur viro consider\u00e1nti vultum nativit\u00e1tis su\u00e6 in sp\u00e9culo: consider\u00e1vit enim se et \u00e1biit, et statim obl\u00edtus est, qualis f\u00faerit. Qui autem persp\u00e9xerit in legem perfectam libert\u00e1tis et perm\u00e1nserit in ea, non aud\u00edtor oblivi\u00f3sus factus, sed factor \u00f3peris: hic be\u00e1tus in facto suo erit. Si quis autem putat se religi\u00f3sum esse, non refr\u00e9nans linguam suam, sed sed\u00facens cor suum, hujus vana est rel\u00edgio. Rel\u00edgio munda et immacul\u00e1ta apud Deum et Patrem h\u00e6c est: Visit\u00e1re pup\u00edllos et viduas in tribulati\u00f3ne e\u00f3rum, et immacul\u00e1tum se custod\u00edre ab hoc saeculo.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Surr\u00e9xit Christus, et ill\u00faxit nobis, quos r\u00e9demit s\u00e1nguine suo. Allel\u00faja,\n*Joannes 16:28*\nEx\u00edvi a Patre, et veni in mundum: \u00edterum rel\u00ednquo mundum, et vado ad Patrem. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joann 16:23-30*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Amen, amen, dico vobis: si quid peti\u00e9ritis Patrem in n\u00f3mine meo, dabit vobis. Usque modo non pet\u00edstis quidquam in n\u00f3mine meo: P\u00e9tite, et accipi\u00e9tis, ut g\u00e1udium vestrum sit plenum. H\u00e6c in prov\u00e9rbiis loc\u00fatus sum vobis. Venit hora, cum jam non in prov\u00e9rbiis loquar vobis, sed palam de Patre annunti\u00e1bo vobis. In illo die in n\u00f3mine meo pet\u00e9tis: et non dico vobis, quia ego rog\u00e1bo Patrem de vobis: ipse enim Pater amat vos, quia vos me am\u00e1stis, et credid\u00edstis quia ego a Deo ex\u00edvi. Ex\u00edvi a Patre et veni in mundum: \u00edterum rel\u00ednquo mundum et vado ad Patrem. Dicunt ei disc\u00edpuli ejus: Ecce, nunc palam loqu\u00e9ris et prov\u00e9rbium nullum dicis. Nunc scimus, quia scis \u00f3mnia et non opus est tibi, ut quis te int\u00e9rroget: in hoc cr\u00e9dimus, quia a Deo ex\u00edsti.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 65:8-9; 65:20*\nBened\u00edcite, gentes, D\u00f3minum, Deum nostrum, et obaud\u00edte vocem laudis ejus: qui p\u00f3suit \u00e1nimam meam ad vitam, et non dedit commov\u00e9ri pedes meos: bened\u00edctus D\u00f3minus, qui non am\u00f3vit deprecati\u00f3nem meam et miseric\u00f3rdiam suam a me, allel\u00faja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "S\u00fascipe, D\u00f3mine, fid\u00e9lium preces cum oblati\u00f3nibus hosti\u00e1rum: ut, per h\u00e6c pi\u00e6 devoti\u00f3nis off\u00edcia, ad coel\u00e9stem gl\u00f3riam transe\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 95:2*\nCant\u00e1te D\u00f3mino, allel\u00faja: cant\u00e1te D\u00f3mino et bened\u00edcite nomen ejus: bene nunti\u00e1te de die in diem salut\u00e1re ejus, allel\u00faja, allel\u00faja.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Tr\u00edbue nobis, D\u00f3mine, c\u00e6l\u00e9stis mens\u00e6 virt\u00fate sati\u00e1tis: et desider\u00e1re, qu\u00e6 recta sunt, et desider\u00e1ta perc\u00edpere.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Iz 48:20*\nRadosn\u0105 nowin\u0119 g\u0142o\u015bcie, niech b\u0119dzie s\u0142yszana, alleluja, po kra\u0144ce ziemi rozpowiadajcie, i\u017c Pan sw\u00f3j nar\u00f3d wyzwoli\u0142, alleluja, alleluja.\n*Ps 65:1-2*\nZ rado\u015bci\u0105 s\u0142awcie Boga wszystkie ziemie, opiewajcie chwa\u0142\u0119 Jego imienia, cze\u015b\u0107 Jemu \u015bwietn\u0105 oddajcie.\nChwa\u0142a Ojcu.\nRadosn\u0105 nowin\u0119 g\u0142o\u015bcie, niech b\u0119dzie s\u0142yszana, alleluja, po kra\u0144ce ziemi rozpowiadajcie, i\u017c Pan sw\u00f3j nar\u00f3d wyzwoli\u0142, alleluja, alleluja.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, od Ciebie pochodzi wszystko, co dobre; pokornie Ci\u0119 prosimy, aby z Twojego natchnienia my\u015bli nasze by\u0142y prawe i pod Twoim kierownictwem takie samo by\u0142o nasze post\u0119powanie.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Jakuba Aposto\u0142a.\n*Jk 1:22-27*\nNajmilsi: B\u0105d\u017acie wykonawcami s\u0142owa, a nie tylko s\u0142uchaczami, oszukuj\u0105cymi samych siebie. Bo je\u015bli kto s\u0142ucha s\u0142owa, a nie wype\u0142nia go, podobnym b\u0119dzie do cz\u0142owieka przypatruj\u0105cego si\u0119 naturalnemu swemu obliczu w zwierciadle, gdy\u017c przypatrzy\u0142 si\u0119 sobie i odszed\u0142, a niebawem zapomnia\u0142, jaki by\u0142. Kto za\u015b wnikn\u0105\u0142 we wznios\u0142e prawo wolno\u015bci i wytrwa\u0142 w nim, sta\u0142 si\u0119 nie tylko zapominaj\u0105cym s\u0142uchaczem, ale wykonawc\u0105 dzie\u0142a: ten b\u0119dzie b\u0142ogos\u0142awiony dla czynu swego. A je\u015bli kto mniema, \u017ce jest pobo\u017cny nie pow\u015bci\u0105gaj\u0105c j\u0119zyka swego, lecz zwodz\u0105c serce swoje, tego pobo\u017cno\u015b\u0107 pr\u00f3\u017cna jest. Czyst\u0105 i nieskalan\u0105 pobo\u017cno\u015bci\u0105 wobec Boga i Ojca jest nawiedzanie sierot i wd\u00f3w w utrapieniach ich i strze\u017cenie samego siebie od zmazy tego \u015bwiata.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "Alleluja, alleluja\nV. Powsta\u0142 Chrystus z martwych i zaja\u015bnia\u0142 nam, kt\u00f3rych Krwi\u0105 swoj\u0105 odkupi\u0142. Alleluja.\n*J 16:28*\nWyszed\u0142em od Ojca i przyszed\u0142em na \u015bwiat, znowu opuszczam \u015bwiat i id\u0119 do Ojca, alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 16:23-30*\n*Zwi\u0105zek chrze\u015bcijan z Chrystusem jest tak \u015bcis\u0142y, \u017ce ich modlitwy tworz\u0105 jedno z Jego modlitw\u0105, a Ojciec niebieski kocha ich i wys\u0142uchuje tak jak swego Syna.*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abZaprawd\u0119, zaprawd\u0119 powiadam wam: Je\u015bli o co prosi\u0107 b\u0119dziecie Ojca w imi\u0119 moje, da wam. Dotychczas o nic nie prosili\u015bcie w imi\u0119 moje; pro\u015bcie, a otrzymacie, aby rado\u015b\u0107 wasza by\u0142a pe\u0142na. To wam m\u00f3wi\u0142em w przypowie\u015bciach. Nadchodzi godzina, gdy ju\u017c nie w przypowie\u015bciach m\u00f3wi\u0107 wam b\u0119d\u0119, ale jawnie o Ojcu oznajmi\u0119 wam. W on dzie\u0144 w imi\u0119 moje prosi\u0107 b\u0119dziecie, i nie m\u00f3wi\u0119 wam, \u017ce ja b\u0119d\u0119 prosi\u0142 Ojca za wami, sam bowiem Ojciec mi\u0142uje was, bo\u015bcie wy mnie umi\u0142owali i uwierzyli\u015bcie, \u017ce od Boga wyszed\u0142em. Wyszed\u0142em od Ojca i przyszed\u0142em na \u015bwiat, znowu opuszczam \u015bwiat i id\u0119 do Ojca\u00bb.\nRzekli Mu uczniowie Jego: \u00abOto teraz jawnie m\u00f3wisz i \u017cadnej przypowie\u015bci nie powiadasz. Teraz wiemy, \u017ce wszystko wiesz i nie potrzebujesz, \u017ceby Ci\u0119 kto pyta\u0142; dlatego wierzymy, \u017ce od Boga wyszed\u0142e\u015b\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 65:8-9; 65:20*\n*Przez Chrzest \u015bwi\u0119ty zostali\u015bmy przeznaczeni do \u017cycia.*\nB\u0142ogos\u0142awcie, ludy, naszemu Bogu i s\u0142aw\u0119 Jego chwa\u0142y rozg\u0142o\u015bcie, bo On da\u0142 duszy naszej \u017cycie, a nodze naszej nie da\u0142 si\u0119 powin\u0105\u0107. B\u0142ogos\u0142awiony B\u00f3g, co nie odepchn\u0105\u0142 mej pro\u015bby i nie oddali\u0142 ode mnie mi\u0142osierdzia Swego, alleluja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, przyjmij modlitwy wiernych i ofiary przez nich z\u0142o\u017cone, a nabo\u017cne sprawowanie s\u0142u\u017cby Twojej niech nas doprowadzi do chwa\u0142y wiecznej.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 95:2*\n\u015apiewajcie Panu, alleluja; \u015bpiewajcie Panu i b\u0142ogos\u0142awcie Jego imieniu; z dnia na dzie\u0144 zwiastujcie zbawienie Jego, alleluja, alleluja.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Spraw, Panie, aby\u015bmy posileni niebieskim pokarmem, pragn\u0119li tego, co prawe i osi\u0105gn\u0119li to, czego pragniemy.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
