{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2017-02-02", 
    "description": "Wed\u0142ug przepis\u00f3w Starego Testamentu ka\u017cdy pierworodny ch\u0142opiec nale\u017ca\u0142 do Boga. Rodzice musieli go przedstawi\u0107 w \u015bwi\u0105tyni i wykupi\u0107, sk\u0142adaj\u0105c na ofiar\u0119 baranka lub par\u0119 go\u0142\u0105bk\u00f3w. Ponadto matka, kt\u00f3ra wyda\u0142a na \u015bwiat dziecko, sk\u0142ada\u0142a ofiar\u0119 oczyszczenia. Naj\u015bwi\u0119tsza Rodzina podda\u0142a si\u0119 tym przepisom. Obecny w \u015bwi\u0105tyni starzec Symeon pozna\u0142 Zbawiciela \u015bwiata i nazwa\u0142 Go \u00ab\u015bwiat\u0142em na o\u015bwiecenie pogan\u00bb. S\u0142owa te da\u0142y pocz\u0105tek obrz\u0119dowi po\u015bwi\u0119cenia \u015bwiec i uroczystej procesji ku czci Chrystusa \u2014 \u015awiat\u0142o\u015bci \u015bwiata, kt\u00f3ra odbywa\u0142a si\u0119 w Jerozolimie ju\u017c w IV wieku. Z Jerozolimy zwyczaj odbywania procesji przeszed\u0142 do Konstantynopola, a stamt\u0105d na Zach\u00f3d. Po\u015bwi\u0119cenie \u015bwiec powsta\u0142o p\u00f3\u017aniej. \u015awiece te stanowi\u0105 sakramentale rzeczowe. Zapala si\u0119 je przy konaj\u0105cych oraz w czasie burzy. St\u0105d powsta\u0142y ludowe nazwy \u00abgromnice\u00bb i \u00ab\u015awi\u0119to Matki Bo\u017cej Gromnicznej\u00bb.", 
    "tempora": "Czwartek po 4 Niedzieli po Objawieniu", 
    "title": "Oczyszczenie N. M. P."
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Si candelarum benedictio et processio, ob defectum ministrorum sacrorum, forma solemni fieri nequeat, licet formam simplicem adhibere, etiam absque cantu, dummodo tres saltem ministrantes celebranti inserviant.*\n*Celebrans indutus pluviali albo, vel sine Casula, cum ministris similiter indutis, procedit ad benedicendum Candelas, in medio ante Altare vel ad latus Epistol\u00e6 positas, et ipse ibidem stans versus ad Altare, dicit manibus junctis in tono feriali:*\n\nV. D\u00f3minus vob\u00edscum.\nR. Et cum sp\u00edritu tuo.\nOr\u00e9mus. Domine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus, qui \u00f3mnia ex n\u00edhilo cre\u00e1sti, et jussu tuo per \u00f3pera apum hunc liquorem ad perfectionem c\u00e9rei ven\u00edre fec\u00edsti: et qui hodi\u00e9rna die petiti\u00f3nem justi Sime\u00f3nis impl\u00e9sti: te hum\u00edliter deprec\u00e1mur; ut has cand\u00e9las ad usus h\u00f3minum et sanit\u00e1tem c\u00f3rporum et anim\u00e1rum, sive in terra sive in aquis, per invocati\u00f3nem tui sanct\u00edssimi n\u00f3minis et per intercessi\u00f3nem be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 semper V\u00edrginis, cujus h\u00f3die festa dev\u00f3te celebr\u00e1ntur, et per preces \u00f3mnium Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum, bene \u2629 d\u00edcere et sancti \u2629 fic\u00e1re dign\u00e9ris: et hujus plebis tu\u00e6, qu\u00e6 illas honor\u00edfice in m\u00e1nibus des\u00edderat portare teque cantando laudare, ex\u00e1udias voces de coelo sancto tuo et de sede majest\u00e1tis tu\u00e6: et prop\u00edtius sis \u00f3mnibus clam\u00e1ntibus ad te, quos redem\u00edsti preti\u00f3so S\u00e1nguine F\u00edlii tui:\nQui tecum.\n\n\nOr\u00e9mus. Omn\u00edpotens sempit\u00e9rne Deus, qui hodi\u00e9rna die Unig\u00e9nitum tuum ulnis sancti Sime\u00f3nis in templo sancto tuo suscipi\u00e9ndum pr\u00e6sent\u00e1sti: tuam s\u00fapplices deprec\u00e1mur clem\u00e9ntiam; ut has cand\u00e9las, quas nos f\u00e1muli tui, in tui n\u00f3minis magnific\u00e9ntiam suscipi\u00e9ntes, gest\u00e1re c\u00fapimus luce acc\u00e9nsas, bene \u2629 d\u00edcere et sancti \u2629 fic\u00e1re atque l\u00famine sup\u00e9rn\u00e6 benedicti\u00f3nis acc\u00e9ndere dign\u00e9ris: quat\u00e9nus eas tibi D\u00f3mino, Deo nostro, offer\u00e9ndo digni, et sancto igne dulc\u00edssim\u00e6 carit\u00e1tis tu\u00e6 succ\u00e9nsi, in templo sancto gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6 repr\u00e6sent\u00e1ri mere\u00e1mur.\nPer e\u00fandem.\n\n\nOr\u00e9mus. D\u00f3mine Jesu Christe, lux vera, qu\u00e6 ill\u00faminas omnem h\u00f3minem veni\u00e9ntem in hunc mundum: eff\u00fande bene \u2629 dicti\u00f3nem tuam super hos c\u00e9reos, et sancti \u2629 fica eos l\u00famine gr\u00e1ti\u00e6 tu\u00e6, et conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, sicut h\u00e6c lumin\u00e1ria igne vis\u00edbili acc\u00e9nsa noct\u00farnas dep\u00e9llunt t\u00e9nebras; ita corda nostra invis\u00edbili igne, id est, Sancti Sp\u00edritus splend\u00f3re illustr\u00e1ta, \u00f3mnium viti\u00f3rum c\u00e6cit\u00e1te c\u00e1reant: ut, purg\u00e1to mentis \u00f3culo, ea c\u00e9rnere p\u00f3ssimus, qu\u00e6 tibi sunt pl\u00e1cita et nostr\u00e6 sal\u00fati ut\u00edlia; quat\u00e9nus post hujus saeculi caligin\u00f3sa discr\u00edmina ad lucem indefici\u00e9ntem perven\u00edre mere\u00e1mur. Per te, Christe Jesu, Salv\u00e1tor mundi, qui in Trinit\u00e1te perf\u00e9cta vivis et regnas Deus, per \u00f3mnia saecula s\u00e6cul\u00f3rum.\nR. Amen.\n\n\nOr\u00e9mus. Omn\u00edpotens sempit\u00e9rne Deus, qui per M\u00f3ysen f\u00e1mulum tuum pur\u00edssimum \u00f3lei liqu\u00f3rem ad lumin\u00e1ria ante consp\u00e9ctum tuum j\u00fagiter concinn\u00e1nda pr\u00e6par\u00e1ri juss\u00edsti: bene \u2629 dicti\u00f3nis tu\u00e6 gr\u00e1tiam super hos c\u00e9reos ben\u00edgnus inf\u00fande; quat\u00e9nus sic admin\u00edstrent lumen ext\u00e9rius, ut, te don\u00e1nte, lumen Sp\u00edritus tui nostris non desit m\u00e9ntibus int\u00e9rius.\nPer Dominum.\n\n\nOr\u00e9mus. D\u00f3mine Jesu Christe, qui hodi\u00e9rna die, in nostr\u00e6 carnis subst\u00e1ntia inter h\u00f3mines app\u00e1rens, a par\u00e9ntibus in templo es pr\u00e6sent\u00e1tus: quem S\u00edmeon vener\u00e1bilis senex, l\u00famine Sp\u00edritus tui irradi\u00e1tus, agn\u00f3vit, susc\u00e9pit et bened\u00edxit: pr\u00e6sta prop\u00edtius; ut, ej\u00fasdem Sp\u00edritus Sancti gr\u00e1tia illumin\u00e1ti atque ed\u00f3cti, te ver\u00e1citer agnosc\u00e1mus et fid\u00e9liter dilig\u00e1mus: Qui cum Deo Patre in unit\u00e1te ej\u00fasdem Sp\u00edritus Sancti vivis et regnas Deus, per \u00f3mnia saecula s\u00e6cul\u00f3rum.\nR. Amen.\n*Finitis Orationibus, celebrans ponit incensum in thur\u00edbulum: deinde ter aspergit candelas aqua bened\u00edcta, dicendo Antiphonam \u201cAsp\u00e9rges me\u201d, sine cantu et sine Psalmo: et ter adolet incenso.*", 
      "id": "De Benedictione Candelarum", 
      "label": "De Benedictione Candelarum"
    }, 
    {
      "body": "*Tum dignior ex Clero accedit ad Altare, et ab eo Celebrans accipit Candelam, non genuflectens nec osculans manum illius. Postea Celebrans stans in medio ante Altare versus ad populum, distr\u00edbuit Candelas, primum digniori, a quo ipse acceperat; deinde Diacono et Subdiacono paratis, et aliis Clericis singulatim per ordinem, ultimo laicis: omnibus genuflectentibus, Candelam et manum Celebrantis osculantibus, exceptis Pr\u00e6latis, si adsint. Et cum inceperit distribuere Candelas, a Choro cantatur:*\n\n*Antiphona Luc 2:32.*\nAnt. Lumen ad revelati\u00f3nem g\u00e9ntium et gl\u00f3riam plebis tu\u00e6 Isra\u00ebl.\n*Luc 2:29-31.*\nNunc dim\u00edttis servum tuum, D\u00f3mine, sec\u00fandum verbum tuum in pace\n*Deinde repetitur tota Antiphona \u201cLumen ad revelati\u00f3nem g\u00e9ntium\u201d qu\u00e6 similiter repetitur post quemlibet Versum.*\nAnt. Lumen ad revelati\u00f3nem g\u00e9ntium et gl\u00f3riam plebis tu\u00e6 Isra\u00ebl.\nQuia vid\u00e9runt \u00f3culi mei salut\u00e1re tuum.\nAnt. Lumen ad revelati\u00f3nem g\u00e9ntium et gl\u00f3riam plebis tu\u00e6 Isra\u00ebl.\nQuod par\u00e1sti ante f\u00e1ciem \u00f3mnium populorum.\nAnt. Lumen ad revelati\u00f3nem g\u00e9ntium et gl\u00f3riam plebis tu\u00e6 Isra\u00ebl.\nGl\u00f3ria Patri, et F\u00edlio, et Spir\u00edtui Sancto.\nAnt. Lumen ad revelati\u00f3nem g\u00e9ntium et gl\u00f3riam plebis tu\u00e6 Isra\u00ebl.\nSicut erat in princ\u00edpio, et nunc, et semper, et in saecula s\u00e6cul\u00f3rum. Amen.\nAnt. Lumen ad revelati\u00f3nem g\u00e9ntium et gl\u00f3riam plebis tu\u00e6 Isra\u00ebl.\n\n\n*His expletis, cantatur:*\n*Antiph Ps 43:26.*\nAnt. Exs\u00farge, D\u00f3mine, \u00e1djuva nos: et l\u00edbera nos propter nomen tuum.\n*Ps 43:2.*\nDeus, \u00e1uribus nostris aud\u00edvimus: patres nostri annuntiav\u00e9runt nobis.\nGl\u00f3ria Patri.\nAnt. Exs\u00farge, D\u00f3mine, \u00e1djuva nos: et l\u00edbera nos propter nomen tuum.\n\n\n*Deinde Sacerdos dicit:*\nOr\u00e9mus.\nEx\u00e1udi, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, plebem tuam: et, qu\u00e6 extrins\u00e9cus \u00e1nnua tr\u00edbuis devoti\u00f3ne vener\u00e1ri, int\u00e9rius ass\u00e9qui gr\u00e1ti\u00e6 tu\u00e6 luce conc\u00e9de. Per Christum, D\u00f3minum nostrum.\nR. Amen.", 
      "id": "De Distributione Candelarum", 
      "label": "De Distributione Candelarum"
    }, 
    {
      "body": "*Primo Celebrans ponit incensum in thuribulum: postea Diaconus vertens se ad populum, dicit:*\nV. Proced\u00e1mus in pace.\nR. In n\u00f3mine Christi. Amen.\n*Pr\u00e6cedit thuriferarius cum thuribulo fumiganti: deinde Subdiaconus paratus, deferens Crucem, medius inter duos Acolythos cum candelabris accensis: sequitur Clerus per ordinem, ultimo Celebrans cum Diacono a sinistris, omnes cum Candelis accensis in manibus: et cantantur Antiphon\u00e6 sequentes:*\nAnt. Ad\u00f3rna th\u00e1lamum tuum, Sion, et s\u00fascipe Regem Christum: ampl\u00e9ctere Mar\u00edam, qu\u00e6 est coel\u00e9stis porta: ipsa enim portat Regem gl\u00f3ri\u00e6 novi l\u00faminis: subs\u00edstit Virgo, add\u00facens m\u00e1nibus F\u00edlium ante luc\u00edferum g\u00e9nitum: quem acc\u00edpiens S\u00edmeon in ulnas suas, pr\u00e6dic\u00e1vit p\u00f3pulis, D\u00f3minum eum esse vit\u00e6 et mortis et Salvat\u00f3rem mundi.\n\n*Luc 2:26, 27 et 28-29.*\nAnt. Resp\u00f3nsum acc\u00e9pit S\u00edmeon a Sp\u00edritu Sancto, non vis\u00farum se mortem, nisi vid\u00e9ret Christum D\u00f3mini: et cum ind\u00facerent P\u00faerum in templum, acc\u00e9pit eum in ulnas suas, et bened\u00edxit Deum, et dixit: Nunc dim\u00edttis servum tuum, D\u00f3mine, in pace.\nV. Cum ind\u00facerent p\u00faerum Jesum parentes ejus, ut f\u00e1cerent sec\u00fandum consuet\u00fadinem legis pro eo, ipse acc\u00e9pit eum in ulnas suas.\n\n*Et ingrediendo Ecclesiam, cantatur:*\nV. Obtul\u00e9runt pro eo D\u00f3mino par t\u00farturum, aut duos pullos columb\u00e1rum: * Sicut scriptum est in lege D\u00f3mini.\nV. Postquam impl\u00e9ti sunt dies purgati\u00f3nis Mar\u00ed\u00e6, sec\u00fandum legem Moysi, tul\u00e9runt Jesum in Jer\u00fasalem, ut s\u00edsterent eum Sicut scriptum est in lege D\u00f3mini.\nV. Gl\u00f3ria Patri, et F\u00edlio, et Spir\u00edtui Sancto.\nR. Sicut scriptum est in lege D\u00f3mini.\n*Finita Processione, celebrans et ministri accipiunt paramenta pro Missa. In Missa quae benedictionem candelarum sequitur, omittuntur psalmus \u201cIudica me, Deus\u201d cum sua antiphona, necnon confessio cum absolutione, versibus sequentibus atque orationibus \u201cAufer a nobis\u201d et \u201cOramus te, Domine\u201d. Sacerdos igitur cum ad altare accesserit, statim illud ascendit et osculatur in medio. Candel\u00e6 in manibus tenentur ad Evangelium et toto Canone.*", 
      "id": "De Processione", 
      "label": "De Processione"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 47:10-11.*\nSusc\u00e9pimus, Deus, miseric\u00f3rdiam tuam in m\u00e9dio templi tui: sec\u00fandum nomen tuum, Deus, ita et laus tua in fines terr\u00e6: just\u00edtia plena est d\u00e9xtera tua.\n*Ps 47:2.*\nMagnus D\u00f3minus, et laud\u00e1bilis nimis: in civit\u00e1te Dei nostri, in monte sancto ejus.\nGl\u00f3ria Patri.\nSusc\u00e9pimus, Deus, miseric\u00f3rdiam tuam in m\u00e9dio templi tui: sec\u00fandum nomen tuum, Deus, ita et laus tua in fines terr\u00e6: just\u00edtia plena est d\u00e9xtera tua.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Omn\u00edpotens sempit\u00e9rne Deus, majest\u00e1tem tuam s\u00fapplices exor\u00e1mus: ut, sicut unig\u00e9nitus F\u00edlius tuus hodi\u00e9rna die cum nostr\u00e6 carnis subst\u00e1ntia in templo est pr\u00e6sent\u00e1tus; ita nos f\u00e1cias purific\u00e1tis tibi m\u00e9ntibus pr\u00e6sent\u00e1ri.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Malach\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Malach 3:1-4.*\nH\u00e6c dicit D\u00f3minus Deus: Ecce, ego mitto Angelum meum, et pr\u00e6par\u00e1bit viam ante f\u00e1ciem meam. Et statim v\u00e9niet ad templum suum Domin\u00e1tor, quem vos quaeritis, et Angelus testam\u00e9nti, quem vos vultis. Ecce, venit, dicit D\u00f3minus exerc\u00edtuum: et quis p\u00f3terit cogit\u00e1re diem adv\u00e9ntus ejus, et quis stabit ad vid\u00e9ndum eum? Ipse enim quasi ignis conflans et quasi herba full\u00f3num: et sed\u00e9bit conflans et em\u00fandans arg\u00e9ntum, et purg\u00e1bit f\u00edlios Levi et col\u00e1bit eos quasi aurum et quasi arg\u00e9ntum: et erunt D\u00f3mino offer\u00e9ntes sacrif\u00edcia in just\u00edtia. Et plac\u00e9bit D\u00f3mino sacrif\u00edcium Juda et Jer\u00fasalem, sicut dies s\u00e6culi et sicut anni ant\u00edqui: dicit D\u00f3minus omn\u00edpotens.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 47:10-11; 47:9.*\nSusc\u00e9pimus, Deus, miseric\u00f3rdiam tuam in m\u00e9dio templi tui: sec\u00fandum nomen tuum, Deus, ita et laus tua in fines terr\u00e6.\nV. Sicut aud\u00edvimus, ita et v\u00eddimus in civit\u00e1te Dei nostri, in monte sancto ejus. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Senex P\u00faerum port\u00e1bat: Puer autem senem reg\u00e9bat. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 47:10-11; 47:9.*\nSusc\u00e9pimus, Deus, miseric\u00f3rdiam tuam in m\u00e9dio templi tui: sec\u00fandum nomen tuum, Deus, ita et laus tua in fines terr\u00e6.\nV. Sicut aud\u00edvimus, ita et v\u00eddimus in civit\u00e1te Dei nostri, in monte sancto ejus.\n*Luc 2:29-32.*\nNunc dim\u00edttis servum tuum, D\u00f3mine, sec\u00fandum verbum tuum in pace.\nV. Quia vid\u00e9runt \u00f3culi mei salut\u00e1re tuum.\nV.. Quod par\u00e1sti ante f\u00e1ciem \u00f3mnium popul\u00f3rum.\nV.. Lumen ad revelati\u00f3nem g\u00e9ntium et gl\u00f3riam plebis tu\u00e6 Isra\u00ebl.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 2:22-32.*\nIn illo t\u00e9mpore: Postquam impleti sunt dies purgati\u00f3nis Mar\u00ed\u00e6, sec\u00fandum legem Moysi, tul\u00e9runt Jesum in Jer\u00fasalem, ut s\u00edsterent eum D\u00f3mino, sicut scriptum est in lege D\u00f3mini: Quia omne mascul\u00ednum adap\u00e9riens vulvam sanctum D\u00f3mino voc\u00e1bitur. Et ut darent h\u00f3stiam, sec\u00fandum quod dictum est in lege D\u00f3mini, par t\u00farturum aut duos pullos columb\u00e1rum. Et ecce, homo erat in Jer\u00fasalem, cui nomen S\u00edmeon, et homo iste justus et timor\u00e1tus, exsp\u00e9ctans consolati\u00f3nem Isra\u00ebl, et Sp\u00edritus Sanctus erat in eo. Et resp\u00f3nsum acc\u00e9perat a Sp\u00edritu Sancto, non vis\u00farum se mortem, nisi prius vid\u00e9ret Christum D\u00f3mini. Et venit in sp\u00edritu in templum. Et cum ind\u00facerent p\u00faerum Jesum parentes ejus, ut f\u00e1cerent sec\u00fandum consuet\u00fadinem legis pro eo: et ipse acc\u00e9pit eum in ulnas suas, et bened\u00edxit Deum, et dixit: Nunc dim\u00edttis servum tuum, D\u00f3mine, sec\u00fandum verbum tuum in pace: Quia vid\u00e9runt \u00f3culi mei salut\u00e1re tuum: Quod par\u00e1sti ante f\u00e1ciem \u00f3mnium popul\u00f3rum: Lumen ad revelati\u00f3nem g\u00e9ntium et gl\u00f3riam plebis tu\u00e6 Isra\u00ebl.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:3.*\nDiff\u00fasa est gr\u00e1tia in l\u00e1biis tuis: propt\u00e9rea bened\u00edxit te Deus in \u00e6t\u00e9rnum, et in saeculum saeculi.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Ex\u00e1udi, D\u00f3mine, preces nostras: et, ut digna sint m\u00fanera, qu\u00e6 \u00f3culis tu\u00e6 majest\u00e1tis off\u00e9rimus, subs\u00eddium nobis tu\u00e6 piet\u00e1tis imp\u00e9nde.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Nativitate Domini*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Quia per incarn\u00e1ti Verbi myst\u00e9rium nova mentis nostr\u00e6 \u00f3culis lux tu\u00e6 clarit\u00e1tis inf\u00falsit: ut, dum visib\u00edliter Deum cogn\u00f3scimus, per hunc in invisib\u00edlium amorem rapi\u00e1mur. Et ideo cum Angelis et Arch\u00e1ngelis, cum Thronis et Dominati\u00f3nibus cumque omni mil\u00edtia coel\u00e9stis ex\u00e9rcitus hymnum gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6 c\u00e1nimus, sine fine dic\u00e9ntes.", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Luc 2:26.*\nResp\u00f3nsum acc\u00e9pit S\u00edmeon a Sp\u00edritu Sancto, non vis\u00farum se mortem, nisi vid\u00e9ret Christum D\u00f3mini.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Deus noster: ut sacros\u00e1ncta myst\u00e9ria, qu\u00e6 pro reparati\u00f3nis nostr\u00e6 mun\u00edmine contul\u00edsti, interced\u00e9nte be\u00e1ta Mar\u00eda semper V\u00edrgine, et pr\u00e6sens nobis rem\u00e9dium esse f\u00e1cias et fut\u00farum.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Je\u015bli po\u015bwi\u0119cenie \u015bwiec oraz procesja nie mog\u0105 zosta\u0107 odprawione w uroczystej formie, ze wzgl\u0119du na brak wy\u015bwi\u0119conych duchownych, dopuszcza si\u0119 u\u017cycie uproszczonej formy, nawet bez \u015bpiewu, o ile przynajmniej trzech ministrant\u00f3w asystuje celebransowi.*\n*Celebrans, ubrany w bia\u0142\u0105 alb\u0119, bez ornatu, wraz z asystentami, ubranymi podobnie, idzie b\u0142ogos\u0142awi\u0107 \u015bwiece, kt\u00f3re znajduj\u0105 si\u0119 na \u015brodku, przed o\u0142tarzem, po stronie lekcji. Stoj\u0105c zwr\u00f3conym w stron\u0119 o\u0142tarza, celebrans, ze z\u0142\u0105czonymi r\u0119koma, uroczystym g\u0142osem m\u00f3wi:*\n\nV. Pan z wami.\nR. I z duchem twoim.\nM\u00f3dlmy si\u0119.\nOjcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce: Ty\u015b wszystko stworzy\u0142 z niczego i z Twojej woli dzi\u0119ki pracy pszcz\u00f3\u0142 powsta\u0142 wosk do wytworzenia \u015bwiec. Ty spe\u0142ni\u0142e\u015b w dniu dzisiejszym pro\u015bb\u0119 sprawiedliwego Symeona. Wzywaj\u0105c tedy naj\u015bwi\u0119tszego Twego imienia za wstawiennictwem b\u0142ogos\u0142awionej Maryi zawsze Dziewicy, kt\u00f3rej uroczysto\u015b\u0107 nabo\u017cnie dzisiaj obchodzimy, i wszystkich \u015awi\u0119tych Twoich kornie Ci\u0119 b\u0142agamy, aby\u015b raczy\u0142 pob\u0142ogo \u2629 s\u0142awi\u0107 i po \u2629 \u015bwi\u0119ci\u0107 te \u015bwiece na u\u017cytek ludzi, dla zdrowia cia\u0142 i dusz zar\u00f3wno na ziemi, jak na morzu. Ze \u015bwi\u0119tych Twych niebios, ze stolicy Twego majestatu racz wys\u0142ucha\u0107 g\u0142osu tego ludu Twojego, kt\u00f3ry pragnie ze czci\u0105 nosi\u0107 je w r\u0119ku i \u015bpiewem Ci\u0119 wielbi\u0107. B\u0105d\u017a mi\u0142o\u015bciw wszystkim wo\u0142aj\u0105cym do Ciebie, kt\u00f3rych poby\u0142e\u015b najdro\u017csz\u0105 Krwi\u0105 Twego Syna:\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.\n\n\nM\u00f3dlmy si\u0119.\nWszechmog\u0105cy wieczny Bo\u017ce, Ty\u015b stawi\u0142 dzi\u015b w \u015bwi\u0105tyni Twojej Jednorodzonego Syna Twego, by wzi\u0105\u0142 Go na r\u0119ce \u015bwi\u0119ty Symeon. Kornie b\u0142agamy Tw\u0105 dobro\u0107: racz pob\u0142ogo \u2629 s\u0142awi\u0107 i po \u2629 \u015bwi\u0119ci\u0107 oraz \u015bwiat\u0142em niebieskiej \u0142aski zapali\u0107 te \u015bwiece, kt\u00f3re my, s\u0142udzy Twoi, bierzemy dla chwa\u0142y Twego imienia i zapalone pragniemy je nosi\u0107. Oby\u015bmy ofiaruj\u0105c je Tobie, Panu Bogu naszemu, zdo\u0142ali godnie stan\u0105\u0107 w \u015bwi\u0105tyni Twojej chwa\u0142y, p\u0142on\u0105\u0107 \u015bwi\u0119tym ogniem najs\u0142odszej Twojej mi\u0142o\u015bci.\nPrzez tego\u017c Pana.\n\n\nM\u00f3dlmy si\u0119.\nPanie Jezu Chryste, \u015bwiat\u0142o\u015bci prawdziwa, kt\u00f3ry o\u015bwiecasz ka\u017cdego cz\u0142owieka na ten \u015bwiat przychodz\u0105cego, ze\u015blij b\u0142ogo \u2629 s\u0142awie\u0144stwo swoje na te \u015bwiece i u \u2629 \u015bwi\u0119\u0107 je jasno\u015bci\u0105 \u0142aski Twojej. Spraw te\u017c mi\u0142o\u015bciwie: jako te \u015bwiece ogniem widzialnym zapalone rozpraszaj\u0105 ciemno\u015bci nocy, tak niechaj serca nasze, ogniem niewidzialnym, to jest jasno\u015bci\u0105 Ducha \u015awi\u0119tego o\u015bwiecone, wolne b\u0119d\u0105 od wszelkiego za\u015blepienia w grzechach, aby\u015bmy wzrokiem oczyszczonego ducha mogli dostrzec, co si\u0119 Tobie podoba i jest po\u017cyteczne dla naszego zbawienia i aby\u015bmy pokonawszy niebezpieczne ciemno\u015bci tego \u015bwiata mogli wej\u015b\u0107 do niegasn\u0105cej \u015bwiat\u0142o\u015bci. Przez Ciebie Jezu Chryste, Zbawicielu \u015bwiata, kt\u00f3ry w doskona\u0142ej Tr\u00f3jcy \u017cyjesz i kr\u00f3lujesz B\u00f3g, przez wszystkie wieki wiek\u00f3w.\nR. Amen.\n\n\nM\u00f3dlmy si\u0119.\nWszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, kt\u00f3ry przez Moj\u017cesza, s\u0142ug\u0119 Swego, kaza\u0142e\u015b przygotowa\u0107 czyst\u0105 oliw\u0119 do lamp, aby stale p\u0142on\u0119\u0142y przed Twoim obliczem, ze\u015blij w dobroci Swojej \u0142ask\u0119 b\u0142ogo \u2629 s\u0142awie\u0144stwa Twojego na te \u015bwiece, niech tak nam daj\u0105 jasno\u015b\u0107 zewn\u0119trzn\u0105, aby za \u0142ask\u0105 Twoj\u0105 nie zabrak\u0142o naszym sercom \u015bwiat\u0142a Ducha \u015awi\u0119tego.\nPrzez Pana.\n\n\nM\u00f3dlmy si\u0119.\nPanie Jezu Chryste, Ty ukazawszy si\u0119 mi\u0119dzy lud\u017ami w prawdziwym naszym ciele, w dniu dzisiejszym zosta\u0142e\u015b przez rodzic\u00f3w ofiarowany w \u015bwi\u0105tyni. Czcigodny starzec Symeon, opromieniony \u015bwiat\u0142em Twego Ducha, pozna\u0142 Ciebie, wzi\u0105\u0142 na r\u0119ce i b\u0142ogos\u0142awi\u0142. Spraw \u0142askawie, aby\u015bmy o\u015bwieceni i pouczeni \u0142ask\u0105 tego\u017c Ducha \u015awi\u0119tego, poznali Ci\u0119 prawdziwie i wiernie ukochali: Kt\u00f3ry \u017cyjesz i kr\u00f3lujesz na wieki wiek\u00f3w.\nR. Amen.\n*Po zako\u0144czeniu modlitw, celebrans nak\u0142ada kadzid\u0142o do trybularza. Nast\u0119pnie trzykrotnie kropi \u015bwiece wod\u0105 \u015bwi\u0119con\u0105, recytuj\u0105c antyfon\u0119 \u201cAsperges me\u201d, po czym trzykrotnie okadza \u015bwiece.*", 
      "id": "De Benedictione Candelarum", 
      "label": "Po\u015bwi\u0119cenie \u015awiec"
    }, 
    {
      "body": "*Nast\u0119pnie starszy kleryk podchodzi do o\u0142tarza i podaje \u015bwiece celebransowi, kt\u00f3ry nie przykl\u0119ka ani nie ca\u0142uje r\u0119ki kleryka. Celebrans staje na \u015brodku, przed o\u0142tarzem, odwraca si\u0119 w stron\u0119 ludu i rozdaje \u015bwiece \u2013 najpierw starszemu klerykowi, od kt\u00f3rego otrzyma\u0142 \u015bwiece, nast\u0119pnie diakonom i subdiakonom w ornatach i pozosta\u0142ym klerykom wed\u0142ug porz\u0105dku, jednemu po drugim. Na ko\u0144cu rozdaje \u015bwiece wiernym \u015bwieckim. Ka\u017cdy, z wyj\u0105tkiem pra\u0142at\u00f3w, kl\u0119ka i ca\u0142uje \u015bwiec\u0119\u00a0oraz r\u0119k\u0119 celebransa. Kiedy rozdawanie \u015bwiec rozpoczyna si\u0119, ch\u00f3r \u015bpiewa:*\n\n*Antyfona \u0141k 2:32*\nAnt. \u015awiat\u0142o na objawienie dla pogan i chwa\u0142\u0119 ludu Twego, Izraela.\n*\u0141k 2:29-31*\nTeraz, o Panie, wed\u0142ug Twego s\u0142owa, uwalniasz s\u0142ug\u0119 Swego w pokoju.\nAnt. \u015awiat\u0142o na objawienie dla pogan i chwa\u0142\u0119 ludu Twego, Izraela.\nBo moje oczy ujrza\u0142y Twoje zbawienie.\nAnt. \u015awiat\u0142o na objawienie dla pogan i chwa\u0142\u0119 ludu Twego, Izraela.\nKt\u00f3re\u015b zgotowa\u0142 dla wszystkich narod\u00f3w.\nAnt. \u015awiat\u0142o na objawienie dla pogan i chwa\u0142\u0119 ludu Twego, Izraela.\nChwa\u0142a Ojcu i Synowi, i Duchowi \u015awi\u0119temu.\nAnt. \u015awiat\u0142o na objawienie dla pogan i chwa\u0142\u0119 ludu Twego, Izraela.\nJak by\u0142a na pocz\u0105tku, teraz i zawsze, i na wieki wiek\u00f3w. Amen.\nAnt. \u015awiat\u0142o na objawienie dla pogan i chwa\u0142\u0119 ludu Twego, Izraela.\n\n\n*Nast\u0119pnie ch\u00f3r \u015bpiewa:*\n*Antyfona Ps 43:26*\nAnt. Na pomoc nam powsta\u0144 o Panie i wyzw\u00f3l nas dla chwa\u0142y imienia Twego.\n*Ps 43:2*\nBo\u017ce, s\u0142yszeli\u015bmy na w\u0142asne uszy, ojcowie nasi nam opowiedzieli.\nChwa\u0142a Ojcu.\nAnt. Na pomoc nam powsta\u0144 o Panie i wyzw\u00f3l nas dla chwa\u0142y imienia Twego.\n\n\n*Nast\u0119pnie kap\u0142an m\u00f3wi:*\nM\u00f3dlmy si\u0119.\nProsimy Ci\u0119, Panie, wys\u0142uchaj modlitwy Swojego ludu i spraw, aby\u015bmy przez \u015bwiat\u0142o Twojej \u0142aski osi\u0105gn\u0119li wewn\u0119trznie to, co pozwalasz zewn\u0119trznie co roku obchodzi\u0107. Przez Chrystusa, Pana naszego.\nR. Amen.", 
      "id": "De Distributione Candelarum", 
      "label": "Rozdawanie \u015awiec"
    }, 
    {
      "body": "*Najpierw celebrans nak\u0142ada kadzid\u0142o do trybularza, nast\u0119pnie diakon odwraca si\u0119 w stron\u0119 ludu i m\u00f3wi:*\nV. Id\u017amy w pokoju.\nR. W imi\u0119 Chrystusa. Amen.\n\n*Pierwszy idzie ministrant nios\u0105cy kadzid\u0142o, nast\u0119pnie subdiakon w ornacie, nios\u0105cy krzy\u017c i otoczony przez dw\u00f3ch akolit\u00f3w z zapalonymi \u015bwiecami, dalej kler wed\u0142ug porz\u0105dku, na ko\u0144cu celebrans z diakonem po jego lewicy. Wszyscy trzymaj\u0105 w r\u0119kach zapalone \u015bwiece i \u015bpiewaj\u0105 nast\u0119puj\u0105ce hymny:*\nAnt. Przyozd\u00f3b, Syjonie swoje mieszkanie i przyjmij Chrystusa Kr\u00f3la: powitaj z mi\u0142o\u015bci\u0105 Maryj\u0119, kt\u00f3ra jest bram\u0105 niebios: Ona bowiem niesie Kr\u00f3la chwa\u0142y w nowym blasku. Zatrzymuje si\u0119 Dziewica nios\u0105c na r\u0119ku Syna przed jutrzenk\u0105 zrodzonego: Symeon bior\u0105c go na r\u0119ce swoje, og\u0142osi\u0142 narodom, \u017ce On jest Panem \u017cycia i \u015bmierci oraz Zbawicielem \u015bwiata.\n\n*\u0141k 2:26-27,28-29*\nAnt. Symeon otrzyma\u0142 zapowied\u017a od Ducha \u015awi\u0119tego, \u017ce nie umrze, dop\u00f3ki by pierwej nie ogl\u0105da\u0142 Chrystusa Pa\u0144skiego. I gdy wnosili Dzieci\u0105tko do \u015bwi\u0105tyni, on wzi\u0105\u0142 Je na r\u0119ce swoje i wielbi\u0142 Boga m\u00f3wi\u0105c: Teraz, o Panie, uwalniasz Swego s\u0142ug\u0119 w pokoju.\nV. Gdy wnosili Dzieci\u0105tko Jezus Jego rodzice, aby ze wzgl\u0119du na Nie wype\u0142ni\u0107 przepis Prawa, on wzi\u0105\u0142 Je na r\u0119ce swoje.\n\n*Wchodz\u0105c ponownie do ko\u015bcio\u0142a \u015bpiewaj\u0105:*\nV. Z\u0142o\u017cyli Panu jako ofiar\u0119 za Niego par\u0119 synagorlic albo dwa go\u0142\u0105bki. * Jak napisano w Zakonie Pa\u0144skim.\nV. Gdy si\u0119 spe\u0142ni\u0142y dni oczyszczenia Maryi wed\u0142ug Prawa Moj\u017ceszowego, przynie\u015bli Jezusa do Jeruzalem, aby Go stawi\u0107 przed Panem.\nV. Chwa\u0142a Ojcu, i Synowi, i Duchowi \u015awi\u0119temu.\nR. Jak napisano w Zakonie Pa\u0144skim.\n*Kiedy procesja dobiegnie ko\u0144ca, celebrans i asysta zak\u0142adaj\u0105 westymenty przeznaczone do odprawiania Mszy. We Mszy nast\u0119puj\u0105cej po po\u015bwi\u0119ceniu \u015bwiec, pomija si\u0119 modlitwy u stopni o\u0142tarza oraz modlitwy \u201cAufer a nobis\u201d i \u201cOramus te, Domine\u201d. Kiedy kap\u0142an podejdzie do o\u0142tarza, od razu wchodzi po stopniach i ca\u0142uje go po\u015brodku. Zapalone \u015bwiece trzyma si\u0119 w r\u0119kach podczas czytania Ewangelii i podczas Kanonu.*", 
      "id": "De Processione", 
      "label": "Procesja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 47:10-11*\nO Bo\u017ce, przyj\u0119li\u015bmy Twe mi\u0142osierdzie w po\u015brodku Twojej \u015bwi\u0105tyni. Jak Imi\u0119 Twe, Bo\u017ce, tak i chwa\u0142a Twoja si\u0119ga kra\u0144c\u00f3w ziemi. Prawica Twoja pe\u0142na jest Sprawiedliwo\u015bci.\n*Ps 47:2*\nWielki jest Pan i godny wszelkiej chwa\u0142y w Mie\u015bcie Boga naszego, na \u015bwi\u0119tej Jego g\u00f3rze.\nChwa\u0142a Ojcu.\nO Bo\u017ce, przyj\u0119li\u015bmy Twe mi\u0142osierdzie w po\u015brodku Twojej \u015bwi\u0105tyni. Jak Imi\u0119 Twe, Bo\u017ce, tak i chwa\u0142a Twoja si\u0119ga kra\u0144c\u00f3w ziemi. Prawica Twoja pe\u0142na jest Sprawiedliwo\u015bci.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, b\u0142agamy pokornie Tw\u00f3j majestat, spraw, aby\u015bmy stan\u0119li przed Tob\u0105 z oczyszczonymi sercami, jak w dniu dzisiejszym Jednorodzony Syn Tw\u00f3j zosta\u0142 przedstawiony w \u015bwi\u0105tyni w prawdziwym naszym ciele.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Malachiasza.\n*Ml 3:1-4*\n*Przyj\u015bcie Chrystusa do \u015bwi\u0105tyni rozpoczyna dzie\u0142o oczyszczenia i u\u015bwi\u0119cenia zapowiedziane przez Prorok\u00f3w.*\nTo m\u00f3wi Pan B\u00f3g: Oto ja posy\u0142am Anio\u0142a mego i przygotuje droge przed obliczem moim. A przyjdzie natychmiast do swojej \u015bwi\u0105tyni W\u0142adca, kt\u00f3rego wy szukacie i Anio\u0142 Przymierza, kt\u00f3rego wy pragniecie. Oto przybywa \u2013 m\u00f3wi Pan Zast\u0119p\u00f3w; i kt\u00f3\u017c zdo\u0142a my\u015bl\u0105 obj\u0105\u0107 dzie\u0144 przyj\u015bcia Jego, i kt\u00f3\u017c si\u0119 ostoi na Jego widok. On bowiem jest jako ogie\u0144, co topi, i jako ziele farbiarzy. I usi\u0105dzie topi\u0105c i oczyszczaj\u0105c srebro; i oczy\u015bci syn\u00f3w Lewi, i przecedzi ich niby z\u0142oto i srebro, a b\u0119d\u0105 Panu sk\u0142ada\u0107 ofiary wed\u0142ug sprawiedliwo\u015bci. I b\u0119dzie si\u0119 podoba\u0107 Panu ofiara Judy i Jeruzalem jako za dawnych dni i jako za lat dawno minionych: m\u00f3wi Pan Wszechmog\u0105cy.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 47:10-11; 47:9*\nO Bo\u017ce, przyj\u0119li\u015bmy Twe mi\u0142osierdzie w po\u015brodku Twojej \u015bwi\u0105tyni. Jak Imi\u0119 Twe, Bo\u017ce, tak i chwa\u0142a Twoja si\u0119ga kra\u0144c\u00f3w ziemi.\nV. Jako\u015bmy s\u0142yszeli, tak ujrzeli\u015bmy w mie\u015bcie Boga naszego, na g\u00f3rze Jego \u015bwi\u0119tej. Alleluja, alleluja.\nV. Starzec ni\u00f3s\u0142 dzieci\u0119, lecz dzieci\u0119 starcem rz\u0105dzi\u0142o. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 47:10-11; 47:9*\nO Bo\u017ce, przyj\u0119li\u015bmy Twe mi\u0142osierdzie w po\u015brodku Twojej \u015bwi\u0105tyni. Jak Imi\u0119 Twe, Bo\u017ce, tak i chwa\u0142a Twoja si\u0119ga kra\u0144c\u00f3w ziemi.\nV. Jako\u015bmy s\u0142yszeli, tak ujrzeli\u015bmy w mie\u015bcie Boga naszego, na g\u00f3rze Jego \u015bwi\u0119tej.\n*\u0141k 2:29-32*\nTeraz, o Panie, wed\u0142ug Twego s\u0142owa, uwalniasz s\u0142ug\u0119 Swego w pokoju.\nV. Bo moje oczy ujrza\u0142y Twoje zbawienie.\nV. Kt\u00f3re\u015b zgotowa\u0142 dla wszystkich narod\u00f3w.\nV. \u015awiat\u0142o na objawienie dla pogan i chwa\u0142\u0119 ludu Twego, Izraela.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 2:22-32*\nOnego czasu: Gdy si\u0119 wype\u0142ni\u0142y dni oczyszczenia Maryi wed\u0142ug Prawa Moj\u017ceszowego, przynie\u015bli Jezusa do Jeruzalem, aby stawi\u0107 Go przed Panem, jako napisano jest w prawie Pa\u0144skim: Ka\u017cdy ch\u0142opiec pierworodny b\u0119dzie po\u015bwi\u0119cony Panu, oraz, by z\u0142o\u017cy\u0107 ofiar\u0119 wed\u0142ug tego, co powiedziano w prawie Pa\u0144skim, par\u0119 synogarlic albo dwa go\u0142\u0105bki.\nA oto by\u0142 w Jerozolimie cz\u0142owiek imieniem Symeon, a ten by\u0142 sprawiedliwym i boj\u0105cym si\u0119 Boga, i wyczekiwa\u0142 pociechy Izraela, a Duch \u015awi\u0119ty by\u0142 w nim. I otrzyma\u0142 by\u0142 zapowied\u017a od Ducha \u015awi\u0119tego, \u017ce nie umrze, dop\u00f3ki by pierwej nie ogl\u0105da\u0142 Chrystusa Pa\u0144skiego. A wiedziony natchnieniem, przyby\u0142 do \u015bwi\u0105tyni. I gdy wnosili Dzieci\u0105tko Jezus rodzice Jego, aby ze wzgl\u0119du na Nie wype\u0142ni\u0107 przepis prawa, on wzi\u0105\u0142 je na r\u0119ce swoje i wielbi\u0142 Boga, m\u00f3wi\u0105c:\n\u00abTeraz, o Panie, wed\u0142ug Twego s\u0142owa, uwalniasz s\u0142ug\u0119 Twego w pokoju, bo moje oczy ujrza\u0142y Twoje zbawienie, kt\u00f3re\u015b zgotowa\u0142 dla wszystkich narod\u00f3w: \u015awiat\u0142o na objawienie dla pogan i chwa\u0142\u0119 ludu Twego, Izraela\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:3*\nWdzi\u0119k rozla\u0142 si\u0119 na Twoich wargach, przeto B\u00f3g pob\u0142ogos\u0142awi\u0142 Ci\u0119 na wieki.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Wys\u0142uchaj, Panie, pr\u00f3\u015bb naszych i u\u017cycz Swej mi\u0142o\u015bciwej pomocy, by godnymi sta\u0142y si\u0119 dary, kt\u00f3re przed oblicze majestatu Twego zanosimy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Bo\u017cym Narodzeniu*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nAlbowiem przez tajemnic\u0119 wcielonego S\u0142owa zaja\u015bnia\u0142 oczom naszej duszy nowy blask Twojej \u015bwiat\u0142o\u015bci, aby\u015bmy poznaj\u0105c Boga w widzialnej postaci, zostali przeze\u0144 porwani do umi\u0142owania rzeczy niewidzialnych.\nPrzeto z Anio\u0142ami i Archanio\u0142ami, z Tronami i Pa\u0144stwami oraz ze wszystkimi hufcami wojska niebieskiego \u015bpiewamy hymn ku Twej chwale, wo\u0142aj\u0105c bez ko\u0144ca:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*\u0141k 2:26*\nSymeon otrzyma\u0142 zapowied\u017a od Ducha \u015awi\u0119tego, \u017ce nie umrze, dop\u00f3ki by pierwej nie ogl\u0105da\u0142 Chrystusa Pa\u0144skiego.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie Bo\u017ce nasz, aby \u015bwi\u0119te tajemnice, kt\u00f3re ustanowi\u0142e\u015b dla zapewnienia naszego zbawienia, sta\u0142y si\u0119 nam, za przyczyn\u0105 Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi zawsze Dziewicy, zbawiennym lekarstwem dla \u017cycia doczesnego i przysz\u0142ego.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
