{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u \u015a\u015b. Jana i Paw\u0142a", 
      "3 klasy", 
      "Szaty fioletowe"
    ], 
    "date": "2017-03-03", 
    "description": "Dzisiaj poucza nas Ko\u015bci\u00f3\u0142 o chrze\u015bcija\u0144skiej ja\u0142mu\u017cnie. Patronowie ko\u015bcio\u0142a stacyjnego ws\u0142awili si\u0119 mi\u0142osierdziem dla ubogich. Bazylik\u0119 ku ich czci ufundowa\u0142 senator Pammachiusz, kt\u00f3ry ca\u0142e mienie rozda\u0142 ubogim. W czytaniach mszalnych przestrzega nas Ko\u015bci\u00f3\u0142 przed pozostawaniem na pokucie zewn\u0119trznej. Szczero\u015b\u0107 naszego nawr\u00f3cenia okazuje si\u0119 przede wszystkim w mi\u0142o\u015bci bli\u017aniego, kt\u00f3ra musi ogarn\u0105\u0107 tak\u017ce nieprzyjaci\u00f3\u0142. Mi\u0142osierdzie upodabnia nas do Boga.", 
    "tempora": null, 
    "title": "Pi\u0105tek po Popielcu"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 29:11.*\nAud\u00edvit D\u00f3minus, et mis\u00e9rtus est mihi: D\u00f3minus factus est adj\u00fator meus.\n*Ps 29:2*\nExalt\u00e1bo te, D\u00f3mine, qu\u00f3niam suscep\u00edsti me: nec delect\u00e1sti inim\u00edcos meos super me.\nGl\u00f3ria Patri.\nAud\u00edvit D\u00f3minus, et mis\u00e9rtus est mihi: D\u00f3minus factus est adj\u00fator meus.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Incho\u00e1ta jej\u00fania, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, ben\u00edgno favore pros\u00e9quere: ut observ\u00e1ntiam, quam corpor\u00e1liter exhib\u00e9mus, m\u00e9ntibus etiam sinc\u00e9ris exerc\u00e9re vale\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Isa\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Isa 58:1-9*\nH\u00e6c dicit D\u00f3minus Deus: Clama, ne cesses: quasi tuba ex\u00e1lta vocem tuam: et ann\u00fantia p\u00f3pulo meo sc\u00e9lera e\u00f3rum, et d\u00f3mui Jacob pecc\u00e1ta e\u00f3rum. Me \u00e9tenim de die in diem qu\u00e6runt, et scire vias meas volunt: quasi gens, qu\u00e6 just\u00edtiam f\u00e9cerit, et jud\u00edcium Dei sui non derel\u00edquerit: rogant me jud\u00edcia just\u00edti\u00e6: appropinqu\u00e1re Deo volunt. Quare jejun\u00e1vimus, et non aspex\u00edsti: humili\u00e1vimus \u00e1nimas nostras, et nesc\u00edsti? Ecce, in die jej\u00fanii vestri inv\u00e9nitur vol\u00fantas vestra, et omnes debit\u00f3res vestros rep\u00e9titis. Ecce, ad lites et contenti\u00f3nes jejun\u00e1tis, et perc\u00fatitis pugno \u00edmpie. Nol\u00edte jejun\u00e1re sicut usque ad hanc diem, ut audi\u00e1tur in exc\u00e9lso clamor vester. Numquid tale est jej\u00fanium, quod el\u00e9gi, per diem affl\u00edgere h\u00f3minem \u00e1nimam suam? numquid contorqu\u00e9re quasi c\u00edrculum caput suum, et saccum et c\u00ednerem st\u00e9rnere? numquid istud voc\u00e1bis jej\u00fanium, et diem accept\u00e1bilem D\u00f3mino? Nonne hoc est magis jej\u00fanium quod el\u00e9gi? diss\u00f3lve colligati\u00f3nes impiet\u00e1tis, solve fasc\u00edculos deprim\u00e9ntes: dim\u00edtte eos, qui confr\u00e1cti sunt, l\u00edberos, et omne onus dir\u00fampe. Frange esuri\u00e9nti panem tuum, et eg\u00e9nos vag\u00f3sque induc in domum tuam: cum v\u00edderis nudum, operi eum, et carnem tuam ne desp\u00e9xeris. Tunc er\u00fampet quasi mane lumen tuum, et s\u00e1nitas tua c\u00edtius ori\u00e9tur, et ante\u00edbit f\u00e1ciem tuam just\u00edtia tua, et gl\u00f3ria D\u00f3mini c\u00f3lligete. Tunc invoc\u00e1bis, et D\u00f3minus ex\u00e1udiet: clam\u00e1bis, et dicet: Ecce, adsum. Quia mis\u00e9ricors sum, D\u00f3minus, Deus tuus.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 26:4*\nUnam p\u00e9tii a D\u00f3mino, hanc requ\u00edram, ut inh\u00e1bitem in domo D\u00f3mini,\nV. Ut v\u00eddeam volupt\u00e1tem D\u00f3mini, et pr\u00f3tegar a templo sancto ejus.\n*Ps 102:10*\nD\u00f3mine, non sec\u00fandum pecc\u00e1ta nostra, qu\u00e6 f\u00e9cimus nos: neque sec\u00fandum iniquit\u00e1tes nostras retr\u00edbuas nobis\n*Ps 78:8-9*\nD\u00f3mine, ne mem\u00edneris iniquit\u00e1tum nostrarum antiquarum: cito ant\u00edcipent nos miseric\u00f3rdi\u00e6 tu\u00e6, quia p\u00e1uperes facti sumus nimis. (Hic genuflectitur)\nV. Adjuva nos, Deus, salut\u00e1ris noster: et propter gl\u00f3riam n\u00f3minis tui, D\u00f3mine, libera nos: et prop\u00edtius esto pecc\u00e1tis nostris, propter nomen tuum.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matthaeum.\n*Matt 5:43-48; 6:1-4*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Aud\u00edstis, quia dictum est: Diliges pr\u00f3ximum tuum, et odio hab\u00e9bis inim\u00edcum tuum. Ego autem dico vobis: Dil\u00edgite inim\u00edcos vestros, benef\u00e1cite his, qui od\u00e9runt vos, et or\u00e1te pro persequ\u00e9ntibus et calumni\u00e1ntibus vos, ut sitisf\u00edlii Patris vestri, qui in coelis est: qui solem suum oriri facit super bonos et malos, et pluit super justos et inj\u00fastos. Si enim dil\u00edgitis eos, qui vos d\u00edligunt, quam merc\u00e9dem hab\u00e9bitis? nonne et public\u00e1ni hoc f\u00e1ciunt? Et si salutav\u00e9ritis fratres vestros tantum, quid \u00e1mplius f\u00e1citis? nonne et \u00e9thnici hoc f\u00e1ciunt? Est\u00f3te ergo vos perf\u00e9cti, sicut et Pater vester coel\u00e9stis perf\u00e9ctus est. Att\u00e9ndite, ne just\u00edtiam vestram faci\u00e1tis coram hom\u00ednibus, ut vide\u00e1mini ab eis: ali\u00f3quin merc\u00e9dem non hab\u00e9bitis apud Patrem vestrum, qui in coelis est. Cum ergo facis eleem\u00f3synam, noli tuba c\u00e1nere ante te, sicut hyp\u00f3crit\u00e6 f\u00e1ciunt in synag\u00f3gis et in vicis, ut honorific\u00e9ntur ab hom\u00ednibus. Amen, dico vobis, recep\u00e9runt merc\u00e9dem suam. Te autem faci\u00e9nte eleem\u00f3synam, n\u00e9sciat sin\u00edstra tua, quid f\u00e1ciat d\u00e9xtera tua, ut sit eleem\u00f3syna tua in absc\u00f3ndito, et Pater tuus, qui videt in absc\u00f3ndito, reddet tibi.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 118:154; 118:125*\nD\u00f3mine, viv\u00edfica me sec\u00fandum el\u00f3quium tuum: ut sciam testim\u00f3nia tua.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Sacrif\u00edcium, D\u00f3mine, observ\u00e1nti\u00e6 quadragesim\u00e1lis, quod off\u00e9rimus, pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus: ut tibi et mentes nostras reddat acc\u00e9ptas, et contin\u00e9nti\u00e6 prompti\u00f3ris nobis tr\u00edbuat facult\u00e1tem.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Quadragesima*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper, et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine, sancte Pater, omn\u00edpotens \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui corpor\u00e1li iei\u00fanio v\u00edtia c\u00f3mprimis, mentem \u00e9levas, virt\u00fatem larg\u00edris et pr\u01fdmia: per Christum D\u00f3minum nostrum. Per quem maiest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. C\u00e6li c\u00e6lor\u00famque Virt\u00fates, ac be\u00e1ta S\u00e9raphim, s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces, ut admitti i\u00fabeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessi\u00f3ne dicentes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 2:11-12*\nServite D\u00f3mino in tim\u00f3re, et exsult\u00e1te ei cum trem\u00f3re: appreh\u00e9ndite discipl\u00ednam, ne pere\u00e1tis de via justa.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sp\u00edritum nobis, D\u00f3mine, tu\u00e6 cant\u00e1tis inf\u00fande: ut, quos uno pane coel\u00e9sti sati\u00e1sti, tua f\u00e1cias piet\u00e1te conc\u00f3rdes.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 29:11*\nPan mnie wys\u0142ucha\u0142 i zmi\u0142owa\u0142 si\u0119 nade mn\u0105; Pan sta\u0142 si\u0119 moim wspomo\u017cycielem.\n*Ps 29:2*\nS\u0142awi\u0107 Ci\u0119 b\u0119d\u0119, Panie, bo mnie wybawi\u0142e\u015b i nie sprawi\u0142e\u015b ze mnie uciechy mym wrogom.\nChwa\u0142a Ojcu.\nPan mnie wys\u0142ucha\u0142 i zmi\u0142owa\u0142 si\u0119 nade mn\u0105; Pan sta\u0142 si\u0119 moim wspomo\u017cycielem.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, wspieraj \u0142askawie rozpocz\u0119te posty, aby\u015bmy szczerze przestrzegali w duszy wyrzeczenia, kt\u00f3re ciele\u015bnie zachowujemy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Izajasza.\n*Iz 58:1-9*\nTo m\u00f3wi Pan: Wo\u0142aj, nie ustawaj, jak tr\u0105ba podnie\u015b g\u0142os tw\u00f3j, a opowiadaj ludowi memu z\u0142o\u015bci ich i domowi Jakubowemu grzechy ich! Bo mi\u0119 od dnia do dnia szukaj\u0105 i chc\u0105 zna\u0107 drogi moje jakby nar\u00f3d, kt\u00f3ry sprawiedliwo\u015b\u0107 czyni\u0142 i s\u0105du Boga swego nie opu\u015bci\u0142; pytaj\u0105 mi\u0119 o s\u0105dy sprawiedliwo\u015bci, chc\u0105 si\u0119 do Boga przybli\u017cy\u0107: \u00abCzemu\u015bmy po\u015bcili, a nie wejrza\u0142e\u015b, poni\u017cyli\u015bmy dusze nasze, a nie widzia\u0142e\u015b?\u00bb\nOto w dzie\u0144 postu waszego znajduje si\u0119 wola wasza o wszystkich d\u0142u\u017cnik\u00f3w waszych poci\u0105gacie. Oto na swary i na zwady po\u015bcicie, a bijecie pi\u0119\u015bci\u0105 bezbo\u017cnie; nie po\u015b\u0107cie jak a\u017c do tego dnia, aby us\u0142yszano g\u0142os wasz na wysoko\u015bci. Czy taki jest post, kt\u00f3ry obra\u0142em, aby przez dzie\u0144 trapi\u0142 cz\u0142owiek dusz\u0119 swoj\u0105, krzywi\u0142 jak obr\u0119cz g\u0142ow\u0119 swoj\u0105, a w\u00f3r i popi\u00f3\u0142 pod\u015bciela\u0142? Czy to nazwiesz postem i dniem przyjemnym Panu? Czy nie to jest raczej post, kt\u00f3ry obra\u0142em: rozwi\u0105\u017c wi\u0119zy bezbo\u017cno\u015bci, rozwi\u0105\u017c brzemiona ci\u0105\u017c\u0105ce, wypu\u015b\u0107 wolno niewol\u0105 uci\u015bnionych, a wszelakie brzemi\u0119 rozerwij! U\u0142am \u0142akn\u0105cemu chleba twego, a ubogich i tu\u0142aj\u0105cych si\u0119 wprowad\u017a do domu twego; gdy ujrzysz nagiego, przyodziej go, a nie gard\u017a cia\u0142em twoim.\nWtedy wytry\u015bnie jak poranek \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 twoja, a zdrowie twoje rychlej nadejdzie, i p\u00f3jdzie przed obliczem twoim sprawiedliwo\u015b\u0107 twoja, a chwa\u0142a Pa\u0144ska zamyka\u0107 b\u0119dzie tw\u00f3j poch\u00f3d. Wtedy wzywa\u0107 b\u0119dziesz, a Pan wys\u0142ucha; zawo\u0142asz, a rzecze: \u00abOto ja!\u00bb \u2013 albowiem mi\u0142osierny jestem, Pan, B\u00f3g tw\u00f3j.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 26:4*\nO jedno prosz\u0119 Pana, tego poszukuj\u0119; bym w domu Pa\u0144skim przebywa\u0142 po wszystkie dni mego \u017cycia.\nV. Abym za\u017cywa\u0142 s\u0142odyczy Pana, ogl\u0105da\u0142 Jego \u015bwi\u0105tyni\u0119.\n*Ps 102:10*\nPanie, nie post\u0119puj z nami wed\u0142ug naszych grzech\u00f3w ani nie odp\u0142acaj nam wed\u0142ug win naszych.\n*Ps 78:8-9*\nNie pami\u0119taj, Panie, dawnych nieprawo\u015bci naszych. Niech rych\u0142o wyjdzie ku nam mi\u0142osierdzie Twoje, bo jeste\u015bmy bardzo nieszcz\u0119\u015bliwi. (Tu si\u0119 przykl\u0119ka)\nV. Wspom\u00f3\u017c nas, Bo\u017ce, nasz Zbawicielu, i dla chwa\u0142y imienia Twego wybaw nas, Panie, i odpu\u015b\u0107 nam grzechy dla imienia Twego.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 5:43-48; 6:1-4*\nOnego czasu rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abS\u0142yszeli\u015bcie, \u017ce powiedziano: B\u0119dziesz mi\u0142owa\u0142 bli\u017aniego twego, a w nienawi\u015bci b\u0119dziesz mia\u0142 nieprzyjaciela twego. A ja wam powiadam: Mi\u0142ujcie nieprzyjacio\u0142y wasze, dobrze czy\u0144cie tym, kt\u00f3rzy was maj\u0105 w nienawi\u015bci, a m\u00f3dlcie si\u0119 za prze\u015bladuj\u0105cych i spotwarzaj\u0105cych was. Aby\u015bcie byli synami Ojca waszego, kt\u00f3ry jest w niebiesiech, kt\u00f3ry sprawia, \u017ce s\u0142o\u0144ce Jego wschodzi nad dobrymi i z\u0142ymi, a deszczem zrasza sprawiedliwych i nieprawych. Gdyby\u015bcie bowiem mi\u0142owali tych, kt\u00f3rzy was mi\u0142uj\u0105, c\u00f3\u017c za nagrod\u0119 mie\u0107 b\u0119dziecie? Czy\u017c i celnicy tego nie czyni\u0105? Albo je\u017celi pozdrawiacie tylko braci waszych, c\u00f3\u017c osobliwego czynicie? Czy\u017c i poganie tak nie czyni\u0105? B\u0105d\u017acie\u017c wy tedy doskonali, jako i Ojciec wasz niebieski doskona\u0142y jest.\nStrze\u017ccie si\u0119, aby\u015bcie sprawiedliwo\u015bci waszej nie czynili przed lud\u017ami, i\u017cby was widziano; inaczej nagrody mie\u0107 nie b\u0119dziecie u Ojca waszego, kt\u00f3ry jest w niebiesiech. Gdy tedy dajesz ja\u0142mu\u017cn\u0119, nie tr\u0105b przed sob\u0105, jako czyni\u0105 ob\u0142udnicy w synagogach i na ulicach, aby ich ludzie chwalili. Zaprawd\u0119 powiadam wam, \u017ce wzi\u0119li ju\u017c nagrod\u0119 swoj\u0105. Ale gdy ty dajesz ja\u0142mu\u017cn\u0119, niechaj nie wie lewica twoja, co prawica twoja czyni, aby ja\u0142mu\u017cna twoja by\u0142a w skryto\u015bci. A Ojciec tw\u00f3j, kt\u00f3ry widzi w skryto\u015bci, odp\u0142aci tobie\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 118:154; 118:125*\nPanie, obdarz mnie \u017cyciem wed\u0142ug Twojej obietnicy, abym pozna\u0142 Twe ustawy.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Spraw, prosimy Ci\u0119, Panie, aby ofiara czterdziestodniowego postu, kt\u00f3r\u0105 sk\u0142adamy, uczyni\u0142a nasze dusze mi\u0142ymi Tobie, a nam udzieli\u0142a si\u0142y do ochotniejszego \u0107wiczenia si\u0119 we wstrzemi\u0119\u017aliwo\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja Wielkopostna*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy przez post cia\u0142a u\u015bmierzasz wady, podnosisz ducha, udzielasz cnoty i nagrody, przez Chrystusa, Pana naszego.\nPrzez Niego majestat Tw\u00f3j chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi. A wsp\u00f3lnie z nimi w radosnym uniesieniu s\u0142awi\u0105 Niebiosa, Moce niebieskie i b\u0142ogos\u0142awieni Serafini. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 2:11-12*\nS\u0142u\u017ccie Panu w boja\u017ani, s\u0142awcie Go z l\u0119kiem, nabierzcie karno\u015bci, by\u015bcie nie zeszli z drogi prawej.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Tchnij w nas, o Panie, Twojego Ducha mi\u0142o\u015bci i w dobroci Swojej zjednocz tych, kt\u00f3rych posili\u0142e\u015b jednym chlebem niebieskim.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
