{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty zielone"
    ], 
    "date": "2017-11-28", 
    "description": "W ostatni\u0105 niedziel\u0119 roku liturgicznego Ko\u015bci\u00f3\u0142 zwraca nasz\u0105 uwag\u0119 na ko\u0144cowy akt dziej\u00f3w Odkupienia: S\u0105d Ostateczny. \u00abB\u00f3g wybawi\u0142 nas z mocy ciemno\u015bci i przeni\u00f3s\u0142 do Kr\u00f3lestwa Syna umi\u0142owania swego\u00bb (lekcja), dlatego oczekujemy S\u0105du Ostatecznego bez obawy, pami\u0119taj\u0105c, \u017ce s\u0119dzi\u0105 b\u0119dzie nasz Zbawiciel. Dzie\u0144 s\u0105du nad \u015bwiatem b\u0119dzie dniem Jego ostatecznego zwyci\u0119stwa nad mocami ciemno\u015bci. Modlimy si\u0119 dzisiaj o uwolnienie od ziemskich po\u017c\u0105da\u0144 i skierowanie naszych pragnie\u0144 ku niebu (sekreta).", 
    "tempora": null, 
    "title": "Wtorek po 24 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Jer 29:11; 29:12; 29:14*\nDicit D\u00f3minus: Ego c\u00f3gito cogitati\u00f3nes pacis, et non afflicti\u00f3nis: invoc\u00e1bitis me, et ego ex\u00e1udiam vos: et red\u00facam captivit\u00e1tem vestram de cunctis locis.\n*Ps 84:2*\nBenedix\u00edsti, D\u00f3mine, terram tuam: avert\u00edsti captivit\u00e1tem Jacob.\nGl\u00f3ria Patri.\nDicit D\u00f3minus: Ego c\u00f3gito cogitati\u00f3nes pacis, et non afflicti\u00f3nis: invoc\u00e1bitis me, et ego ex\u00e1udiam vos: et red\u00facam captivit\u00e1tem vestram de cunctis locis.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Excita, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, tu\u00f3rum fid\u00e9lium volunt\u00e1tes: ut, div\u00edni \u00f3peris fructum prop\u00e9nsius exsequ\u00e9ntes; piet\u00e1tis tu\u00e6 rem\u00e9dia maj\u00f3ra perc\u00edpiant.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Coloss\u00e9nses.\n*Col 1:9-14*\nFratres: Non cess\u00e1mus pro vobis or\u00e1ntes et postul\u00e1ntes, ut imple\u00e1mini agniti\u00f3ne volunt\u00e1tis Dei, in omni sapi\u00e9ntia et intell\u00e9ctu spirit\u00e1li: ut ambul\u00e9tis digne Deo per \u00f3mnia plac\u00e9ntes: in omni \u00f3pere bono fructific\u00e1ntes, et cresc\u00e9ntes in scientia Dei: in omni virt\u00fate confort\u00e1ti sec\u00fandum pot\u00e9ntiam clarit\u00e1tis ejus in omni pati\u00e9ntia, et longanimit\u00e1te cum g\u00e1udio, gr\u00e1tias agentes Deo Patri, qui dignos nos fecit in partem sortis sanct\u00f3rum in l\u00famine: qui er\u00edpuit nos de potest\u00e1te tenebr\u00e1rum, et tr\u00e1nstulit in regnum F\u00edlii dilecti\u00f3nis su\u00e6, in quo hab\u00e9mus redempti\u00f3nem per s\u00e1nguinem ejus, remissi\u00f3nem peccat\u00f3rum.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 43:8-9*\nLiber\u00e1sti nos, D\u00f3mine, ex afflig\u00e9ntibus nos: et eos, qui nos od\u00e9runt, confud\u00edsti.\nV. In Deo laud\u00e1bimur tota die, et in n\u00f3mine tuo confit\u00e9bimur in saecula. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 129:1-2*\nDe prof\u00fandis clam\u00e1vi ad te, D\u00f3mine: D\u00f3mine, ex\u00e1udi orati\u00f3nem meam. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 24:15-35*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Cum vid\u00e9ritis abominati\u00f3nem desolati\u00f3nis, qu\u00e6 dicta est a Dani\u00e9le Proph\u00e9ta, stantem in loco sancto: qui legit, int\u00e9lligat: tunc qui in Jud\u01fda sunt, f\u00fagiant ad montes: et qui in tecto, non desc\u00e9ndat t\u00f3llere \u00e1liquid de domo sua: et qui in agro, non revert\u00e1tur t\u00f3llere t\u00fanicam suam. V\u00e6 autem pr\u00e6gn\u00e1ntibus et nutri\u00e9ntibus in illis di\u00e9bus. Or\u00e1te autem, ut non fiat fuga vestra in h\u00edeme vel s\u00e1bbato. Erit enim tunc tribul\u00e1tio magna, qualis non fuit ab in\u00edtio mundi usque modo, neque fiet. Et nisi brevi\u00e1ti fu\u00edssent dies illi, non f\u00ederet salva omnis caro: sed propter el\u00e9ctos breviab\u00fantur dies illi. Tunc si quis vobis d\u00edxerit: Ecce, hic est Christus, aut illic: nol\u00edte cr\u00e9dere. Surgent enim pseudochr\u00edsti et pseudoproph\u00e9t\u00e6, et dabunt signa magna et prod\u00edgia, ita ut in err\u00f3rem induc\u00e1ntur - si f\u00ederi potest - \u00e9tiam el\u00e9cti. Ecce, pr\u00e6d\u00edxi vobis. Si ergo d\u00edxerint vobis: Ecce, in des\u00e9rto est, nol\u00edte ex\u00edre: ecce, in penetr\u00e1libus, nol\u00edte cr\u00e9dere. Sicut enim fulgur exit ab Ori\u00e9nte et paret usque in Occid\u00e9ntem: ita erit et adv\u00e9ntus F\u00edlii h\u00f3minis. Ubic\u00famque f\u00faerit corpus, illic congregab\u00fantur et \u00e1quil\u00e6. Statim autem post tribulati\u00f3nem di\u00e9rum ill\u00f3rum sol obscur\u00e1bitur, et luna non dabit lumen suum, et stell\u00e6 cadent de c\u00e6lo, et virt\u00fates c\u0153l\u00f3rum commoveb\u00fantur: et tunc par\u00e9bit signum F\u00edlii h\u00f3minis in c\u0153lo: et tunc plangent omnes tribus terr\u00e6: et vid\u00e9bunt F\u00edlium h\u00f3minis veni\u00e9ntem in n\u00fabibus c\u00e6li cum virt\u00fate multa et majest\u00e1te. Et mittet Angelos suos cum tuba et voce magna: et congreg\u00e1bunt el\u00e9ctos ejus a qu\u00e1tuor ventis, a summis c\u0153l\u00f3rum usque ad t\u00e9rminos e\u00f3rum. Ab \u00e1rbore autem fici d\u00edscite par\u00e1bolam: Cum jam ramus ejus tener f\u00faerit et f\u00f3lia nata, scitis, quia prope est \u00e6stas: ita et vos cum vid\u00e9ritis h\u00e6c \u00f3mnia, scit\u00f3te, quia prope est in j\u00e1nuis. Amen, dico vobis, quia non pr\u00e6ter\u00edbit gener\u00e1tio h\u00e6c, donec \u00f3mnia h\u00e6c fiant. C\u0153lum et terra trans\u00edbunt, verba autem mea non pr\u00e6ter\u00edbunt.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 129:1-2*\nDe prof\u00fandis clam\u00e1vi ad te, D\u00f3mine: D\u00f3mine, ex\u00e1udi orati\u00f3nem meam: de prof\u00fandis clam\u00e1vi ad te, D\u00f3mine.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Prop\u00edtius esto, D\u00f3mine, supplicati\u00f3nibus nostris: et, p\u00f3puli tui oblati\u00f3nibus precib\u00fasque susc\u00e9ptis, \u00f3mnium nostrum ad te corda conv\u00e9rte; ut, a terrenis cupidit\u00e1tibus liber\u00e1ti, ad c\u0153l\u00e9stia desid\u00e9ria transe\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de sanctissima Trinitate*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui cum unig\u00e9nito F\u00edlio tuo et Sp\u00edritu Sancto unus es Deus, unus es D\u00f3minus: non in unius singularit\u00e1te pers\u00f3n\u00e6, sed in un\u00edus Trinit\u00e1te subst\u00e1nti\u00e6. Quod enim de tua gl\u00f3ria, revel\u00e1nte te, cr\u00e9dimus, hoc de F\u00edlio tuo, hoc de Sp\u00edritu Sancto sine differ\u00e9ntia discreti\u00f3nis sent\u00edmus. Ut in confessi\u00f3ne ver\u00e6 sempitern\u01fdque Deit\u00e1tis, et in pers\u00f3nis propr\u00edetas, et in ess\u00e9ntia \u00fanitas, et in majest\u00e1te ador\u00e9tur \u00e6qu\u00e1litas. Quam laudant Angeli atque Arch\u00e1ngeli, Ch\u00e9rubim quoque ac S\u00e9raphim: qui non cessant clam\u00e1re cot\u00eddie, una voce dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Marc 11:24*\nAmen, dico vobis, quidquid or\u00e1ntes p\u00e9titis, cr\u00e9dite, quia accipi\u00e9tis, et fiet vobis.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Conc\u00e9de nobis, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine: ut per h\u00e6c sacram\u00e9nta qu\u00e6 s\u00fampsimus, quidquid in nostra mente viti\u00f3sum est, ipsorum medicati\u00f3nis dono cur\u00e9tur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Jer 29:11; 29:12; 29:14*\nOto co m\u00f3wi Pan: Ja \u017cywi\u0119 my\u015bli pokoju, a nie udr\u0119czenia. Wzywa\u0107 Mnie b\u0119dziecie, a Ja was wys\u0142ucham, i sprowadz\u0119 was do domu ze wszystkich kraj\u00f3w waszego wygnania.\n*Ps 84:2*\n\u0141askawym okaza\u0142e\u015b si\u0119, Panie, dla Twej ziemi: na dobre odmieni\u0142e\u015b los Jakuba.\nChwa\u0142a Ojcu.\nOto co m\u00f3wi Pan: Ja \u017cywi\u0119 my\u015bli pokoju, a nie udr\u0119czenia. Wzywa\u0107 Mnie b\u0119dziecie, a Ja was wys\u0142ucham, i sprowadz\u0119 was do domu ze wszystkich kraj\u00f3w waszego wygnania.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119 Panie, pobud\u017a wol\u0119 wiernych Twoich, aby gorliwie korzystaj\u0105c z owoc\u00f3w s\u0142u\u017cby Bo\u017cej, otrzymywali wi\u0119ksz\u0105 pomoc od Twojej ojcowskiej dobroci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Kolosan.\n*Kol 1:9-14*\nBracia: Nie przestajemy modli\u0107 si\u0119 za was i prosi\u0107, aby\u015bcie nape\u0142nieni byli poznaniem woli Bo\u017cej we wszelkiej m\u0105dro\u015bci i pojmowaniu duchowym. Aby\u015bcie tez post\u0119powali w spos\u00f3b godny Boga, podobaj\u0105c Mu si\u0119 we wszystkim, przynosz\u0105c owoc przez ka\u017cdy dobry uczynek i wzrastaj\u0105c w poznawaniu Boga. A umocnieni wszelk\u0105 moc\u0105 wed\u0142ug pot\u0119gi chwa\u0142y Jego, ku wszelkiej cierpliwo\u015bci i stateczno\u015bci z rado\u015bci\u0105, dzi\u0119ki czy\u0144cie Bogu Ojcu, \u017ce nas uczyni\u0142 godnymi, aby\u015bmy si\u0119 stali uczestnikami dziedzictwa \u015bwi\u0119tych w \u015bwiat\u0142o\u015bci. (B\u00f3g) wybawi\u0142 nas z mocy ciemno\u015bci i przeni\u00f3s\u0142 do Kr\u00f3lestwa Syna umi\u0142owania swego. W Nim mamy odkupienie przez krew Jego, odpuszczenie grzech\u00f3w.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 43:8-9*\nTy\u015b nas wybawi\u0142, Panie, od naszych przeciwnik\u00f3w, a tych, co nas nienawidz\u0105, zawstydzi\u0142e\u015b.\nV. Bogiem b\u0119dziemy si\u0119 chlubi\u0107 ca\u0142y dzie\u0144, i wys\u0142awia\u0107 imi\u0119 Jego na wieki. Alleluja, alleluja.\n*Ps 129:1-2*\nZ g\u0142\u0119boko\u015bci wo\u0142am do Ciebie, Panie: o Panie, wys\u0142uchaj modlitw\u0119 moj\u0105. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 24:15-35*\n*Chrystus Pan zapowiada dwa wydarzenia: zburzenie Jerozolimy i koniec \u015bwiata. Pierwsza zapowied\u017a spe\u0142ni\u0142a si\u0119 w roku 70. Po d\u0142ugim obl\u0119\u017ceniu, pe\u0142nym niewymownych cierpie\u0144, Jerozolima zosta\u0142a zdobyta przez Rzymian i zr\u00f3wnana z ziemi\u0105. Dok\u0142adne spe\u0142nienie si\u0119 pierwszej cz\u0119\u015bci proroctwa jest r\u0119kojmi\u0105, \u017ce spe\u0142ni si\u0119 r\u00f3wnie\u017c druga cz\u0119\u015b\u0107. Nadejdzie koniec \u015bwiata i s\u0105d. Najlepszym sposobem przygotowania si\u0119 do niego jest \u017cycie prawdziwie chrze\u015bcija\u0144skie.*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abGdy ujrzycie brzydot\u0119 spustoszenia, zalegaj\u0105c\u0105 miejsce \u015bwi\u0119te a przepowiedzian\u0105 przez Daniela proroka (kto czyta, niech zrozumie), wtedy ci, kt\u00f3rzy s\u0105 w Judei, niech uciekaj\u0105 w g\u00f3ry; a kto jest na dachu, niech nie zst\u0119puje, aby co wzi\u0105\u0107 z domu swego; a kto jest na roli, niechaj nie wraca, by zabra\u0107 p\u0142aszcz sw\u00f3j. A biada brzemiennym i karmi\u0105cym w one dni. A pro\u015bcie, aby ucieczka wasza nie by\u0142a w zimie albo w szabat. B\u0119dzie bowiem na\u00f3wczas wielki ucisk, jakiego nie byto od pocz\u0105tku \u015bwiata a\u017c dot\u0105d, ani nie b\u0119dzie. I gdyby nie zosta\u0142y skr\u00f3cone owe dni, nikt nie by\u0142by zachowany, lecz dla wybranych b\u0119d\u0105 skr\u00f3cone dni owe.\nWtedy, je\u015bliby wam kto rzek\u0142: Oto tu jest Chrystus, albo tam \u2014 nie wierzcie. Powstan\u0105 bowiem fa\u0142szywi chrystusowie i fa\u0142szywi prorocy i czyni\u0107 b\u0119d\u0105 znaki wielkie i cuda, tak aby w b\u0142\u0105d byli wprowadzeni (je\u015bli to by\u0107 mo\u017ce) nawet i wybrani. Otom wam przepowiedzia\u0142. Je\u015bliby wam tedy rzekli: oto na pustyni jest \u2014 nie wychod\u017acie; oto we wn\u0119trzu dom\u00f3w \u2014 nie wierzcie. Albowiem jak b\u0142yskawica zab\u0142y\u015bnie od wschodu, a widna jest a\u017c na zachodzie, tak b\u0119dzie i przyj\u015bcie Syna Cz\u0142owieczego. Gdziebykolwiek by\u0142o cia\u0142o, tam si\u0119 zgromadz\u0105 i or\u0142y.\nA natychmiast po udr\u0119czeniu owych dni s\u0142o\u0144ce si\u0119 za\u0107mi i ksi\u0119\u017cyc nie da \u015bwiat\u0142o\u015bci swojej, a gwiazdy spada\u0107 b\u0119d\u0105 z nieba i moce niebieskie poruszone b\u0119d\u0105. A w\u00f3wczas uka\u017ce si\u0119 na niebiosach znak Syna Cz\u0142owieczego i wtedy p\u0142aka\u0107 b\u0119d\u0105 wszystkie pokolenia ziemi. I ujrz\u0105 Syna Cz\u0142owieczego przychodz\u0105cego w ob\u0142okach niebieskich z moc\u0105 wielk\u0105 i majestatem. I po\u015ble Anio\u0142\u00f3w swoich z tr\u0105b\u0105 i g\u0142osem wielkim, i zgromadz\u0105 wybranych Jego z czterech stron \u015bwiata, od szczytu niebios a\u017c do kra\u0144c\u00f3w ich. A od figowego drzewa uczcie si\u0119 podobie\u0144stwa. Gdy ju\u017c ga\u0142\u0105\u017a jego staje si\u0119 mi\u0119kka i wypuszcza li\u015bcie, wiecie, \u017ce blisko jest lato. Tak i wy, gdy ujrzycie to wszystko, wiedzcie, \u017ce blisko jest, w drzwiach.\nZaprawd\u0119 powiadam wam, nie przeminie to pokolenie, dop\u00f3ki nie stanie si\u0119 to wszystko. Niebo i ziemia przemin\u0105, ale s\u0142owa moje nie przemin\u0105\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 129:1-2*\nZ g\u0142\u0119boko\u015bci wo\u0142am do Ciebie, Panie: o Panie, wys\u0142uchaj modlitw\u0119 moj\u0105; z g\u0142\u0119boko\u015bci wo\u0142am do Ciebie, Panie.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Panie, wejrzyj mi\u0142o\u015bciwie na nasze pokorne pro\u015bby, a przyj\u0105wszy ofiary i modlitwy Swojego ludu, zwr\u00f3\u0107 wszystkie nasze serca ku Sobie, aby\u015bmy wolni od ziemskich po\u017c\u0105da\u0144 skierowali swe pragnienia ku niebu.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Tr\u00f3jcy Przenaj\u015bwi\u0119tszej*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy z jednorodzonym Synem Twoim i Duchem \u015awi\u0119tym jednym jeste\u015b Bogiem, jednym jeste\u015b Panem, nie w jedno\u015bci jednej osoby, lecz w jednej istocie Tr\u00f3jcy. W co bowiem z objawienia Twego wierzymy o Twej chwale, to samo utrzymujemy bez \u017cadnej r\u00f3\u017cnicy o Twoim Synu i o Duchu \u015awi\u0119tym. Tak i\u017c wyznaj\u0105c prawdziwe i wiekuiste B\u00f3stwo wielbimy odr\u0119bno\u015b\u0107 Os\u00f3b, jedno\u015b\u0107 w istocie i r\u00f3wno\u015b\u0107 w majestacie.\nMajestat ten chwal\u0105 Anio\u0142owie i Archanio\u0142owie, Cherubini i Serafini, kt\u00f3rzy nie przestaj\u0105 wo\u0142a\u0107 codziennie powtarzaj\u0105c jednym g\u0142osem:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mk 11:24*\nZaprawd\u0119 powiadam wam: wierzcie, \u017ce otrzymacie wszystko, o cokolwiek modl\u0105c si\u0119 prosicie, a stanie si\u0119 wam.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, spraw, aby uzdrawiaj\u0105ca moc Sakramentu, kt\u00f3ry przyj\u0119li\u015bmy, uleczy\u0142a nasze dusze ze wszystkich z\u0142ych sk\u0142onno\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
