{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u \u015aw. Piotra w Okowach", 
      "3 klasy", 
      "Szaty fioletowe"
    ], 
    "date": "2017-03-06", 
    "description": "Chrystus staje dzisiaj przed nami jako Dobry Pasterz, kt\u00f3ry przez Chrzest \u015awi\u0119ty wprowadza do swojej trzody owce ze wszystkich narod\u00f3w i troskliwie czuwa nad nimi. Za mi\u0142osierdzie doznane od Boga musimy si\u0119 odwdzi\u0119czy\u0107 czynn\u0105 mi\u0142o\u015bci\u0105 bli\u017aniego. Mi\u0142o\u015b\u0107 b\u0119dzie g\u0142\u00f3wnym przedmiotem S\u0105du Ostatecznego, kt\u00f3ry zadecyduje o wiekuistej przynale\u017cno\u015bci do Chrystusowej owczarni.", 
    "tempora": null, 
    "title": "Poniedzia\u0142ek po 1 Niedzieli Wielkiego Postu"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 122:2*\nSicut \u00f3culi serv\u00f3rum in m\u00e1nibus domin\u00f3rum su\u00f3rum: ita \u00f3culi nostri ad D\u00f3minum, Deum nostrum, donec misere\u00e1tur nobis: miser\u00e9re nobis, D\u00f3mine, miser\u00e9re nobis.\n*Ps 122:1*\nAd te lev\u00e1vi \u00f3culos meos: qui h\u00e1bitas in coelis,\nGl\u00f3ria Patri.\nSicut \u00f3culi serv\u00f3rum in m\u00e1nibus domin\u00f3rum su\u00f3rum: ita \u00f3culi nostri ad D\u00f3minum, Deum nostrum, donec misere\u00e1tur nobis: miser\u00e9re nobis, D\u00f3mine, miser\u00e9re nobis.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Conv\u00e9rte nos, Deus, salut\u00e1ris noster: et, ut nobis jej\u00fanium quadragesim\u00e1le prof\u00edciat, mentes nostras coel\u00e9stibus \u00ednstrue discipl\u00ednis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ezechi\u00e9lis Proph\u00e9t\u00e6.\n*Ezech 34:11-16*\nH\u00e6c dicit D\u00f3minus Deus: Ecce, ego ipse requ\u00edram oves meas, et visit\u00e1bo eas. Sicut v\u00edsitat pastor gregem suum in die, quando f\u00faerit in m\u00e9dio \u00f3vium su\u00e1rum dissipat\u00e1rum: sic visit\u00e1bo oves meas, et liber\u00e1bo eas de \u00f3mnibus locis, in quibus disp\u00e9rs\u00e6 f\u00faerant in die nubis et cal\u00edginis. Et ed\u00facam eas de p\u00f3pulis, et congreg\u00e1bo eas de terris, et ind\u00facam eas in terram suam: et pascam eas in m\u00f3ntibus Isra\u00ebl, in rivis, et in cunctis s\u00e9dibus terr\u00e6. In p\u00e1scuis ub\u00e9rrimis pascam eas, et in m\u00f3ntibus exc\u00e9lsis Isra\u00ebl erunt p\u00e1scua e\u00e1rum: ibi requi\u00e9scent in herbis vir\u00e9ntibus, et in p\u00e1scuis p\u00ednguibus pasc\u00e9ntur super montes Isra\u00ebl. Ego pascam oves meas, et ego eas accub\u00e1re f\u00e1ciam, dicit D\u00f3minus Deus. Quod per\u00ederat, requ\u00edram; et quod abj\u00e9ctum erat, red\u00facam; et quod confractum f\u00faerat, allig\u00e1bo; et quod inf\u00edrmum f\u00faerat, consolid\u00e1bo; et quod pingue et forte, cust\u00f3diam: et pascam illas in jud\u00edcio, dicit D\u00f3minus omn\u00edpotens.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:10; 88:9*\nProt\u00e9ctor noster, \u00e1spice, Deus, et r\u00e9spice super servos tuos.\nV. D\u00f3mine, Deus virt\u00fatum, ex\u00e1udi preces serv\u00f3rum tu\u00f3rum.\n*Ps 102:10*\nD\u00f3mine, non sec\u00fandum pecc\u00e1ta nostra, qu\u00e6 f\u00e9cimus nos: neque sec\u00fandum iniquit\u00e1tes nostras retr\u00edbuas nobis\n*Ps 78:8-9.*\nD\u00f3mine, ne mem\u00edneris iniquit\u00e1tum nostr\u00e1rum antiqu\u00e1rum: cito ant\u00edcipent nos miseric\u00f3rdi\u00e6 tu\u00e6, quia p\u00e1uperes facti sumus nimis. (Hic genuflectitur)\nV. Adjuva nos, Deus, salut\u00e1ris noster: et propter gl\u00f3riam n\u00f3minis tui, D\u00f3mine, l\u00edbera nos: et prop\u00edtius esto pecc\u00e1tis nostris, propter nomen tuum.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii secundum Matthaeum.\n*Matt 25:31-46*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Cum v\u00e9nerit F\u00edlius h\u00f3minis in majest\u00e1te sua, et omnes Angeli cum eo, tunc sed\u00e9bit super sedem majest\u00e1tis su\u00e6: et congregab\u00fantur ante eum omnes gentes, et separ\u00e1bit eos ab \u00ednvicem, sicut pastor s\u00e9gregat oves ab h\u00e6dis: et st\u00e1tuet oves quidem a dextris suis, h\u00e6dos autem a sin\u00edstris. Tunc dicet Rex his, qui a dextris ejus erunt: Ven\u00edte, bened\u00edcti Patris mei, possid\u00e9te par\u00e1tum vobis regnum a constituti\u00f3ne mundi. Esur\u00edvi enim, et ded\u00edstis mihi manduc\u00e1re; sit\u00edvi, et ded\u00edstis mihi b\u00edbere; hospes eram, et colleg\u00edstis me; nudus, et cooperu\u00edstis me; inf\u00edrmus, et visit\u00e1stis me; in c\u00e1rcere eram, et ven\u00edstis ad me. Tunc respond\u00e9bunt ei justi, dic\u00e9ntes: D\u00f3mine, quando te v\u00eddimus esuri\u00e9ntem, et p\u00e1vimus te; siti\u00e9ntem, et dedimus tibi potum? quando autem te v\u00eddimus h\u00f3spitem, et coll\u00e9gimus te? aut nudum, et cooper\u00faimus te? aut quando te v\u00eddimus inf\u00edrmum, aut in c\u00e1rcere, et v\u00e9nimus ad te? Et resp\u00f3ndens Rex, dicet illis: Amen, dico vobis: qu\u00e1mdiu fec\u00edstis uni ex his fr\u00e1tribus meis m\u00ednimis, mihi fec\u00edstis. Tunc dicet et his, qui a sin\u00edstris erunt: Disc\u00e9dite a me, maled\u00edcti, in ignem \u00e6t\u00e9rnum, qui par\u00e1tus est di\u00e1bolo et \u00e1ngelis ejus. Esur\u00edvi enim, et non ded\u00edstis mihi manduc\u00e1re; sit\u00edvi, et non ded\u00edstis mihi potum; hospes eram, et non colleg\u00edstis me; nudus, et non cooperu\u00edstis me; inf\u00edrmus et in c\u00e1rcere, et non visit\u00e1stis me. Tunc respond\u00e9bunt ei et ipsi, dic\u00e9ntes: D\u00f3mine, quando te v\u00eddimus esuri\u00e9ntem, aut siti\u00e9ntem, aut h\u00f3spitem, aut nudum, aut inf\u00edrmum, aut in c\u00e1rcere, et non ministr\u00e1vimus tibi? Tunc respond\u00e9bit illis, dicens: Amen, dico vobis: Qu\u00e1mdiu non fec\u00edstis uni de min\u00f3ribus his, nec mihi fec\u00edstis. Et ibunt hi in suppl\u00edcium \u00e6t\u00e9rnum: justi autem in vitam \u00e6t\u00e9rnam.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 118:18; 118:26; 118:73*\nLev\u00e1bo \u00f3culos meos, et consider\u00e1bo mirab\u00edlia tua, D\u00f3mine, ut d\u00f3ceas me just\u00edtias tuas: da mihi intell\u00e9ctum, et discam mand\u00e1ta tua.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "M\u00fanera tibi, D\u00f3mine, obl\u00e1ta sanct\u00edfica: nosque a peccat\u00f3rum nostr\u00f3rum m\u00e1culis em\u00fandet.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 25:40; 25:34*\nAmen, dico vobis: quod uni ex m\u00ednimis meis fec\u00edstis, mihi fec\u00edstis: ven\u00edte, bened\u00edcti Patris mei, possid\u00e9te par\u00e1tum vobis regnum ab in\u00edtio saeculi.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Salut\u00e1ris tui, D\u00f3mine, m\u00fanere sati\u00e1ti, s\u00fapplices exor\u00e1mus: ut, cujus l\u00e6t\u00e1mur gustu, renov\u00e9mur eff\u00e9ctu.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 122:2*\nJak oczy s\u0142ug zwracaj\u0105 si\u0119 ku r\u0119kom ich pan\u00f3w, tak oczy nasze ku Panu, Bogu naszemu, a\u017c si\u0119 zmi\u0142uje nad nami. Zmi\u0142uj si\u0119 nad nami, Panie, zmi\u0142uj si\u0119 nad nami.\n*Ps 122:1*\nDo Ciebie oczy me wznosz\u0119, kt\u00f3ry mieszkasz w niebie.\nChwa\u0142a Ojcu.\nJak oczy s\u0142ug zwracaj\u0105 si\u0119 ku r\u0119kom ich pan\u00f3w, tak oczy nasze ku Panu, Bogu naszemu, a\u017c si\u0119 zmi\u0142uje nad nami. Zmi\u0142uj si\u0119 nad nami, Panie, zmi\u0142uj si\u0119 nad nami.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Nawr\u00f3\u0107 nas, Bo\u017ce, Zbawicielu nasz, i o\u015bwie\u0107 nasze umys\u0142y niebiesk\u0105 nauk\u0105, aby post czterdziestodniowy przyni\u00f3s\u0142 nam po\u017cytek.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Ezechiela.\n*Ez 34:11-16*\nTo m\u00f3wi Pan B\u00f3g: Oto ja sam b\u0119d\u0119 szuka\u0142 owiec moich i nawiedz\u0119 je. Jak nawiedza pasterz trzod\u0119 swoj\u0105 w dzie\u0144, gdy bywa po\u015br\u00f3d owiec swoich rozproszonych, tak nawiedz\u0119 owce moje i wybawi\u0119 je ze wszystkich miejsc, do kt\u00f3rych by\u0142y rozproszone w dzie\u0144 ob\u0142oku i chmury. I wywiod\u0119 je z narod\u00f3w, i zgromadz\u0119 je z ziem, i przywiod\u0119 je do ziemi ich, i b\u0119d\u0119 je pas\u0142 po g\u00f3rach izraelskich, nad strumieniami i we wszystkich osadach ziemi. Na pastwiskach najobfitszych pa\u015b\u0107 je b\u0119d\u0119, a po g\u00f3rach wysokich izraelskich b\u0119d\u0105 pastwiska ich: tam b\u0119d\u0105 odpoczywa\u0107 w trawach zielonych i na pastwiskach t\u0142ustych pa\u015b\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0105 po g\u00f3rach izraelskich. Ja b\u0119d\u0119 pas\u0142 owce moje i ja im dam le\u017ce\u0107, m\u00f3wi Pan B\u00f3g. Co by\u0142o zgin\u0119\u0142o, szuka\u0107 b\u0119d\u0119, i co si\u0119 by\u0142o oderwa\u0142o, przywiod\u0119, co by\u0142o po\u0142amane, zwi\u0105\u017c\u0119, co by\u0142o chore, wzmocni\u0119, a co t\u0142uste i mocne, strzec b\u0119d\u0119 i b\u0119d\u0119 je pas\u0142 w s\u0105dzie, m\u00f3wi Pan wszechmog\u0105cy.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:10; 88:9*\nSpojrzyj, obro\u0144co nasz, Bo\u017ce, i wejrzyj na s\u0142ugi Swoje.\nV. Panie, Bo\u017ce Zast\u0119p\u00f3w, wys\u0142uchaj pro\u015bby s\u0142ug Swoich.\n*Ps 102:10*\nPanie, nie post\u0119puj z nami wed\u0142ug naszych grzech\u00f3w ani nie odp\u0142acaj nam wed\u0142ug win naszych.\n*Ps 78:8-9*\nNie pami\u0119taj, Panie, dawnych nieprawo\u015bci naszych. Niech rych\u0142o wyjdzie ku nam mi\u0142osierdzie Twoje, bo jeste\u015bmy bardzo nieszcz\u0119\u015bliwi. (Tu si\u0119 przykl\u0119ka)\nV. Wspom\u00f3\u017c nas, Bo\u017ce, nasz Zbawicielu, i dla chwa\u0142y imienia Twego wybaw nas, Panie, i odpu\u015b\u0107 nam grzechy dla imienia Twego.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 25:31-46*\nOnego czasu rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: Gdy przyjdzie Syn Cz\u0142owieczy w majestacie swoim i wszyscy Anio\u0142owie z nim, wtedy zasi\u0105dzie na stolicy majestatu swego. I zgromadz\u0105 si\u0119 przed Nim wszystkie narody, i od\u0142\u0105czy jedne od drugich, jako pasterz od\u0142\u0105cza owce od koz\u0142\u00f3w. I postawi owce po prawicy swojej, a koz\u0142y po lewicy. Wtedy rzecze kr\u00f3l tym, kt\u00f3rzy b\u0119d\u0105 po prawicy jego: \u00abP\u00f3jd\u017acie, b\u0142ogos\u0142awieni Ojca mego, i posi\u0105d\u017acie Kr\u00f3lestwo zgotowane wam od za\u0142o\u017cenia \u015bwiata. Albowiem \u0142akn\u0105\u0142em, a nakarmili\u015bcie mi\u0119; pragn\u0105\u0142em, a dali\u015bcie mi pi\u0107; go\u015bciem by\u0142em, a przyj\u0119li\u015bcie mnie, nagim, a przyodziali\u015bcie mi\u0119, chorym, a nawiedzili\u015bcie mi\u0119, wi\u0119\u017aniem, a przyszli\u015bcie do mnie\u00bb.\nWtedy sprawiedliwi odpowiedz\u0105 mu m\u00f3wi\u0105c: \u00abPanie, kiedy\u015bmy ci\u0119 widzieli \u0142akn\u0105cym, a nakarmili\u015bmy ci\u0119; pragn\u0105cym, a dali\u015bmy ci pi\u0107? Kiedy\u017c to widzieli\u015bmy ci\u0119 go\u015bciem, a przyj\u0119li\u015bmy ci\u0119, albo nagim i przyodziali\u015bmy ciebie? Kiedy\u015bmy ci\u0119 widzieli chorym albo wi\u0119\u017aniem, a nawiedzili\u015bmy ciebie?\u00bb A odpowiadaj\u0105c kr\u00f3l rzecze im: \u00abZaprawd\u0119 powiadam wam, co\u015bcie uczynili jednemu z tych moich braci najmniejszych, mnie\u015bcie uczynili\u00bb.\nWtedy rzecze i tym, kt\u00f3rzy b\u0119d\u0105 po lewicy: \u00abId\u017acie precz ode mnie, przekl\u0119ci, w ogie\u0144 wieczny, kt\u00f3ry zgotowany jest diab\u0142u i anio\u0142om jego. Albowiem \u0142akn\u0105\u0142em, a nie nakarmili\u015bcie mi\u0119; pragn\u0105\u0142em, a nie dali\u015bcie mi pi\u0107; by\u0142em go\u015bciem, a nie przyj\u0119li\u015bcie mnie; nagim, a nie przyodziali\u015bcie mnie; chorym i wi\u0119\u017aniem, a nie nawiedzili\u015bcie mnie\u00bb.\nWtedy odpowiedz\u0105 mu oni: \u00abPanie, kiedy\u015bmy ci\u0119 widzieli pragn\u0105cym albo \u0142akn\u0105cym, go\u015bciem albo nagim, chorym albo wi\u0119\u017aniem, a nie us\u0142u\u017cyli\u015bmy tobie?\u00bb Wtedy odpowie im m\u00f3wi\u0105c: \u00abZaprawd\u0119 powiadam wam, czegokolwiek nie uczynili\u015bcie jednemu z tych najmniejszych, mnie nie uczynili\u015bcie\u00bb. I p\u00f3jd\u0105 ci na m\u0119k\u0119 wieczn\u0105, a sprawiedliwi do \u017cywota wiecznego.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 118:18; 118:26; 118:73*\nPodnios\u0119 oczy moje i b\u0119d\u0119 rozwa\u017ca\u0142, Panie, dziwy Twoje. Naucz mnie Twego prawa, daj mi rozum, abym pozna\u0142 Twoje przykazania.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "U\u015bwi\u0119\u0107, Panie, z\u0142o\u017cone Ci dary i oczy\u015b\u0107 nas ze zmazy naszych grzech\u00f3w.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 25:40; 25:34*\nZaprawd\u0119 powiadam wam, co\u015bcie uczynili jednemu z tych moich braci najmniejszych, mnie\u015bcie uczynili. P\u00f3jd\u017acie, b\u0142ogos\u0142awieni Ojca mego, i posi\u0105d\u017acie Kr\u00f3lestwo przygotowane dla was od za\u0142o\u017cenia \u015bwiata.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Nasyceni zbawiennym darem, pokornie prosimy Ci\u0119, Panie, aby\u015bmy ciesz\u0105c si\u0119 jego po\u017cywaniem zostali odnowieni jego moc\u0105.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
