{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny Wi\u0119kszej", 
      "2 klasy", 
      "Szaty fioletowe"
    ], 
    "date": "2017-12-20", 
    "description": "U progu ka\u017cdej nowej pory roku Ko\u015bci\u00f3\u0142 po\u015bwi\u0119ca trzy dni tygodnia \u2014 \u015brod\u0119, pi\u0105tek i sobot\u0119 \u2014 na post i modlitw\u0119, aby uprosi\u0107 b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwo Bo\u017ce dla pracy ludzkiej oraz dla duchownych, kt\u00f3rzy otrzymuj\u0105 w sobot\u0119 \u015bwi\u0119cenia. Suche Dni zimowe przypadaj\u0105ce w Adwencie przybra\u0142y ponadto charakter przygotowania do \u015awi\u0105t.W dniu dzisiejszym Ko\u015bci\u00f3\u0142 wspomina tajemnic\u0119 Wcielenia, kt\u00f3ra przygotowa\u0142a Bo\u017ce Narodzenie. Tajemnica Wcielenia dokona\u0142a si\u0119 w \u0142onie Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny. Dlatego ko\u015bcio\u0142em stacyjnym jest Jej bazylika, a teksty mszalne wspominaj\u0105 proroctwo Izajasza i scen\u0119 Zwiastowania. Dzisiejsza Msza zwana \u00abMsz\u0105 z\u0142ot\u0105\u00bb da\u0142a pocz\u0105tek \u00abroratom\u00bb, tj. wotywnej Mszy o Matce Bo\u017cej, kt\u00f3re z niej zaczerpn\u0119\u0142y swe teksty. Na ofiarowanie sk\u0142adamy Bogu nasz post, prosz\u0105c, aby nas oczy\u015bci\u0142 z win.", 
    "tempora": null, 
    "title": "\u015aroda Suchych Dni Adwentu"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Is 45:8.*\nRor\u00e1te, c\u0153li, d\u00e9super, et nubes pluant justum: aperi\u00e1tur terra, et g\u00e9rminet Salvat\u00f3rem\n*Ps 18:2.*\nC\u0153li en\u00e1rrant gl\u00f3riam Dei: et \u00f3pera m\u00e1nuum ejus ann\u00fantiat firmam\u00e9ntum.\nGl\u00f3ria Patri.\nRor\u00e1te, c\u0153li, d\u00e9super, et nubes pluant justum: aperi\u00e1tur terra, et g\u00e9rminet Salvat\u00f3rem", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut redempti\u00f3nis nostr\u00e6 vent\u00fara soll\u00e9mnitas et pr\u00e6s\u00e9ntis nobis vit\u00e6 subs\u00eddia c\u00f3nferat, et \u00e6t\u00e9rn\u00e6 beatit\u00fadinis pr\u01fdmia largi\u00e1tur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Fest\u00edna, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, ne tard\u00e1veris, et aux\u00edlium nobis sup\u00e9rn\u00e6 virt\u00fatis imp\u00e9nde: ut adv\u00e9ntus tui consolati\u00f3nibus sublev\u00e9ntur, qui in tua piet\u00e1te conf\u00eddunt:\nQui vivis.", 
      "id": "OratioL1", 
      "label": "OratioL1"
    }, 
    {
      "body": "Lectio Isa\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Is 7:10-15*\nIn di\u00e9bus illis: Loc\u00fatus est D\u00f3minus ad Achaz, dicens: Pete tibi signum a D\u00f3mino, Deo tuo, in prof\u00fandum inf\u00e9rni, sive in exc\u00e9lsum supra. Et dixit Achaz: Non petam et non tent\u00e1bo D\u00f3minum. Et dixit: Aud\u00edte ergo, domus David: Numquid parum vobis est, mol\u00e9stos esse hom\u00ednibus, quia molesti estis et Deo meo? Propter hoc dabit D\u00f3minus ipse vobis signum. Ecce, Virgo conc\u00edpiet et p\u00e1riet f\u00edlium, et voc\u00e1bitur nomen ejus Emm\u00e1nuel. But\u00fdrum et mel c\u00f3medet, ut sciat reprobare malum et el\u00edgere bonum.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Isa\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6\n*Is 2:2-5.*\nIn di\u00e9bus illis: Dixit Isaias Proph\u00e9ta: Erit in nov\u00edssimis di\u00e9bus pr\u00e6par\u00e1tus mons domus D\u00f3mini in v\u00e9rtice m\u00f3ntium, et elev\u00e1bitur super colles, et fluent ad eum omnes gentes. Et ibunt p\u00f3puli multi, et dicent: Ven\u00edte et ascend\u00e1mus ad montem D\u00f3mini, et ad domum Dei Jacob, et doc\u00e9bit nos vias suas, et ambul\u00e1bimus in s\u00e9mitis ejus: quia de Sion ex\u00edbit lex, et verbum D\u00f3mini de Jer\u00fasalem. Et judic\u00e1bit gentes, et \u00e1rguet p\u00f3pulos multos: et confl\u00e1bunt gl\u00e1dios suos in v\u00f3meres, et l\u00e1nceas suas in falces. Non lev\u00e1bit gens contra gentem gl\u00e1dium: nec exerceb\u00fantur ultra ad pr\u01fdlium. Domus Jacob, ven\u00edte, et ambul\u00e9mus in l\u00famine D\u00f3mini, Dei nostri.\nDeo gratias.", 
      "id": "LectioL1", 
      "label": "LectioL1"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 144:18; 144:21*\nPrope est D\u00f3minus \u00f3mnibus invoc\u00e1ntibus eum: \u00f3mnibus qui \u00ednvocant eum in verit\u00e1te.\nV. Laudem D\u00f3mini loqu\u00e9tur os meum: et bened\u00edcat omnis caro nomen sanctum ejus.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 23:7; 23:3; 23:4*\nT\u00f3llite portas, principes, vestras: et elev\u00e1mini, port\u00e6 \u00e6tern\u00e1les: et intro\u00edbit Rex gl\u00f3ri\u00e6.\nV. Quis asc\u00e9ndet in montem D\u00f3mini? aut quis stabit in loco sancto ejus ? Innocens m\u00e1nibus et mundo corde.", 
      "id": "GradualeL1", 
      "label": "GradualeL1"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii secundum Lucam.\n*Luc 1:26-38*\nIn illo tempore: Missus est Angelus G\u00e1briel a Deo in civitatem Galil\u01fd\u00e6, cui nomen N\u00e1zareth, ad V\u00edrginem despons\u00e1tam viro, cui nomen erat Joseph, de domo David, et nomen V\u00edrginis Mar\u00eda. Et ingr\u00e9ssus Angelus ad eam, dixit: Ave, gr\u00e1tia plena; D\u00f3minus tecum: bened\u00edcta tu in muli\u00e9ribus. Qu\u00e6 cum aud\u00edsset, turb\u00e1ta est in serm\u00f3ne ejus: et cogit\u00e1bat, qualis esset ista salut\u00e1tio. Et ait Angelus ei: Ne t\u00edmeas, Mar\u00eda, inven\u00edsti enim gr\u00e1tiam apud Deum: ecce, conc\u00edpies in \u00fatero, et p\u00e1ries f\u00edlium, et voc\u00e1bis nomen ejus Jesum. Hic erit magnus, et F\u00edlius Alt\u00edssimi voc\u00e1bitur, et dabit illi D\u00f3minus Deus sedem David, patris ejus: et regn\u00e1bit in domo Jacob in \u00e6t\u00e9rnum, et regni ejus non erit finis. Dixit autem Mar\u00eda ad Angelum: Qu\u00f3modo fiet istud, qu\u00f3niam virum non cogn\u00f3sco? Et resp\u00f3ndens Angelus, dixit ei: Sp\u00edritus Sanctus superv\u00e9niet in te, et virtus Alt\u00edssimi obumbr\u00e1bit tibi. Ide\u00f3que et quod nasc\u00e9tur ex te Sanctum, voc\u00e1bitur F\u00edlius Dei. Et ecce, El\u00edsabeth, cogn\u00e1ta tua, et ipsa conc\u00e9pit f\u00edlium in senect\u00fate sua: et hic mensis sextus est illi, qu\u00e6 voc\u00e1tur st\u00e9rilis: quia non erit imposs\u00edbile apud Deum omne verbum. Dixit autem Mar\u00eda: Ecce anc\u00edlla D\u00f3mini, fiat mihi sec\u00fandum verbum tuum.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Is 35:4.*\nConfort\u00e1mini, et jam nolite tim\u00e9re: ecce enim, Deus noster retr\u00edbuet jud\u00edcium: ipse v\u00e9niet, et salvos nos f\u00e1ciet.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Ac\u00e9pta tibi sint, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, nostra jej\u00fania: qu\u00e6 et expi\u00e1ndo nos tua gr\u00e1tia dignos eff\u00edciant, et ad sempiterna prom\u00edssa perd\u00facant.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Is 7:14*\nEcce, Virgo conc\u00edpiet et p\u00e1riet f\u00edlium: et voc\u00e1bitur nomen ejus Emm\u00e1nuel.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Salut\u00e1ris tui, D\u00f3mine, munere sati\u00e1ti, s\u00fapplices deprec\u00e1mur: ut, cujus l\u00e6t\u00e1mur gustu, renov\u00e9mur eff\u00e9ctu.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Iz 45:8*\nNiebiosa, spu\u015b\u0107cie ros\u0119 z g\u00f3ry, a ob\u0142oki niech zlej\u0105 z deszczem Sprawiedliwego. Niech si\u0119 otworzy ziemia i zrodzi Zbawiciela.\n*Ps 18:2*\nNiebiosa g\u0142osz\u0105 chwa\u0142\u0119 Boga, dzie\u0142o r\u0105k Jego obwieszcza niebosk\u0142on.\nChwa\u0142a Ojcu.\nNiebiosa, spu\u015b\u0107cie ros\u0119 z g\u00f3ry, a ob\u0142oki niech zlej\u0105 z deszczem Sprawiedliwego. Niech si\u0119 otworzy ziemia i zrodzi Zbawiciela.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Spraw, prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby nadchodz\u0105ca uroczysto\u015b\u0107 naszego odkupienia przynios\u0142a nam pomoc w \u017cyciu doczesnym i obdarzy\u0142a nas nagrod\u0105 \u017cycia wiecznego.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "1 Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Po\u015bpiesz, prosimy Cie, Panie, i nie zwlekaj, lecz ze\u015blij nam pot\u0119\u017cn\u0105 pomoc z nieba, aby rado\u015b\u0107 z Twego przyj\u015bcia podnios\u0142a tych, co ufaj\u0105 Twej dobroci:\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
      "id": "OratioL1", 
      "label": "2 Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Izajasza.\n*Iz 7:10-15*\nW one dni: Rzek\u0142 Pan do Achaza, m\u00f3wi\u0105c: \u00abPro\u015b Pana Boga twego o znak dla siebie: w g\u0142\u0119binie piek\u0142a lub na wysoko\u015bci w g\u00f3rze\u00bb. I rzek\u0142 Achaz: \u00abNie b\u0119d\u0119 prosi\u0142 i nie b\u0119d\u0119 kusi\u0142 Pana\u00bb. I rzek\u0142: \u00abS\u0142uchajcie wi\u0119c, domie Dawida: Czy\u017c to ma\u0142o dla was dr\u0119czy\u0107 ludzi, \u017ce dr\u0119czycie tak\u017ce Boga mojego? Przeto sam Pan da wam znak: Oto Panna pocznie i porodzi Syna i nazw\u0105 imi\u0119 Jego Emmanuel. Mas\u0142o i mi\u00f3d b\u0119dzie po\u017cywa\u0142, by umia\u0142 z\u0142o odrzuca\u0107, a wybiera\u0107 dobro\u00bb.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "6 Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Izajasza.\n*Iz 2:2-5*\nW one dni rzek\u0142 Izajasz prorok: I b\u0119dzie w ostateczne dni przygotowana g\u00f3ra domu Pa\u0144skiego na wierzchu g\u00f3r, i wywy\u017cszy si\u0119 nad pag\u00f3rki, a pop\u0142yn\u0105 do niej wszystkie narody. P\u00f3jd\u0105 te\u017c liczne ludy i rzekn\u0105: Chod\u017acie, a wst\u0105pimy na g\u00f3r\u0119 Pa\u0144sk\u0105 i do domu Boga Jakubowego, a nauczy nas dr\u00f3g swoich i b\u0119dziemy chodzi\u0107 \u015bcie\u017ckami Jego. Bo z Syjonu wyjdzie zakon, a s\u0142owo Pa\u0144skie z Jeruzalem. I b\u0119dzie s\u0105dzi\u0142 narody i wielu ludom b\u0119dzie wymierza\u0142 sprawiedliwo\u015b\u0107. I przekuj\u0105 miecze swe na lemiesze, a w\u0142\u00f3cznie swe na sierpy; nie podniesie miecza nar\u00f3d przeciw narodowi ani nie b\u0119d\u0105 wi\u0119cej \u0107wiczy\u0107 si\u0119 do boju. Domu Jakuba, p\u00f3jd\u017acie, a chod\u017amy w \u015bwiat\u0142o\u015bci Pana Boga naszego.\nBogu dzi\u0119ki.", 
      "id": "LectioL1", 
      "label": "1 Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 144:18; 144:21*\nPan jest blisko wszystkich, kt\u00f3rzy Go wzywaj\u0105; wszystkich wzywaj\u0105cych Go szczerze.\nV. Chwa\u0142\u0119 Pa\u0144sk\u0105 niech g\u0142osz\u0105 me usta, a wszelkie cia\u0142o niech b\u0142ogos\u0142awi Jego \u015bwi\u0119te imi\u0119.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "6 Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 23:7; 23:3; 23:4*\nBramy, podnie\u015bcie swe szczyty i rozst\u0105pcie si\u0119, prastare podwoje, aby m\u00f3g\u0142 wkroczy\u0107 Kr\u00f3l chwa\u0142y.\nV. Kto wst\u0105pi na g\u00f3r\u0119 Pana lub stanie na \u015bwi\u0119tym Jego miejscu? Cz\u0142owiek r\u0105k nieskalanych i czystego serca.", 
      "id": "GradualeL1", 
      "label": "1 Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 1:26-38*\nOnego czasu: Pos\u0142any jest Anio\u0142 Gabriel od Boga do miasta galilejskiego, kt\u00f3re zwano Nazaret, do Panny po\u015blubionej m\u0119\u017cowi, kt\u00f3remu by\u0142o na imi\u0119 J\u00f3zef, z domu Dawidowego, a imi\u0119 Panny Maryja. I wszed\u0142szy do Niej Anio\u0142 rzek\u0142: \u00abB\u0105d\u017a pozdrowiona, \u0142aski pe\u0142na, Pan z Tob\u0105, b\u0142ogos\u0142awiona\u015b Ty mi\u0119dzy niewiastami\u00bb.\nA Ona, gdy pos\u0142ysza\u0142a, zatrwo\u017cy\u0142a si\u0119 na s\u0142owa jego i rozwa\u017ca\u0142a, c\u00f3\u017c by to by\u0142o za pozdrowienie. I rzek\u0142 Jej Anio\u0142: \u00abNie l\u0119kaj si\u0119, Maryjo, albowiem znalaz\u0142a\u015b \u0142ask\u0119 u Boga! Oto poczniesz w \u0142onie i porodzisz syna, i nadasz Mu imi\u0119 Jezus. Ten b\u0119dzie wielkim i Synem Najwy\u017cszego nazwany b\u0119dzie. I da Mu Pan B\u00f3g stolic\u0119 Dawida, ojca Jego i b\u0119dzie kr\u00f3lowa\u0142 nad domem Jakubowym na wieki, a kr\u00f3lestwu Jego nie b\u0119dzie ko\u0144ca\u00bb.\nA Maryja rzek\u0142a do Anio\u0142a: \u00abJak\u017ce si\u0119 to stanie, skoro m\u0119\u017ca nie znam?\u00bb I odpowiadaj\u0105c Anio\u0142 rzek\u0142 Jej: \u00abDuch \u015awi\u0119ty zst\u0105pi na Ciebie i moc Najwy\u017cszego Ci\u0119 zacieni. Przeto i co si\u0119 z Ciebie narodzi \u015bwi\u0119te, Synem Bo\u017cym b\u0119dzie nazwane. A oto El\u017cbieta, krewna Twoja, i ona pocz\u0119\u0142a dzieci\u0119 w staro\u015bci swojej, a jest to ju\u017c sz\u00f3sty miesi\u0105c dla tej, kt\u00f3r\u0105 zowi\u0105 niep\u0142odn\u0105: bo nie masz nic niemo\u017cliwego u Boga\u00bb. I rzek\u0142a Maryja: \u00abOtom ja, s\u0142u\u017cebnica Pa\u0144ska, niechaj mi si\u0119 stanie wed\u0142ug s\u0142owa twego\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Iz 35:4*\nWzmocnijcie si\u0119, a nie b\u00f3jcie si\u0119; oto bowiem B\u00f3g nasz wymierzy sprawiedliwo\u015b\u0107, B\u00f3g sam przyjdzie i zbawi nas.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Racz przyj\u0105\u0107, prosimy Cie, Panie, nasze posty. Niech one nas oczyszcz\u0105 i uczyni\u0105 godnymi Twej \u0142aski oraz zawiod\u0105 do wiekuistych d\u00f3br, kt\u00f3re obieca\u0142e\u015b.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Iz 7:14*\nOto Panna pocznie i porodzi Syna i nazw\u0105 imi\u0119 Jego Emmanuel.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Posileni zbawiennym Darem, pokornie b\u0142agamy Ci\u0119, Panie, aby to, co z rado\u015bci\u0105 przyjmujemy, przynios\u0142o nam odnowienie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
