[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "3 klasy", 
        "Szaty bia\u0142e"
      ], 
      "date": "2017-05-26", 
      "description": "\u015aw. Filip urodzi\u0142 si\u0119\u00a0we Florencji w roku 1515. W roku 1533 przeni\u00f3s\u0142 si\u0119\u00a0do Rzymu i tam sp\u0119dzi\u0142 reszt\u0119\u00a0\u017cycia. Do roku 1551 by\u0142 prywatnym wychowawc\u0105, a r\u00f3wnocze\u015bnie studiowa\u0142 filozofi\u0119 i teologi\u0119 oraz pe\u0142ni\u0142 liczne dzie\u0142a mi\u0142osierdzia. W roku 1551 otrzyma\u0142\u00a0\u015bwi\u0119cenia kap\u0142a\u0144skie i po\u015bwi\u0119ci\u0142 si\u0119\u00a0pracy nad m\u0142odzie\u017c\u0105. Z czasem za\u0142o\u017cy\u0142 zgromadzenie \u015bwieckich ksi\u0119\u017cy zwanych Oratorianami. Ponadto \u015bw. Filip popiera\u0142 studia ko\u015bcielne, by\u0142 kierownikiem dusz i doradc\u0105 papie\u017cy. Motorem jego dzia\u0142alno\u015bci by\u0142o g\u0142\u0119bokie \u017cycie wewn\u0119trzne obfituj\u0105ce w prze\u017cycia mistyczne. Teksty mszalne zwracaj\u0105 uwag\u0119 na jego gor\u0105c\u0105 mi\u0142o\u015b\u0107\u00a0ku Bogu. \u015aw. Filip zmar\u0142 26 maja 1595 roku.\n\nWspomnienie \u015bw. Eleuteriusza, Papie\u017ca i M\u0119czennika. \u015aw. Eleuteriusz, dwunasty nast\u0119pca \u015bw. Piotra, rz\u0105dzi\u0142 Ko\u015bcio\u0142em w latach 175-189.\n", 
      "tempora": "Pi\u0105tek po Wniebowst\u0105pieniu", 
      "title": "\u015aw. Filipa Nereusza, Wyznawcy"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Rom 5:5.*\nC\u00e1ritas Dei diff\u00fasa est in c\u00f3rdibus nostris per inhabit\u00e1ntem Sp\u00edritum ejus in nobis. (Allel\u00faja, allel\u00faja.)\n*Ps. 102:1*\nBenedic, \u00e1nima mea, D\u00f3mino: et \u00f3mnia, qu\u00e6 intra me sunt, n\u00f3mini sancto ejus.\nGl\u00f3ria Patri.\nC\u00e1ritas Dei diff\u00fasa est in c\u00f3rdibus nostris per inhabit\u00e1ntem Sp\u00edritum ejus in nobis. (Allel\u00faja, allel\u00faja.)", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Deus, qui be\u00e1tum Philippum Confess\u00f3rem tuum Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum gl\u00f3ria sublim\u00e1sti: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, cujus sollemnit\u00e1te l\u00e6t\u00e1mur, ejus virt\u00fatum profici\u00e1mus ex\u00e9mplo.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "*Pro S. Eleutherio*\nInfirmit\u00e1tem nostram r\u00e9spice, omn\u00edpotens Deus: et, quia pondus pr\u00f3pri\u00e6 acti\u00f3nis gravat, be\u00e1ti N. M\u00e1rtyris tui atque Pont\u00edficis interc\u00e9ssio glori\u00f3sa nos pr\u00f3tegat.\nPer Dominum.", 
        "id": "Commemoratio Oratio", 
        "label": "Commemoratio Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Sap 7:7-14*\nOpt\u00e1vi, et datus est mihi sensus: et in voc\u00e1vi, et venit in me sp\u00edritus sapi\u00e9nti\u00e6: et pr\u00e6p\u00f3sui illam regnis et sedibus, et div\u00edtias nihil esse duxi in comparati\u00f3ne ill\u00edus: nec compar\u00e1vi illi l\u00e1pidem preti\u00f3sum: qu\u00f3niam omne aurum in comparati\u00f3ne ill\u00edus arena est ex\u00edgua, et tamquam lutum \u00e6stim\u00e1bitur arg\u00e9ntum in consp\u00e9ctu ill\u00edus. Super sal\u00fatem et sp\u00e9ciem dil\u00e9xi illam, et prop\u00f3sui pro luce hab\u00e9re illam: qu\u00f3niam inexstingu\u00edbile est lumen ill\u00edus. Ven\u00e9runt autem mihi \u00f3mnia bona p\u00e1riter cum illa et innumer\u00e1bilis hon\u00e9stas per manus ill\u00edus, et l\u00e6t\u00e1tus sum in \u00f3mnibus: qu\u00f3niam anteced\u00e9bat me ista sapi\u00e9ntia, et ignor\u00e1bam, qu\u00f3niam horum \u00f3mnium mater est. Quam sine ficti\u00f3ne d\u00eddici et sine inv\u00eddia comm\u00fanico, et honest\u00e1tem ill\u00edus non absc\u00f3ndo. Infin\u00edtus enim thes\u00e1urus est hom\u00ednibus: quo qui usi sunt, part\u00edcipes facti sunt amic\u00edti\u00e6 Dei, propter discipl\u00edn\u00e6 dona commend\u00e1ti.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 33:12; 33:6*\nVen\u00edte, f\u00edlii, aud\u00edte me: tim\u00f3rem D\u00f3mini doc\u00e9bo vos.\nV. Acc\u00e9dite ad eum, et illumin\u00e1mini: et f\u00e1cies vestra? non confund\u00e1ntur. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Lam 1:18*\nDe exc\u00e9lso misit ignem in \u00f3ssibus meis, et erud\u00edvit me. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 91:13; 91:14*\nV. Justus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur in domo D\u00f3mini.\n*Ps 91:3*\nV. Ad annunti\u00e1ndum mane miseric\u00f3rdiam tuam, et verit\u00e1tem tuam per noctem.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 12:35-40*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Sint lumbi vestri pr\u00e6c\u00edncti, et luc\u00e9rna; ard\u00e9ntes in m\u00e1nibus vestris, et vos similes hom\u00ednibus exspect\u00e1ntibus d\u00f3minum suum, quando revert\u00e1tur a n\u00faptiis: ut, cum v\u00e9nerit et puls\u00e1verit, conf\u00e9stim ap\u00e9riant ei. Be\u00e1ti servi illi, quos, cum v\u00e9nerit d\u00f3minus, inv\u00e9nerit vigil\u00e1ntes: amen, dico vobis, quod pr\u00e6c\u00ednget se, et f\u00e1ciet illos disc\u00fambere, et tr\u00e1nsiens ministr\u00e1bit illis. Et si v\u00e9nerit in sec\u00fanda vig\u00edlia, et si in t\u00e9rtia vig\u00edlia v\u00e9nerit, et ita inv\u00e9nerit, be\u00e1ti sunt servi illi. Hoc autem scit\u00f3te, qu\u00f3niam, si sciret paterfam\u00edlias, qua hora fur ven\u00edret, vigil\u00e1ret \u00fatique, et non s\u00edneret p\u00e9rfodi domum suam. Et vos est\u00f3te par\u00e1ti, quia, qua hora non put\u00e1tis. F\u00edlius h\u00f3minis v\u00e9niet.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 118:32*\nViam mandat\u00f3rum tu\u00f3rum cuc\u00farri, cum dilat\u00e1sti cor meum. (Allel\u00faja.)", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Sacrif\u00edciis pr\u00e6s\u00e9ntibus, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, int\u00e9nde placatus: et pr\u00e6sta; ut illo nos igne Sp\u00edritus Sanctus infl\u00e1mmet, quo be\u00e1ti Ph\u00edlippi cor mirab\u00edliter penetr\u00e1vit.\nPer Dominum. ejusdem", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Pro S. Eleutherio*\nH\u00f3stias tibi, D\u00f3mine, be\u00e1ti N. M\u00e1rtyris tui atque Pont\u00edficis dic\u00e1tas m\u00e9ritis, ben\u00edgnus ass\u00fame: et ad perp\u00e9tuum nobis tr\u00edbue proven\u00edre subs\u00eddium.\nPer Dominum.", 
        "id": "Commemoratio Secreta", 
        "label": "Commemoratio Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 83:3*\nCor meum et caro mea exsultav\u00e9runt in Deum vivum. (Allel\u00faja.)", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Coel\u00e9stibus, D\u00f3mine, pasti del\u00edciis: qu\u01fdsumus; ut be\u00e1ti Philippi Confess\u00f3ris tui m\u00e9ritis et imitati\u00f3ne, semper eadem, per qu\u00e6 ver\u00e1citer v\u00edvimus, appet\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }, 
      {
        "body": "*Pro S. Eleutherio*\nRef\u00e9cti participati\u00f3ne m\u00faneris sacri, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Deus noster: ut, cujus exs\u00e9quimur cultum, interced\u00e9nte be\u00e1to N. M\u00e1rtyre tuo atque Pont\u00edfice, senti\u00e1mus eff\u00e9ctum.\nPer Dominum.", 
        "id": "Commemoratio Postcommunio", 
        "label": "Commemoratio Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Rz 5:5*\nMi\u0142o\u015b\u0107\u00a0Bo\u017ca rozlana jest w sercach naszych przez Ducha \u015awi\u0119tego, mieszkaj\u0105cego w nas. (O. W. Alleluja, alleluja.)\n*Ps 102:1*\nB\u0142ogos\u0142aw, duszo moja, Pana, a wszystko, co jest we mnie, \u015bwi\u0119te imi\u0119 Jego.\nChwa\u0142a Ojcu.\nMi\u0142o\u015b\u0107\u00a0Bo\u017ca rozlana jest w sercach naszych przez Ducha \u015awi\u0119tego, mieszkaj\u0105cego w nas. (O. W. Alleluja, alleluja.)", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry\u015b wyni\u00f3s\u0142 b\u0142ogos\u0142awionego Filipa, Twego Wyznawc\u0119, do chwa\u0142y \u015awi\u0119tych Swoich, dozw\u00f3l \u0142askawie, aby\u015bmy ciesz\u0105c si\u0119 jego uroczysto\u015bci\u0105, korzystali z przyk\u0142adu jego cn\u00f3t.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "*Wspomnienie \u015bw. Eleuteriusza*\n*Staro\u017cytny Rzym przyznawa\u0142 wybitnym obywatelom przywilej skutecznego wp\u0142ywania na wyroki s\u0105dowe: intercessio gloriosa. Ko\u015bci\u00f3\u0142 wierzy, \u017ce podobn\u0105 moc przed Bogiem ma wstawiennictwo m\u0119czennika.*\nWszechmog\u0105cy Bo\u017ce, wejrzyj na s\u0142abo\u015b\u0107\u00a0nasz\u0105, a skoro nas obci\u0105\u017ca brzemi\u0119 w\u0142asnej dzia\u0142alno\u015bci, niech nas os\u0142ania dostojne wstawiennictwo \u015bwi\u0119tego N., Twojego M\u0119czennika i Biskupa.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Commemoratio Oratio", 
        "label": "Commemoratio Oratio"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi M\u0105dro\u015bci.\n*Mdr 7:7-14*\nPragn\u0105\u0142em, a dano mi zrozumienie; i b\u0142aga\u0142em, a sp\u0142yn\u0105\u0142 na mnie duch m\u0105dro\u015bci. I wy\u017cej j\u0105 stawi\u0142em nad kr\u00f3lestwa i stolic\u0119, i bogactwo sobie za nic poczyta\u0142em w por\u00f3wnaniu z ni\u0105. Ani nie przyr\u00f3wna\u0142em jej do drogocennego kamienia: bo wszelkie z\u0142oto w por\u00f3wnaniu z ni\u0105 jest lichym piaskiem, a srebro wobec niej poczytane b\u0119dzie za b\u0142oto.\nPonad zdrowie i pi\u0119kno umi\u0142owa\u0142em j\u0105 i postanowi\u0142em mie\u0107 j\u0105 za \u015bwiat\u0142o: bo blask jej jest nie do ugaszenia. A wraz z ni\u0105 wszelkie dobra na mnie sp\u0142yn\u0119\u0142y, i nieoceniona cze\u015b\u0107 przez jej r\u0119ce, i uradowa\u0142em si\u0119 tym wszystkim: bo sz\u0142a przede mn\u0105 owa m\u0105dro\u015b\u0107, a nie wiedzia\u0142em, \u017ce to ona jest matk\u0105 tych wszystkich rzeczy. Nauczy\u0142em si\u0119 jej bez ob\u0142udy i bez zazdro\u015bci jej udzielam, a pi\u0119kna jej nie ukrywam. Bo niesko\u0144czonym jest skarbem dla ludzi; a kt\u00f3rzy nim si\u0119 pos\u0142u\u017cyli, stali si\u0119 uczestnikami Bo\u017cej przyja\u017ani, zaleceni darami nauki.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 33:12; 33:6*\nP\u00f3jd\u017acie, synowie, s\u0142uchajcie mnie: naucz\u0119 was boja\u017ani Pa\u0144skiej.\nV. Na Niego patrzcie, aby\u015bcie si\u0119 cieszyli, by oblicza wasze nie dozna\u0142y wstydu. Alleluja, alleluja.\n*Lam 1:13*\nZes\u0142a\u0142 ogie\u0144 z wysoka, kaza\u0142 mu wej\u015b\u0107 w moje ko\u015bci i pouczy\u0142 mnie. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 118:32*\nDrog\u0105 Twoich polece\u0144 pobiegn\u0119, gdy serce moje rozszerzysz. (O. W. Alleluja.)", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Wejrzyj, Panie lito\u015bciwie na t\u0119 ofiar\u0119 i spraw, aby nad Duch \u015awi\u0119ty rozpali\u0142 tym ogniem, kt\u00f3ry przedziwnie przenikn\u0105\u0142 serce \u015bw. Filipa.\nPrzez Pana. ejusdem", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Wspomnienie \u015bw. Eleuteriusza*\nPanie, przyjmij \u0142askawie przez zas\u0142ugi \u015bwi\u0119tego N., M\u0119czennika i Biskupa ofiar\u0119, kt\u00f3r\u0105 Ci sk\u0142adamy, i spraw, aby si\u0119 sta\u0142a dla nas nieustann\u0105 pomoc\u0105.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Commemoratio Secreta", 
        "label": "Commemoratio Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 83:3*\nSerce moje i cia\u0142o moje rado\u015bnie wykrzykuj\u0105 ku Bogu \u017cywemu. (O. W. Alleluja.)", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Nasyceni niebiesk\u0105 uczt\u0105, prosimy Ci\u0119, Panie, aby\u015bmy przez zas\u0142ugi i za przyk\u0142adem \u015bw. Filipa, Twojego Wyznawcy, zawsze pragn\u0119li pokarmu, kt\u00f3ry daje prawdziwe \u017cycie.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }, 
      {
        "body": "*Wspomnienie \u015bw. Eleuteriusza*\nPokrzepieni uczestnictwem w \u015bwi\u0119tej uczcie prosimy Ci\u0119, Panie, Bo\u017ce nasz, aby\u015bmy za przyczyn\u0105 \u015bwi\u0119tego N., Twego M\u0119czennika i Biskupa, doznali skutk\u00f3w tajemnic, kt\u00f3re ze czci\u0105 sprawujemy.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Commemoratio Postcommunio", 
        "label": "Commemoratio Postcommunio"
      }
    ]
  }
]
