{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2017-07-19", 
    "description": "\u015aw. Wincenty urodzi\u0142 si\u0119 w po\u0142udniowej Francji w roku 1581 w ubogiej rodzinie wie\u015bniaczej. Po odpowiednim przygotowaniu zosta\u0142 kap\u0142anem w roku 1600. Pi\u0119\u0107 lat p\u00f3\u017aniej zosta\u0142 uprowadzony przez pirat\u00f3w i przez dwa lata pozostawa\u0142 w niewoli w Tunisie. Wr\u00f3ciwszy do Francji by\u0142 kolejno proboszczem, kapelanem rodziny Gondich i g\u0142\u00f3wnym duszpasterzem galernik\u00f3w. Poznawszy n\u0119dz\u0119 duchow\u0105 i materialn\u0105 szerokich mas ludu, za\u0142o\u017cy\u0142 zgromadzenie Ksi\u0119\u017cy Misjonarzy i Si\u00f3str Mi\u0142osierdzia. Ponadto za\u0142o\u017cy\u0142 ca\u0142y szereg stowarzysze\u0144 os\u00f3b \u015bwieckich, kt\u00f3re pod jego kierunkiem stara\u0142y si\u0119 zaradzi\u0107 rozmaitym potrzebom spo\u0142ecznym. W celu podniesienia poziomu \u017cycia wewn\u0119trznego duchowie\u0144stwa wprowadzi\u0142 zwyczaj rekolekcji\u201eprzed \u015bwi\u0119ceniami i zak\u0142ada\u0142 seminaria duchowne pod kierownictwem Ksi\u0119\u017cy Misjonarzy. Umar\u0142 w Pary\u017cu 27 wrze\u015bnia 1660 roku. Leon XIII og\u0142osi\u0142 go patronem wszystkich dzie\u0142 mi\u0142osierdzia na ca\u0142ym \u015bwiecie.Msza wsp\u00f3lna nr 22 Iustus ut palma, z wyj\u0105tkiem kolekty i Ewangelii", 
    "tempora": "\u015aroda po 6 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. Wincentego a Paulo, Wyznawcy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 91:13-14*\nJustus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur: plant\u00e1tus in domo D\u00f3mini: in \u00e1triis domus Dei nostri.\n*Ps 91:2*\nBonum est confit\u00e9ri D\u00f3mino: et ps\u00e1llere n\u00f3mini tuo, Alt\u00edssime.\nGl\u00f3ria Patri.\nJustus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur: plant\u00e1tus in domo D\u00f3mini: in \u00e1triis domus Dei nostri.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui, ad evangeliz\u00e1ndum paup\u00e9ribus et ecclesi\u00e1stici \u00f3rdinis dec\u00f3rem promov\u00e9ndum, be\u00e1tum Vinc\u00e9ntium apost\u00f3lica virt\u00fate robor\u00e1sti: pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus; ut, cujus pia m\u00e9rita vener\u00e1mur, virt\u00fatum quoque instru\u00e1mur ex\u00e9mplis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Corinthios.\n*1 Cor 4:9-14*\nFratres: Spect\u00e1culum facti sumus mundo et Angelis et hom\u00ednibus. Nos stulti propter Christum, vos autem prud\u00e9ntes in Christo: nos inf\u00edrmi, vos autem fortes: vos n\u00f3biles, nos autem ign\u00f3biles. Usque in hanc horam et esur\u00edmus, et sit\u00edmus, et nudi sumus, et c\u00f3laphis caedimur, et inst\u00e1biles sumus, et labor\u00e1mus oper\u00e1ntes m\u00e1nibus nostris: maled\u00edcimur, et bened\u00edcimus: persecuti\u00f3nem p\u00e1timur, et sustin\u00e9mus: blasphem\u00e1mur, et obsecr\u00e1mus: tamquam purgam\u00e9nta hujus mundi facti sumus, \u00f3mnium perips\u00e9ma usque adhuc. Non ut conf\u00fandant vos, h\u00e6c scribo, sed ut f\u00edlios meos car\u00edssimos m\u00f3neo: in Christo Jesu, D\u00f3mino nostro.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium\nV. Lex Dei ejus in corde ips\u00edus: et non supplantab\u00fantur gressus ejus. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 111:1*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 91:13; 91:14*\nV. Justus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur in domo D\u00f3mini.\n*Ps 91:3*\nV. Ad annunti\u00e1ndum mane miseric\u00f3rdiam tuam, et verit\u00e1tem tuam per noctem.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 10:1-9*\nIn illo t\u00e9mpore: Design\u00e1vit D\u00f3minus et alios septuag\u00ednta duos: et misit illos binos ante f\u00e1ciem suam in omnem civit\u00e1tem et locum, quo erat ipse vent\u00farus. Et dicebat illis: Messis quidem multa, oper\u00e1rii autem pauci. Rog\u00e1te ergo D\u00f3minum messis, ut mittat oper\u00e1rios in messem suam. Ite: ecce, ego mitto vos sicut agnos inter lupos. Nol\u00edte port\u00e1re sacculum neque peram neque calceam\u00e9nta; et n\u00e9minem per viam salutav\u00e9ritis. In quamc\u00famque domum intrav\u00e9ritis, primum d\u00edcite: Pax huic d\u00f3mui: et si ibi f\u00faerit f\u00edlius pacis, requi\u00e9scet super illum pax vestra: sin autem, ad vos revert\u00e9tur. In e\u00e1dem autem domo man\u00e9te, ed\u00e9ntes et bib\u00e9ntes qu\u00e6 apud illos sunt: dignus est enim oper\u00e1rius merc\u00e9de sua. Nol\u00edte trans\u00edre de domo in domum. Et in quamc\u00famque civit\u00e1tem intrav\u00e9ritis, et susc\u00e9perint vos, manduc\u00e1te qu\u00e6 appon\u00fantur vobis: et cur\u00e1te inf\u00edrmos, qui in illa sunt, et d\u00edcite illis: Appropinqu\u00e1vit in vos regnum Dei.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 20:2-3*\nIn virt\u00fate tua, D\u00f3mine, l\u00e6t\u00e1bitur justus: et super salut\u00e1re tuum exsult\u00e1bit vehementer: desid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6sta nobis, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut nostr\u00e6 humilit\u00e1tis obl\u00e1tio et pro tu\u00f3rum tibi grata sit hon\u00f3re Sanct\u00f3rum, et nos c\u00f3rpore p\u00e1riter et mente pur\u00edficet.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 19:28; 19:29*\nAmen, dico vobis: quod vos, qui reliqu\u00edstis \u00f3mnia et sec\u00fati estis me, c\u00e9ntuplum accipi\u00e9tis, et vitam \u00e6t\u00e9rnam possid\u00e9bitis.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, qui coel\u00e9stia alim\u00e9nta perc\u00e9pimus, interced\u00e9nte be\u00e1to Vinc\u00e9ntio Confess\u00f3re tuo, per h\u00e6c contra \u00f3mnia adv\u00e9rsa muni\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 91:13-14*\nSprawiedliwy zakwitnie jak palma, rozro\u015bnie si\u0119 jak cedr na Libanie, zasadzony w domu Pa\u0144skim, w przedsionkach Boga naszego. (O. W. Alleluja, alleluja.)\n*Ps 91:2*\nDobrze jest wys\u0142awia\u0107 Pana i \u015bpiewa\u0107 imieniu Twemu, o Najwy\u017cszy.\nChwa\u0142a Ojcu.\nSprawiedliwy zakwitnie jak palma, rozro\u015bnie si\u0119 jak cedr na Libanie, zasadzony w domu Pa\u0144skim, w przedsionkach Boga naszego. (O. W. Alleluja, alleluja.)", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry obdarowa\u0142e\u015b \u015bw. Wincentego apostolsk\u0105 gorliwo\u015bci\u0105 dla g\u0142oszenia Ewangelii ubogim i podniesienia blasku stanu duchownego, spraw, prosimy, aby\u015bmy czcz\u0105c jego zas\u0142ugi, starali si\u0119 na\u015bladowa\u0107 przyk\u0142ad jego cn\u00f3t.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Koryntian.\n*1 Kor 4:9-14*\nBracia: Widowiskiem stali\u015bmy si\u0119 dla \u015bwiata, dla Anio\u0142\u00f3w i ludzi. My g\u0142upi dla Chrystusa, a wy m\u0105drzy w Chrystusie; my s\u0142abi, a wy mocni, wy we czci, a my w pogardzie. A\u017c do tej chwili i \u0142akniemy, i pragniemy, i nadzy jeste\u015bmy, i policzkuj\u0105 nas, i tu\u0142amy si\u0119, i mozolimy si\u0119, pracuj\u0105c swymi r\u0119koma. Z\u0142orzecz\u0105 nam, a my b\u0142ogos\u0142awimy, prze\u015bladuj\u0105, a my znosimy, potwarzaj\u0105 nas, a my si\u0119 modlimy. Stali\u015bmy si\u0119 jako \u015bmiecie \u015bwiata tego, odraz\u0105 dla wszystkich a\u017c do tej chwili. Nie \u017ceby was zawstydzi\u0107 to pisz\u0119, ale jako dzieci moje najdro\u017csze upominam: w Chrystusie Jezusie, Panu naszym.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne.\nV. Prawo jego Boga mieszka w jego sercu, a kroki si\u0119 jego nie chwiej\u0105. Alleluja, alleluja.\n*Ps 111:1*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w jego nakazach. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 10:1-9*\nOnego czasu: Wyznaczy\u0142 Pan tak\u017ce innych siedemdziesi\u0119ciu dw\u00f3ch i rozes\u0142a\u0142 ich przed sob\u0105, po dw\u00f3ch do ka\u017cdego miasta i miejsca, dok\u0105d mia\u0142 nadej\u015b\u0107. I m\u00f3wi\u0142 im: \u00ab\u017bniwo wprawdzie wielkie, ale robotnik\u00f3w ma\u0142o. Pro\u015bcie\u017c tedy Pana \u017cniwa, aby wys\u0142a\u0142 robotnik\u00f3w na \u017cniwo swoje.\nId\u017acie, oto wa was posy\u0142am jako baranki mi\u0119dzy wilki. Nie no\u015bcie trzosa ani torby, ani sanda\u0142\u00f3w i nikogo w drodze nie pozdrawiajcie. A do kt\u00f3regokolwiek domu wnijdziecie, naprz\u00f3d powiedzcie: Pok\u00f3j temu domowi; a je\u015bliby tam przebywa\u0142 syn pokoju, spocznie na nim pok\u00f3j wasz; a je\u015bli nie, do was powr\u00f3ci. W tym\u017ce domu zosta\u0144cie, jedz\u0105c i pij\u0105c, co jest u nich: albowiem godzien jest robotnik zap\u0142aty swojej. Nie przechod\u017acie z domu do domu. A do kt\u00f3regokolwiek miasta wnijdziecie i przyjm\u0105 was, jedzcie, co przed wami po\u0142o\u017c\u0105, i uzdrawiajcie chorych, kt\u00f3rzy s\u0105 w nim, i m\u00f3wcie im: Zbli\u017cy\u0142o si\u0119 do was Kr\u00f3lestwo Bo\u017ce\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 20:2-3*\nZ pot\u0119gi Twej, Panie, weseli, si\u0119 sprawiedliwy, i z pomocy Twojej bardzo si\u0119 cieszy: spe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca. (O. W. Alleluja.)", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, spraw, aby nasza ofiara, kt\u00f3r\u0105 w pokorze sk\u0142adamy Ci ku czci Twoich \u015awi\u0119tych, by\u0142a Tobie mi\u0142a i oczy\u015bci\u0142a nasze dusze i cia\u0142a.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 19:28-29*\nZaprawd\u0119 powiadam wam, \u017ce wy, kt\u00f3rzy\u015bcie opu\u015bcili wszystko i poszli\u015bcie za mn\u0105, stokro\u0107 wi\u0119cej otrzymacie i posi\u0105dziecie \u017cycie wieczne. (O. W. Alleluja.)", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby pokarm niebieski, kt\u00f3ry\u015bmy przyj\u0119li, chroni\u0142 nas od wszelkich przeciwno\u015bci za wstawiennictwem \u015bwi\u0119tego N., Twojego Wyznawcy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
