{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e", 
      "Niedziela mi\u0119dzy 1 stycznia a Objawieniem Pa\u0144skim lub 2 stycznia"
    ], 
    "date": "2017-01-02", 
    "description": "Imi\u0119 JEZUS znaczy Zbawiciel. Imi\u0119 to wybra\u0142 sam B\u00f3g i objawi\u0142 je Maryi i \u015bw. J\u00f3zefowi. Cze\u015b\u0107 \u015bwi\u0119tego imienia Jezus szerzy\u0142 \u015bw. Bernardyn ze Sieny. Specjalne \u015bwi\u0119to tego imienia powsta\u0142o najpierw w zakonie franciszka\u0144skim. Papie\u017c Innocenty XIII rozci\u0105gn\u0105\u0142 je w roku 1721 na ca\u0142y Ko\u015bci\u00f3\u0142. Msza \u015bw. wys\u0142awia pot\u0119g\u0119 i chwa\u0142\u0119 imienia Jezusowego, kt\u00f3re przewy\u017csza wszystkie inne imiona.\n", 
    "tempora": null, 
    "title": "Naj\u015bwi\u0119tszego Imienia Jezus"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Phil 2:10-11*\nIn n\u00f3mine Jesu omne genu flect\u00e1tur, coel\u00e9stium, terr\u00e9strium et infern\u00f3rum: et omnis lingua confite\u00e1tur, quia D\u00f3minus Jesus Christus in gl\u00f3ria est Dei Patris\n*Ps 8:2.*\nD\u00f3mine, D\u00f3minus noster, quam admir\u00e1bile est nomen tuum in univ\u00e9rsa terra!\nGl\u00f3ria Patri.\nIn n\u00f3mine Jesu omne genu flect\u00e1tur, coel\u00e9stium, terr\u00e9strium et infern\u00f3rum: et omnis lingua confite\u00e1tur, quia D\u00f3minus Jesus Christus in gl\u00f3ria est Dei Patris", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui unig\u00e9nitum F\u00edlium tuum constitu\u00edsti hum\u00e1ni g\u00e9neris Salvat\u00f3rem, ei Jesum voc\u00e1ri juss\u00edsti: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, cujus sanctum nomen vener\u00e1mur in terris, ejus quoque asp\u00e9ctu perfru\u00e1mur in coelis.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Actuum Apostolorum\n*Act 4:8-12*\nIn di\u00e9bus illis: Petrus, repl\u00e9tus Sp\u00edritu Sancto, dixit: Pr\u00edncipes p\u00f3puli et seni\u00f3res, aud\u00edte: Si nos h\u00f3die dijudic\u00e1mur in benef\u00e1cto h\u00f3minis inf\u00edrmi, in quo iste salvus factus est, notum sit \u00f3mnibus vobis et omni plebi Isra\u00ebl: quia in n\u00f3mine D\u00f3mini nostri Jesu Christi Nazar\u00e9ni, quem vos crucifix\u00edstis, quem Deus suscit\u00e1vit a m\u00f3rtuis, in hoc iste astat coram vobis sanus. Hic est lapis, qui reprob\u00e1tus est a vobis \u00e6dific\u00e1ntibus: qui factus est in caput \u00e1nguli: et non est in alio \u00e1liquo salus. Nec enim aliud nomen est sub coelo datum hom\u00ednibus, in quo op\u00f3rteat nos salvos f\u00ederi.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 105:47*\nSalvos fac nos, D\u00f3mine, Deus noster, et c\u00f3ngrega nos de nati\u00f3nibus: ut confite\u00e1mur n\u00f3mini sancto tuo, et glori\u00e9mur in gl\u00f3ria tua.\n*Isa 63:16*\nTu, D\u00f3mine, Pater noster et Red\u00e9mptor noster: a saeculo nomen tuum. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 144:21*\nLaudem D\u00f3mini loqu\u00e9tur os meum, et bened\u00edcat omnis caro nomen sanctum ejus. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 79:20; Cant 2:14*\nD\u00f3mine, Deus virt\u00fatum, conv\u00e9rte nos: et ost\u00e9nde f\u00e1ciem tuam, et salvi \u00e9rimus: sonet vox tua in \u00e1uribus meis. Vox enim tua dulcis, et f\u00e1cies tua dec\u00f3ra nimis.\n*Cant 1:2*\nV. Oleum eff\u00fasum nomen tuum, Jesu: ideo adolesc\u00e9ntul\u00e6 dilex\u00e9runt te.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam\n*Luc 2:21*\nIn illo t\u00e9mpore: Postquam consumm\u00e1ti sunt dies octo, ut circumcider\u00e9tur Puer: voc\u00e1tum est nomen ejus Jesus, quod voc\u00e1tum est ab Angelo, pri\u00fasquam in \u00fatero conciper\u00e9tur.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 85:1; 85:5*\nConfit\u00e9bor tibi, D\u00f3mine, Deus meus, in toto corde meo, et glorific\u00e1bo nomen tuum in \u00e6t\u00e9rnum: qu\u00f3niam tu, D\u00f3mine, su\u00e1vis et mitis es: et mult\u00e6 miseric\u00f3rdi\u00e6 \u00f3mnibus invoc\u00e1ntibus te, allel\u00faja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Bened\u00edctio tua, clement\u00edssime Deus, qua omnis viget creat\u00fara, sanct\u00edficet, qu\u01fdsumus, hoc sacrif\u00edcium nostrum, quod ad gl\u00f3riam n\u00f3minis F\u00edlii tui, D\u00f3mini nostri Jesu Christi, off\u00e9rimus tibi: ut majest\u00e1ti tu\u00e6 plac\u00e9re possit ad laudem, et nobis prof\u00edcere ad sal\u00fatem.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Nativitate Domini*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Quia per incarn\u00e1ti Verbi myst\u00e9rium nova mentis nostr\u00e6 \u00f3culis lux tu\u00e6 clarit\u00e1tis inf\u00falsit: ut, dum visib\u00edliter Deum cogn\u00f3scimus, per hunc in invisib\u00edlium amorem rapi\u00e1mur. Et ideo cum Angelis et Arch\u00e1ngelis, cum Thronis et Dominati\u00f3nibus cumque omni mil\u00edtia coel\u00e9stis ex\u00e9rcitus hymnum gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6 c\u00e1nimus, sine fine dic\u00e9ntes.", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 85:9-10*\nOmnes gentes, quasc\u00famque fec\u00edsti, v\u00e9nient et ador\u00e1bunt coram te, D\u00f3mine, et glorific\u00e1bunt nomen tuum: qu\u00f3niam magnus es tu et f\u00e1ciens mirab\u00edlia: tu es Deus solus, allel\u00faja.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Omn\u00edpotens \u00e6t\u00e9rne Deus, qui cre\u00e1sti et redem\u00edsti nos, r\u00e9spice prop\u00edtius vota nostra: et sacrif\u00edcium salut\u00e1ris h\u00f3sti\u00e6, quod in hon\u00f3rem n\u00f3minis F\u00edlii tui, D\u00f3mini nostri Jesu Christi, majest\u00e1ti tu\u00e6 obt\u00falimus, pl\u00e1cido et ben\u00edgno vultu susc\u00edpere dign\u00e9ris; ut gr\u00e1tia tua nobis inf\u00fasa, sub glori\u00f3so n\u00f3mine Jesu, \u00e6t\u00e9rn\u00e6 pr\u00e6destinati\u00f3nis titulo gaude\u00e1mus n\u00f3mina nostra scripta esse in coelis.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Flp 2:10-11*\nNa imi\u0119 Jezusa niechaj si\u0119 zgina wszelkie kolano mieszka\u0144c\u00f3w nieba, ziemi i podziemia: i wszelki j\u0119zyk niech wyznaje, \u017ce Jezus Chrystus jest Panem w chwale Boga Ojca.\n*Ps 8:2*\nO Panie, Panie nasz, jak przedziwne Twe imi\u0119 po wszystkiej ziemi.\nChwa\u0142a Ojcu.\nNa imi\u0119 Jezusa niechaj si\u0119 zgina wszelkie kolano mieszka\u0144c\u00f3w nieba, ziemi i podziemia: i wszelki j\u0119zyk niech wyznaje, \u017ce Jezus Chrystus jest Panem w chwale Boga Ojca.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry\u015b ustanowi\u0142 jedynego Syna Twojego Zbawicielem rodzaju ludzkiego i kaza\u0142e\u015b Mu nada\u0107 imi\u0119 Jezus, spraw mi\u0142o\u015bciwie, aby\u015bmy cieszyli si\u0119 w niebie ogl\u0105daniem Tego, kt\u00f3rego \u015bwi\u0119te imi\u0119 czcimy na ziemi.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Dziej\u00f3w Apostolskich.\n*Dz 4:8-12*\nW one dni: Piotr nape\u0142niony Duchem \u015awi\u0119tym, rzek\u0142 do nich: \u00abPrze\u0142o\u017ceni ludu i starsi, s\u0142uchajcie: Je\u017celi nas dzisiaj badaj\u0105 w sprawie dobrodziejstwa wzgl\u0119dem kaleki, przez kt\u00f3re on odzyska\u0142 zdrowie, niech wam wszystkim i ca\u0142emu ludowi izraelskiemu wiadomym b\u0119dzie, \u017ce przez imi\u0119 Pana naszego Jezusa Chrystusa Nazare\u0144skiego, kt\u00f3rego\u015bcie wy ukrzy\u017cowali, a kt\u00f3rego B\u00f3g wskrzesi\u0142 z martwych, \u017ce przez Niego ten stoi zdrowy przed wami. Ten jest onym kamieniem, odrzuconym przez was buduj\u0105cych, kt\u00f3ry sta\u0142 si\u0119 kamieniem w\u0119gielnym. I w \u017cadnym innym nie masz zbawienia, albowiem nie masz \u017cadnego innego imienia pod niebem, danego ludziom, w kt\u00f3rym mieliby\u015bmy by\u0107 zbawieni\u00bb.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 105:47*\nRatuj nas Panie nasz Bo\u017ce, zgromad\u017a nas z kraj\u00f3w poga\u0144skich, aby\u015bmy wielbili \u015bwi\u0119te imi\u0119 Twoje i dumni byli z Twej chwa\u0142y.\n*Iz 63:16*\nTy, Panie jeste\u015b Ojcem naszym i Odkupicielem naszym, od wiek\u00f3w imi\u0119 Twoje. Alleluja, alleluja.\n*Ps 144:21*\nChwa\u0142\u0119 Pa\u0144sk\u0105 niech g\u0142osz\u0105 me usta, a wszelkie cia\u0142o niech b\u0142ogos\u0142awi Jego \u015bwi\u0119te imi\u0119. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 79:20; Pnp 2:14*\nPanie, Bo\u017ce Zast\u0119p\u00f3w, odn\u00f3w nas i oka\u017c Twe oblicze, aby\u015bmy byli zbawieni: niech zabrzmi g\u0142os w uszach moich, g\u0142os tw\u00f3j bowiem jest s\u0142odki, a oblicze pi\u0119kne.\n*Pnp 1:2*\nV. Olejek wylany imi\u0119 twoje: dlatego panienki umi\u0142owa\u0142y ci\u0119.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 2:21*\nOnego czasu: Gdy up\u0142yn\u0119\u0142o osiem dni, aby obrzezano Dzieci\u0105tko, nazwali je imieniem Jezus, kt\u00f3re nadane by\u0142o przez Anio\u0142a pierwej, ni\u017c si\u0119 w \u0142onie pocz\u0119\u0142o.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 85:1; 85:5*\nPanie, m\u00f3j Bo\u017ce, b\u0119d\u0119 Ci\u0119 chwali\u0142 z ca\u0142ego serca mojego i na wieczno\u015b\u0107 b\u0119d\u0119 g\u0142osi\u0142 imi\u0119 Twoje. Ty bowiem Panie jeste\u015b dobry i \u0142askawy i pe\u0142en mi\u0142osierdzia dla wszystkich, kt\u00f3rzy Ci\u0119 wzywaj\u0105. Alleluja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119 naj\u0142askawszy Bo\u017ce, niech Twe b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwo, \u017ar\u00f3d\u0142o \u017cycia ca\u0142ego stworzenia, u\u015bwi\u0119ci ofiar\u0119, kt\u00f3r\u0105 sk\u0142adamy Tobie na cze\u015b\u0107 imienia Syna Twego, Pana naszego Jezusa Chrystusa, aby przynios\u0142a chwa\u0142\u0119 Twojemu majestatowi, a nam pomog\u0142a do zbawienia.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Bo\u017cym Narodzeniu*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nAlbowiem przez tajemnic\u0119 wcielonego S\u0142owa zaja\u015bnia\u0142 oczom naszej duszy nowy blask Twojej \u015bwiat\u0142o\u015bci, aby\u015bmy poznaj\u0105c Boga w widzialnej postaci, zostali przeze\u0144 porwani do umi\u0142owania rzeczy niewidzialnych.\nPrzeto z Anio\u0142ami i Archanio\u0142ami, z Tronami i Pa\u0144stwami oraz ze wszystkimi hufcami wojska niebieskiego \u015bpiewamy hymn ku Twej chwale, wo\u0142aj\u0105c bez ko\u0144ca:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 85:9-10*\nPrzyjd\u0105 wszystkie ludy, kt\u00f3re uczyni\u0142e\u015b i b\u0119d\u0105 Ci\u0119 Panie wielbi\u0142y, i b\u0119d\u0105 g\u0142osi\u0107 Twe imi\u0119: bo\u015b Ty jest wielki i cuda dzia\u0142asz, Ty sam jeste\u015b Bogiem. Alleluja.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy wieczny Bo\u017ce, Ty\u015b nas stworzy\u0142 i odkupi\u0142, wejrzyj mi\u0142o\u015bciwie na nasze pro\u015bby i racz \u0142askawie przyj\u0105\u0107 t\u0119 zbawienn\u0105 ofiar\u0119, kt\u00f3r\u0105 z\u0142o\u017cyli\u015bmy majestatowi Twojemu na cze\u015b\u0107 imienia Syna Twojego, Pana naszego Jezusa Chrystusa. Spraw, aby\u015bmy dzi\u0119ki wlanej nam \u0142asce Twojej, mogli si\u0119 cieszy\u0107, \u017ce imiona nasze zapisane s\u0105 w niebie, pod chwalebnym imieniem Jezusa, kt\u00f3re jest znamieniem wiekuistego przeznaczenia.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
