[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "3 klasy", 
        "Szaty bia\u0142e"
      ], 
      "date": "2017-09-12", 
      "description": "Wed\u0142ug zwyczaju, czwartego dnia po urodzeniu Naj\u015bwi\u0119tsza Dziewica otrzyma\u0142a imi\u0119 Maryja. Imiona biblijne okre\u015blaj\u0105 zwykle powo\u0142anie os\u00f3b nosz\u0105cych je. Dlatego cz\u0119sto sam B\u00f3g naznacza\u0142 imiona swoich wybra\u0144c\u00f3w. Doktorowie Ko\u015bcio\u0142a starali si\u0119 ustali\u0107 znaczenie imienia Matki Bo\u017cej. Wydaje si\u0119, \u017ce najbli\u017csze prawdy jest t\u0142umaczenie hebrajskiego imienia Maryja przez Pani.\n\u015awi\u0119to Imienia Maryi zacz\u0119to obchodzi\u0107 w Hiszpanii. Po zwyci\u0119stwie odniesionym przez Jana Sobieskiego nad Turkami pod Wiedniem 12 wrze\u015bnia 1683 roku, papie\u017c Innocenty XI rozci\u0105gn\u0105\u0142 jego obch\u00f3d na ca\u0142y Ko\u015bci\u00f3\u0142.\n", 
      "tempora": "Wtorek po 14 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "Naj\u015bwi\u0119tszego Imienia Maryi"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 44:13; 44:15-16*\nVultum tuum deprecab\u00fantur omnes d\u00edvites plebis: adduc\u00e9ntur Regi V\u00edrgines post eam: pr\u00f3xim\u00e6 ejus adduc\u00e9ntur tibi in l\u00e6t\u00edtia et exsultati\u00f3ne.\n*Ps 44:2*\nEruct\u00e1vit cor meum verbum bonum: dico ego \u00f3pera mea Regi.\nGl\u00f3ria Patri.\nVultum tuum deprecab\u00fantur omnes d\u00edvites plebis: adduc\u00e9ntur Regi V\u00edrgines post eam: pr\u00f3xim\u00e6 ejus adduc\u00e9ntur tibi in l\u00e6t\u00edtia et exsultati\u00f3ne.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Conc\u00e9de, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut fid\u00e9les tui, qui sub sanct\u00edssim\u00e6 V\u00edrginis Mar\u00ed\u00e6 N\u00f3mine et protecti\u00f3ne l\u00e6t\u00e1ntur; ejus pia intercessi\u00f3ne a cunctis malis liber\u00e9ntur in terris, et ad g\u00e1udia \u00e6t\u00e9rna perven\u00edre mere\u00e1ntur in coelis.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Eccli 24:23-31*\nEgo quasi vitis fructific\u00e1vi suavit\u00e1tem od\u00f3ris: et flores mei fructus hon\u00f3ris et honest\u00e1tis. Ego mater pulchr\u00e6 dilecti\u00f3nis et tim\u00f3ris et agniti\u00f3nis et sanct\u00e6 spei. In me gr\u00e1tia omnis vi\u00e6 et verit\u00e1tis: in me omnis spes vit\u00e6 et virt\u00fatis. Trans\u00edte ad me, omnes qui concup\u00edscitis me, et a generati\u00f3nibus meis impl\u00e9mini. Sp\u00edritus enim meus super mel dulcis, et her\u00e9ditas mea super mel et favum. Mem\u00f3ria mea in generati\u00f3nes s\u00e6cul\u00f3rum. Qui edunt me, adhuc es\u00farient: et qui bibunt me, adhuc s\u00edtient. Qui audit me, non confund\u00e9tur: et qui oper\u00e1ntur in me, non pecc\u00e1bunt. Qui el\u00facidant me, vitam \u00e6t\u00e9rnam hab\u00e9bunt.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "Bened\u00edcta et vener\u00e1bilis es, Virgo Mar\u00eda: qu\u00e6 sine tactu pud\u00f3ris inv\u00e9nta es Mater Salvat\u00f3ris.\nV. Virgo, Dei G\u00e9netrix, quem totus non capit orbis, in tua se clausit v\u00edscera factus homo. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Post partum, Virgo, inviol\u00e1ta permans\u00edsti: Dei G\u00e9netrix, interc\u00e9de pro nobis. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Bened\u00edcta et vener\u00e1bilis es, Virgo Mar\u00eda: qu\u00e6 sine tactu pud\u00f3ris inv\u00e9nia es Mater Salvat\u00f3ris.\nV. Virgo, Dei G\u00e9netrix, quem totus non capit orbis, in tua se clausit v\u00edscera factus homo.\n**\nGaude, Mar\u00eda Virgo, cunctas h\u01fdreses sola interem\u00edsti.\nV. Qu\u00e6 Gabri\u00e9lis Arch\u00e1ngeli dictis credid\u00edsti.\nV. Dum Virgo Deum et h\u00f3minem genu\u00edsti: et post partum, Virgo, inviol\u00e1ta permans\u00edsti.\nV. Dei G\u00e9netrix, interc\u00e9de pro nobis.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 1:26-38*\nIn illo t\u00e9mpore: Missus est Angelus G\u00e1briel a Deo in civit\u00e1tem Galilae\u00e6, cui nomen N\u00e1zareth, ad V\u00edrginem despons\u00e1tam viro, cui nomen erat Joseph, de domo David, et nomen V\u00edrginis Mar\u00eda. Et ingr\u00e9ssus Angelus ad eam, dixit: Ave, gr\u00e1tia plena; D\u00f3minus tecum: bened\u00edcta tu in muli\u00e9ribus. Qu\u00e6 cum aud\u00edsset, turb\u00e1ta est in serm\u00f3ne ejus: et cogit\u00e1bat, qualis esset ista salut\u00e1tio. Et ait Angelus ei: Ne t\u00edmeas, Mar\u00eda, inven\u00edsti enim gr\u00e1tiam apud Deum: ecce, conc\u00edpies in \u00fatero et p\u00e1ries f\u00edlium, et voc\u00e1bis nomen ejus Jesum. Hic erit magnus, et F\u00edlius Alt\u00edssimi voc\u00e1bitur, et dabit illi D\u00f3minus Deus sedem David, patris ejus: et regn\u00e1bit in domo Jacob in \u00e6t\u00e9rnum, et regni ejus non erit finis. Dixit autem Mar\u00eda ad Angelum: Qu\u00f3modo fiet istud, qu\u00f3niam virum non cogn\u00f3sco? Et resp\u00f3ndens Angelus, dixit ei: Sp\u00edritus Sanctus superv\u00e9niet in te, et virtus Alt\u00edssimi obumbr\u00e1bit tibi. Ide\u00f3que et quod nasc\u00e9tur ex te Sanctum, voc\u00e1bitur F\u00edlius Dei. Et ecce, Elisabeth, cogn\u00e1ta tua, et ipsa conc\u00e9pit f\u00edlium in senect\u00fate sua: et hic mensis sextus est illi, qu\u00e6 voc\u00e1tur st\u00e9rilis: quia non erit imposs\u00edbile apud Deum omne verbum. Dixit autem Mar\u00eda: Ecce anc\u00edlla D\u00f3mini, fiat mihi sec\u00fandum verbum tuum.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Luc 1:28; 1:42*\nAve, Mar\u00eda, gr\u00e1tia plena; D\u00f3minus tecum: bened\u00edcta tu in muli\u00e9ribus, et bened\u00edctus fructus ventris tui.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Tua, D\u00f3mine, propitiati\u00f3ne, et be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 semper V\u00edrginis intercessi\u00f3ne, ad perp\u00e9tuam atque pr\u00e6s\u00e9ntem h\u00e6c obl\u00e1tio nobis prof\u00edciat prosperit\u00e1tem et pacem.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*de Beata Maria Virgine*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ubique gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Et te in *Festivit\u00e1te* be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 semper V\u00edrginis collaud\u00e1re, bened\u00edcere et pr\u00e6dic\u00e1re. Qu\u00e6 et Unig\u00e9nitum tuum Sancti Sp\u00edritus obumbrati\u00f3ne conc\u00e9pit: et, virginit\u00e1tis gl\u00f3ria perman\u00e9nte, lumen \u00e6t\u00e9rnum mundo eff\u00fadit, Jesum Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessi\u00f3ne dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "Be\u00e1ta v\u00edscera Mar\u00ed\u00e6 V\u00edrginis, qu\u00e6 portav\u00e9runt \u00e6t\u00e9rni Patris F\u00edlium.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Sumptis, D\u00f3mine, sal\u00fatis nostr\u00e6 subs\u00eddiis: da, qu\u01fdsumus, be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 semper V\u00edrginis patroc\u00edniis nos \u00fabique protegi; in cujus venerati\u00f3ne h\u00e6c tu\u00e6 obt\u00falimus majest\u00e1ti.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 44:13; 44:15-16*\nKsi\u0105\u017c\u0119ta ludu szukaj\u0105 Twych wzgl\u0119d\u00f3w. Za Ni\u0105 prowadz\u0105 do Kr\u00f3la dziewice, Jej druhny wiod\u0105 do Niego z rado\u015bci\u0105 i weselem.\n*Ps 44:2*\nZ mego serca p\u0142ynie pi\u0119kne s\u0142owo, pie\u015b\u0144 moj\u0105 \u015bpiewam dla Kr\u00f3la.\nChwa\u0142a Ojcu.\nKsi\u0105\u017c\u0119ta ludu szukaj\u0105 Twych wzgl\u0119d\u00f3w. Za Ni\u0105 prowadz\u0105 do Kr\u00f3la dziewice, Jej druhny wiod\u0105 do Niego z rado\u015bci\u0105 i weselem.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Spraw, prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby wierni Twoi, kt\u00f3rzy si\u0119 ciesz\u0105 imieniem i opiek\u0105 Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny, za Jej mi\u0142osiernym wstawiennictwem wolni byli od wszelkich nieszcz\u0119\u015b\u0107 na ziemi i zas\u0142u\u017cyli na doj\u015bcie do wiecznej rado\u015bci.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "*Syr 24:23-31*\nJako krzew winny wyda\u0142am wdzi\u0119czn\u0105 wo\u0144, a kwiaty moje owocem czci i godno\u015bci. Jam matk\u0105 pi\u0119knej mi\u0142o\u015bci i boja\u017ani, i rozeznania, i \u015bwi\u0119tej nadziei. We mnie \u0142aska wszelkiej drogi i prawdy, we mnie ca\u0142a nadzieja \u017cycia i cnoty. Przyjd\u017acie do mnie wszyscy, kt\u00f3rzy mnie pragniecie, i nape\u0142nijcie si\u0119 owocami moimi. Duch m\u00f3j bowiem s\u0142odszy jest nad mi\u00f3d, a dziedzictwo moje nad plaster miodu. Pami\u0119\u0107 moja na wieczne pokolenia. Kt\u00f3rzy mnie po\u017cywaj\u0105, nadal mnie b\u0119d\u0105 \u0142akn\u0105\u0107, a kt\u00f3rzy mnie pij\u0105, nadal b\u0119d\u0105 mnie pragn\u0105\u0107. Kto mnie s\u0142ucha, nie b\u0119dzie zawstydzon a kt\u00f3rzy przeze mnie dzia\u0142aj\u0105 nie zgrzesz\u0105. Kt\u00f3rzy mnie obja\u015bniaj\u0105, posiada \u017cywot wieczny.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "B\u0142ogos\u0142awiona i godna czci jeste\u015b, Panno Maryjo, kt\u00f3ra\u015b bez naruszenia dziewictwa sta\u0142a si\u0119 Matk\u0105 Zbawiciela.\nV. Bogarodzico Dziewico, Ten, kt\u00f3rego ca\u0142y \u015bwiat nie zdo\u0142a ogarn\u0105\u0107, zamkn\u0105\u0142 si\u0119 w Twoim \u0142onie, stawszy si\u0119 cz\u0142owiekiem. Alleluja, alleluja.\nV. Po porodzeniu, Dziewico, pozosta\u0142a\u015b nienaruszona; Bogarodzico, przyczy\u0144 si\u0119 za nami. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 1:26-38*\nOnego czasu: Pos\u0142any jest Anio\u0142 Gabriel od Boga do miasta galilejskiego, kt\u00f3re zwano Nazaret, do Panny po\u015blubionej m\u0119\u017cowi, kt\u00f3remu by\u0142o na imi\u0119 J\u00f3zef, z domu Dawidowego, a imi\u0119 Panny Maryja. I wszed\u0142szy do Niej Anio\u0142 rzek\u0142: \u00abB\u0105d\u017a pozdrowiona, \u0142aski pe\u0142na, Pan z Tob\u0105, b\u0142ogos\u0142awiona\u015b Ty mi\u0119dzy niewiastami\u00bb.\nA Ona, gdy pos\u0142ysza\u0142a, zatrwo\u017cy\u0142a si\u0119 na s\u0142owa jego i rozwa\u017ca\u0142a, c\u00f3\u017c by to by\u0142o za pozdrowienie. I rzek\u0142 Jej Anio\u0142: \u00abNie l\u0119kaj si\u0119, Maryjo, albowiem znalaz\u0142a\u015b \u0142ask\u0119 u Boga! Oto poczniesz w \u0142onie i porodzisz syna, i nadasz Mu imi\u0119 Jezus. Ten b\u0119dzie wielkim i Synem Najwy\u017cszego nazwany b\u0119dzie. I da Mu Pan B\u00f3g stolic\u0119 Dawida, ojca Jego i b\u0119dzie kr\u00f3lowa\u0142 nad domem Jakubowym na wieki, a kr\u00f3lestwu Jego nie b\u0119dzie ko\u0144ca\u00bb.\nA Maryja rzek\u0142a do Anio\u0142a: \u00abJak\u017ce si\u0119 to stanie, skoro m\u0119\u017ca nie znam?\u00bb I odpowiadaj\u0105c Anio\u0142 rzek\u0142 Jej: \u00abDuch \u015awi\u0119ty zst\u0105pi na Ciebie i moc Najwy\u017cszego Ci\u0119 zacieni. Przeto i co si\u0119 z Ciebie narodzi \u015bwi\u0119te, Synem Bo\u017cym b\u0119dzie nazwane. A oto El\u017cbieta, krewna Twoja, i ona pocz\u0119\u0142a dzieci\u0119 w staro\u015bci swojej, a jest to ju\u017c sz\u00f3sty miesi\u0105c dla tej, kt\u00f3r\u0105 zowi\u0105 niep\u0142odn\u0105: bo nie masz nic niemo\u017cliwego u Boga\u00bb. I rzek\u0142a Maryja: \u00abOtom ja, s\u0142u\u017cebnica Pa\u0144ska, niechaj mi si\u0119 stanie wed\u0142ug s\u0142owa twego\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*\u0141k 1:28 1:42*\nZdrowa\u015b, Maryjo, \u0142aski pe\u0142na, Pan z Tob\u0105, b\u0142ogos\u0142awiona\u015b Ty mi\u0119dzy niewiastami i b\u0142ogos\u0142awiony owoc \u017cywota Twojego.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Panie, niech z Twego zmi\u0142owania, a za przyczyn\u0105 b\u0142ogos\u0142awionej Maryi zawsze Dziewicy, ofiara ta wyjedna nam wieczne i doczesne szcz\u0119\u015bcie oraz pok\u00f3j.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja o Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Pannie*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nI aby\u015bmy Ci\u0119 wielbili, b\u0142ogos\u0142awili i wys\u0142awiali obchodz\u0105c \u015bwi\u0119to Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi zawsze Dziewicy. Ona to pocz\u0119\u0142a Jednorodzonego Syna Twojego za spraw\u0105 Ducha \u015awi\u0119tego i zachowuj\u0105c chwa\u0142\u0119 dziewictwa wyda\u0142a \u015bwiatu \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 przedwieczn\u0105, Jezusa Chrystusa, Pana naszego.\nPrzez Niego majestat Tw\u00f3j chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi. A wsp\u00f3lnie z nimi w radosnym uniesieniu s\u0142awi\u0105 Niebiosa, Moce niebieskie i b\u0142ogos\u0142awieni Serafini. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "B\u0142ogos\u0142awione wn\u0119trzno\u015bci Maryi Panny, kt\u00f3re nosi\u0142y Syna Ojca Przedwiecznego.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Przyj\u0105wszy zasi\u0142ek naszego zbawienia, prosimy Ci\u0119, Panie, daj, by nas nieustannie chroni\u0142a opieka b\u0142ogos\u0142awionej Maryi zawsze Dziewicy, na kt\u00f3rej cze\u015b\u0107 z\u0142o\u017cyli\u015bmy t\u0119 ofiar\u0119.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
