[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "3 klasy", 
        "Szaty czerwone"
      ], 
      "date": "2017-01-20", 
      "description": "\u015aw. Fabian rz\u0105dzi\u0142 Ko\u015bcio\u0142em w latach 236-250. Korzystaj\u0105c z przerwy w prze\u015bladowaniach zacz\u0105\u0142 organizowa\u0107\u00a0administracj\u0119 ko\u015bcieln\u0105. Podzieli\u0142 Rzym na siedem okr\u0119g\u00f3w i na ich czele postawi\u0142 diakon\u00f3w. By\u0142 jedn\u0105 z pierwszych ofiar prze\u015bladowania Decjusza.\n\u015aw. Sebastian wed\u0142ug tradycji by\u0142 oficerem rzymskim. Jako chrze\u015bcijanin wspomaga\u0142 uwi\u0119zionych wsp\u00f3\u0142braci w wierze. Na rozkaz Dioklecjana zosta\u0142 zabity strza\u0142ami z \u0142uku oko\u0142o roku 300.\n", 
      "tempora": "Pi\u0105tek po 2 Niedzieli po Objawieniu", 
      "title": "\u015a\u015a. Fabiana, Papie\u017ca i Sebastiana, M\u0119czennik\u00f3w"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 78:11-12; 78:10*\nIntret in consp\u00e9ctu tuo, D\u00f3mine, g\u00e9mitus compedit\u00f3rum: redde vic\u00ednis nostris s\u00e9ptuplum in sinu e\u00f3rum: v\u00edndica s\u00e1nguinem Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum, qui eff\u00fasus est.\n*Ps 78:1*\nDeus, ven\u00e9runt gentes in heredit\u00e1tem tuam: pollu\u00e9runt templum sanctum tuum: posu\u00e9runt Jer\u00fasalem in pom\u00f3rum cust\u00f3diam.\nGl\u00f3ria Patri.\nIntret in consp\u00e9ctu tuo, D\u00f3mine, g\u00e9mitus compedit\u00f3rum: redde vic\u00ednis nostris s\u00e9ptuplum in sinu e\u00f3rum: v\u00edndica s\u00e1nguinem Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum, qui eff\u00fasus est.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Infirmit\u00e1tem nostram r\u00e9spice, omn\u00edpotens Deus: et, quia pondus pr\u00f3pri\u00e6 acti\u00f3nis gravat, beat\u00f3rum M\u00e1rtyrum tu\u00f3rum Fabi\u00e1ni et Sebasti\u00e1ni interc\u00e9ssio glori\u00f3sa nos pr\u00f3tegat.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Hebraeos.\n*Hebr 11:33-39*\nFratres: Sancti per fidem vic\u00e9runt regna, oper\u00e1ti sunt just\u00edtiam, ad\u00e9pti sunt repromissi\u00f3nes, obturav\u00e9runt ora le\u00f3num, exstinx\u00e9runt \u00edmpetum ignis, effug\u00e9runt \u00e1ciem gl\u00e1dii, convalu\u00e9runt de infirmit\u00e1te, fortes facti sunt in bello, castra vert\u00e9runt exter\u00f3rum: accep\u00e9runt mul\u00ederes de resurrecti\u00f3ne m\u00f3rtuos suos: \u00e1lii autem dist\u00e9nti sunt, non suscipi\u00e9ntes redempti\u00f3nem, ut meli\u00f3rem inven\u00edrent resurrecti\u00f3nem: alii vero lud\u00edbria et v\u00e9rbera exp\u00e9rti, \u00ednsuper et v\u00edncula et c\u00e1rceres: lapid\u00e1ti sunt, secti sunt, tent\u00e1ti sunt, in occisi\u00f3ne gl\u00e1dii m\u00f3rtui sunt: circui\u00e9runt in mel\u00f3tis, in p\u00e9llibus capr\u00ednis, eg\u00e9ntes, angusti\u00e1ti, afflicti: quibus dignus non erat mundus: in solitud\u00ednibus errantes, in m\u00f3ntibus et spel\u00fancis et in cav\u00e9rnis terr\u00e6. Et hi omnes testim\u00f3nio f\u00eddei prob\u00e1ti, inv\u00e9nti sunt in Christo Jesu, D\u00f3mino nostro.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Exod 15:11*\nGlori\u00f3sus Deus in Sanctis suis: mir\u00e1bilis in majest\u00e1te, f\u00e1ciens prod\u00edgia.\n*Exod 15:6*\nD\u00e9xtera tua, D\u00f3mine, glorific\u00e1ta est in virt\u00fate: d\u00e9xtera manus tua confr\u00e9git inim\u00edcos. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 144:10-11*\nSancti tui, D\u00f3mine, bened\u00edcent te: gl\u00f3riam regni tui dicent. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 125:5-6*\nQui s\u00e9minant in l\u00e1crimis, in g\u00e1udio metent.\nV. E\u00fantes ibant et fi\u00e9bant, mitt\u00e9ntes s\u00e9mina sua.\nV. Veni\u00e9ntes autem v\u00e9nient cum exsultati\u00f3ne, port\u00e1ntes man\u00edpulos suos.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 6:17-23*\nIn illo t\u00e9mpore: desc\u00e9ndens Jesus de monte, stetit in loco camp\u00e9stri, et turba discipul\u00f3rum ejus, et multit\u00fado copi\u00f3sa plebis ab omni Judaea, et Jer\u00fasalem, et mar\u00edtima, et Tyri, et Sid\u00f3nis, qui v\u00e9nerant, ut aud\u00edrent eum, et sanar\u00e9ntur a langu\u00f3ribus suis. Et, qui vexab\u00e1ntur a spir\u00edtibus imm\u00fandis, curab\u00e1ntur. Et omnis turba qu\u00e6r\u00e9bat eum t\u00e1ngere: quia virtus de illo ex\u00edbat, et san\u00e1bat omnes. Et ipse, elev\u00e1tis \u00f3culis in disc\u00edpulos suos, dicebat: Be\u00e1ti, p\u00e1uperes: quia vestrum est regnum Dei. Be\u00e1ti, qui nunc esur\u00edtis: quia saturab\u00edmini. Be\u00e1ti, qui nunc fletis: quia rid\u00e9bitis. Be\u00e1ti \u00e9ritis, cum vos \u00f3derint h\u00f3mines, et cum separ\u00e1verint vos et exprobr\u00e1verint, et ej\u00e9cerint nomen vestrum tamquam malum, propter F\u00edlium h\u00f3minis. Gaud\u00e9te in illa die et exsult\u00e1te: ecce enim, merces vestra multa est in coelo.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 31:11*\nL\u00e6t\u00e1mini in D\u00f3mino et exsult\u00e1te, justi: et glori\u00e1mini, omnes recti corde.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "H\u00f3stias tibi, D\u00f3mine, beat\u00f3rum M\u00e1rtyrum tu\u00f3rum Fabi\u00e1ni et Sebasti\u00e1ni dic\u00e1tas m\u00e9ritis, ben\u00edgnus ass\u00fame: et ad perp\u00e9tuum nobis tr\u00edbue proven\u00edre subs\u00eddium.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Luc 6:18; 6:19*\nMultit\u00fado langu\u00e9ntium, et qui vexab\u00e1ntur a spir\u00edtibus imm\u00fandis, veni\u00e9bant ad eum: quia virtus de illo ex\u00edbat, et san\u00e1bat omnes.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Ref\u00e9cti participati\u00f3ne m\u00faneris sacri, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Deus noster: ut, cujus exs\u00e9quimur cultum, interced\u00e9ntibus sanctis Mart\u00fdribus tuis Fabi\u00e1no et Sebasti\u00e1no, senti\u00e1mus eff\u00e9ctum.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 78:11-12; 78:10*\nNiech j\u0119k pojmanych dojdzie do Ciebie, Panie: naszym s\u0105siadom odp\u0142a\u0107 siedmiokro\u0107 w ich zanadrze, pom\u015bcij krew Twoich \u015awi\u0119tych, kt\u00f3r\u0105 wylano.\n*Ps 78:1*\nBo\u017ce, poganie przyszli do Twego dziedzictwa, zbezcze\u015bcili Tw\u00f3j \u015bwi\u0119ty przybytek, Jeruzalem obr\u00f3cili w ruiny.\nChwa\u0142a Ojcu.\nNiech j\u0119k pojmanych dojdzie do Ciebie, Panie: naszym s\u0105siadom odp\u0142a\u0107 siedmiokro\u0107 w ich zanadrze, pom\u015bcij krew Twoich \u015awi\u0119tych, kt\u00f3r\u0105 wylano.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, wejrzyj na nasz\u0105 s\u0142abo\u015b\u0107, a skoro nas obci\u0105\u017ca brzemi\u0119 w\u0142asnej dzia\u0142alno\u015bci, niech nas os\u0142ania dostojne wstawiennictwo \u015bwi\u0119tych Twoich M\u0119czennik\u00f3w Fabiana i Sebastiana.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Hebrajczyk\u00f3w.\n*Hbr 11:33-39*\nBracia: \u015awi\u0119ci przez wiar\u0119 pokonali kr\u00f3lestwa, wype\u0142nili sprawiedliwo\u015b\u0107, otrzymali obietnice, zawarli lwie paszcz\u0119ki, zdusili pot\u0119g\u0119 ognia, uszli ostrza miecza, d\u017awign\u0119li si\u0119 z niemocy, m\u0119\u017cnymi stali si\u0119 na wojnie, zmusili do ucieczki wojska nieprzyjacielskie. Przez nich niewiasty odzyska\u0142y umar\u0142ych swoich niby przywr\u00f3conych do \u017cycia, podczas gdy inni zgin\u0119li w m\u0119ce, nie zgodziwszy si\u0119 na wykup, aby dost\u0105pi\u0107 lepszego zmartwychwstania. Jeszcze inni doznali szyderstw i bicia, a ponadto wi\u0119z\u00f3w i ciemnic. Byli kamienowani, pi\u0142owani, dr\u0119czeni, przebijani mieczem, b\u0142\u0105kali si\u0119 w owczych i kozich sk\u00f3rach, w n\u0119dzy, w ucisku i w utrapieniach. \u015awiat nie by\u0142 ich godzien i tu\u0142ali si\u0119 po pustkowiach, g\u00f3rach, grotach i jaskiniach ziemi. A ci wszyscy przez wiar\u0119 zaleceni znale\u017ali si\u0119 w Chrystusie Jezusie, Panu naszym.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Wj 15:11*\nChwalebny jest B\u00f3g w swoich \u015awi\u0119tych; przedziwny w majestacie, dokonuje cud\u00f3w.\n*Wj 15:6*\nPrawica Twoja, Panie, ws\u0142awi\u0142a si\u0119 moc\u0105; prawica Twoja zgniot\u0142a wrog\u00f3w. Alleluja, alleluja\n*Ps 144:10-11*\nNiech Ci\u0119 b\u0142ogos\u0142awi\u0105 \u015awi\u0119ci Twoi, Panie, niech g\u0142osz\u0105 chwa\u0142\u0119 Twojego kr\u00f3lestwa. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "*Wj 15:11*\nChwalebny jest B\u00f3g w Swoich \u015awi\u0119tych, przedziwny w majestacie, dokonuje cud\u00f3w.\n*Wj 15:6*\nV. Prawica Twoja, Panie, ws\u0142awi\u0142a si\u0119 moc\u0105; prawica Twoja zgniot\u0142a nieprzyjaci\u00f3\u0142.\n*Ps 125:5-6.*\nKt\u00f3rzy siej\u0105 we \u0142zach, \u017c\u0105\u0107 b\u0119d\u0105 w rado\u015bci.\nV. Id\u0105 i p\u0142acz\u0105, nios\u0105c ziarno na zasiew:\nV. Przyjd\u0105 z rado\u015bci\u0105, nios\u0105c swoje snopy.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 6:17-23*\n*Msza Sapientiam zosta\u0142a u\u0142o\u017cona na uroczysto\u015b\u0107 \u015bwi\u0119tych lekarzy Kosmy i Damiana. Dlatego pierwsza cz\u0119\u015b\u0107\u00a0Ewangelii opowiada o uzdrowieniach.*\nOnego czasu: Gdy Jezus zszed\u0142 z g\u00f3ry, stan\u0105\u0142 na r\u00f3wninie wraz z rzesz\u0105 swych uczni\u00f3w i wielkim mn\u00f3stwem ludu z ca\u0142ej Judei i Jerozolimy, znad morza, Tyru i Sydonu, kt\u00f3rzy przybyli, aby Go s\u0142uchali i byli uzdrowieni z niemocy swoich. Tak\u017ce i dr\u0119czeni przez duchy nieczyste uzdrawiani byli. A ca\u0142a rzesza pragn\u0119\u0142a si\u0119 Go dotkn\u0105\u0107, albowiem wychodzi\u0142a ze\u0144 moc i uzdrawia\u0142a wszystkich.\nA On, podni\u00f3s\u0142szy oczy na uczni\u00f3w swoich, m\u00f3wi\u0142:\n\u00abB\u0142ogos\u0142awieni ubodzy, bo wasze jest kr\u00f3lestwo Bo\u017ce. B\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rzy teraz \u0142akniecie, albowiem b\u0119dziecie nasyceni. B\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rzy teraz p\u0142aczecie, albowiem b\u0119dziecie si\u0119\u00a0weseli\u0107.\nB\u0142ogos\u0142awieni b\u0119dziecie, gdy ludzie was znienawidz\u0105 i gdy was wy\u0142\u0105cz\u0105, i z\u0142orzeczy\u0107 wam b\u0119d\u0105, i znies\u0142awia\u0107 imi\u0119 wasze jako z\u0142e, dla Syna Cz\u0142owieczego. Weselcie si\u0119 dnia onego, a radujcie, bo oto zap\u0142ata wasza obfita jest w niebiesiech\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 31:11*\nSprawiedliwi, cieszcie si\u0119 i weselcie w Panu, wszyscy prawego serca, g\u0142o\u015bno si\u0119 radujcie.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Panie, przyjmij \u0142askawie przez zas\u0142ugi \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Twoich Fabiana i Sebastiana ofiar\u0119, kt\u00f3r\u0105 Ci sk\u0142adamy, i spraw, aby si\u0119 sta\u0142a dla nas nieustann\u0105 pomoc\u0105.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*\u0141k 6:18; 6:19*\nMn\u00f3stwo chorych i dr\u0119czonych przez duchy nieczyste przychodzi\u0142o do Niego, albowiem wychodzi\u0142a ze\u0144 moc i uzdrawia\u0142a wszystkich.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Pokrzepieni uczestnictwem w \u015bwi\u0119tej uczcie, prosimy Ci\u0119, Panie, Bo\u017ce nasz, aby\u015bmy za przyczyn\u0105 \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Twoich Fabiana i Sebastiana doznali skutk\u00f3w tajemnicy, kt\u00f3r\u0105 ze czci\u0105 sprawujemy.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
