{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u \u015aw. Cyriaka", 
      "3 klasy", 
      "Szaty fioletowe"
    ], 
    "date": "2017-04-04", 
    "description": "Lekcja i ewangelia dzisiejszej Mszy \u015bwi\u0119tej m\u00f3wi\u0105 o zbli\u017caj\u0105cej si\u0119 M\u0119ce Chrystusa i odrzuceniu Izraela, kt\u00f3rego miejsce zajm\u0105 poganie. Daniel, kt\u00f3ry rozbi\u0142 pos\u0105g Bela i zabi\u0142 smoka (lekcja), jest typem Chrystusa wypominaj\u0105cego \u015bwiatu jego grzechy (ewangelia). B\u00f3g wskrzesi Chrystusa, podobnie jak cudownie ocali\u0142 Daniela. Prze\u015bladowcy Daniela zostali rzuceni na po\u017carcie lwom, bogob\u00f3jczy nar\u00f3d, kt\u00f3ry odrzuci\u0142 Mesjasza, poni\u00f3s\u0142 kar\u0119 w czasie obl\u0119\u017cenia i zburzenia Jerozolimy. Daniel wrzucony do lwiej jamy jest tak\u017ce obrazem wiernych \u017cyj\u0105cych w\u015br\u00f3d zasadzek szata\u0144skich. Eucharystyczny pokarm podtrzymuje ich si\u0142y i zapewnia zbawienie.", 
    "tempora": null, 
    "title": "Wtorek po Niedzieli M\u0119ki Pa\u0144skiej"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 26:14.*\nExsp\u00e9cta D\u00f3minum, vir\u00edliter age: et confort\u00e9tur cor tuum, et s\u00fastine D\u00f3minum.\n*Ps 26:1*\nD\u00f3minus illumin\u00e1tio mea et salus mea: quem timebo?\nExsp\u00e9cta D\u00f3minum, vir\u00edliter age: et confort\u00e9tur cor tuum, et s\u00fastine D\u00f3minum.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Nostra tibi, D\u00f3mine, qu\u01fdsumus, sint accepta jej\u00fania: qu\u00e6 nos et expi\u00e1ndo gr\u00e1tia tua dignos eff\u00edciant; et ad rem\u00e9dia perd\u00facant \u00e6t\u00e9rna.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Dani\u00e9lis Proph\u00e9t\u00e6.\n*Dan 14:27, 28-42*\nIn di\u00e9bus illis: Congreg\u00e1ti sunt Babyl\u00f3nii ad regem, et dix\u00e9runt ei: Trade nobis Dani\u00e9lem, qui Bel destr\u00faxit et drac\u00f3nem interfecit, alioquin interfici\u00e9mus te et domum tuam. Vidit ergo rex, quod irr\u00faerent in eum vehem\u00e9nter: et necessit\u00e1te comp\u00falsus tr\u00e1didit eis Dani\u00e9lem. Qui mis\u00e9runt eum in lacum le\u00f3num, et erat ibi di\u00e9bus sex. Porro in lacu erant le\u00f3nes septem, et dab\u00e1ntur eis duo c\u00f3rpora cot\u00eddie et du\u00e6 oves: et tunc non data sunt eis, ut devor\u00e1rent Dani\u00e9lem. Erat autem H\u00e1bacuc proph\u00e9ta in Judaea, et ipse c\u00f3xerat pulm\u00e9ntum, et intr\u00edverat panes in alv\u00e9olo: et ibat in campum, ut ferret mess\u00f3ribus. Dix\u00edtque Angelus D\u00f3mini ad H\u00e1bacuc: Fer pr\u00e1ndium, quod habes, in Babyl\u00f3nem Dani\u00e9li, qui est in lacu le\u00f3num. Et dixit H\u00e1bacuc: D\u00f3mine, Babyl\u00f3nem non vidi, et lacum n\u00e9scio. Et appreh\u00e9ndit eum Angelus D\u00f3mini in v\u00e9rtice ejus, et port\u00e1vit eum cap\u00edllo c\u00e1pitis sui, posu\u00edtque eum in Babyl\u00f3ne supra lacum in \u00edmpetu sp\u00edritus sui. Et clam\u00e1vit H\u00e1bacuc, dicens: D\u00e1niel, serve Dei, tolle pr\u00e1ndium, quod misit tibi Deus. Et ait D\u00e1niel: Record\u00e1tus es mei, Deus, et non dereliqu\u00edsti dilig\u00e9ntes te. Surg\u00e9nsque Daniel com\u00e9dit. Porro Angelus D\u00f3mini rest\u00edtuit H\u00e1bacuc conf\u00e9stim in loco suo. Venit ergo rex die s\u00e9ptimo, ut lug\u00e9ret Dani\u00e9lem: et venit ad lacum et introsp\u00e9xit, et ecce D\u00e1niel sedens in m\u00e9dio le\u00f3num. Et exclam\u00e1vit voce magna rex, dicens: Magnus es, D\u00f3mine, Deus Dani\u00e9lis. Et extr\u00e1xit eum de lacu le\u00f3num. Porro illos, qui perditi\u00f3nis ejus causa f\u00faerant, introm\u00edsit in lacum, et devor\u00e1ti sunt in mom\u00e9nto coram eo. Tunc rex ait: P\u00e1veant omnes habit\u00e1ntes in univ\u00e9rsa terra Deum Dani\u00e9lis: quia ipse est salv\u00e1tor, f\u00e1ciens signa et mirab\u00edlia in terra: qui liber\u00e1vit Dani\u00e9lem de lacu le\u00f3num.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 42:1, 3*\nDisc\u00e9rne causam meam, D\u00f3mine: ab homine in\u00edquo et dol\u00f3so \u00e9ripe me.\nV. Em\u00edtte lucem tuam et verit\u00e1tem tuam: ipsa me dedux\u00e9runt, et addux\u00e9runt in montem sanctum tuum.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joann 7:1-13*\nIn illo t\u00e9mpore: Ambul\u00e1bat Jesus in Galilaeam, non enim vol\u00e9bat in Judaeam ambul\u00e1re, quia qu\u00e6r\u00e9bant eum Judaei interf\u00edcere. Erat autem in pr\u00f3ximo dies festus Jud\u00e6\u00f3rum, Scenop\u00e9gia. Dix\u00e9runt autem ad eum fratres ejus: Transi hinc, et vade in Judaeam, ut et disc\u00edpuli tui v\u00eddeant \u00f3pera tua, qu\u00e6 facis. Nemo quippe in occ\u00falto quid facit, et qu\u00e6rit ipse in palam esse: si h\u00e6c facis, manifesta teipsum mundo. Neque enim fratres ejus cred\u00e9bant in eum. Dixit ergo eis Jesus: Tempus meum nondum adv\u00e9nit: tempus autem vestrum semper est par\u00e1tum. Non potest mundus od\u00edsse vos: me autem odit: quia ego testim\u00f3nium perh\u00edbeo de illo, quod \u00f3pera ejus mala sunt. Vos asc\u00e9ndite ad diem festum hunc, ego autem non asc\u00e9nde ad diem festum istum: quia meum tempus nondum impl\u00e9tum est. H\u00e6c cum dix\u00edsset, ipse mansit in Galilaea. Ut autem ascend\u00e9runt fratres ejus, tunc et ipse asc\u00e9ndit ad diem festum non manif\u00e9ste, sed quasi in occ\u00falto. Judaei ergo qu\u00e6r\u00e9bant eum in die festo, et dic\u00e9bant: Ubi est ille? Et murmur multum erat in turba de eo. Quidam enim dic\u00e9bant: Quia bonus est. Alii autem dic\u00e9bant: Non, sed sed\u00facit turbas. Nemo tamen palam loqueb\u00e1tur de illo, propter metum Jud\u00e6\u00f3rum.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 9:11-12, 13*\nSperent in te omnes, qui nov\u00e9runt nomen tuum, D\u00f3mine: qu\u00f3niam non derel\u00ednquis qu\u00e6r\u00e9ntes te: ps\u00e1llite D\u00f3mino, qui habitat in Sion: qu\u00f3niam non est obl\u00edtus orati\u00f3nes p\u00e1uperum.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "H\u00f3stias tibi, D\u00f3mine, def\u00e9rimus immol\u00e1ndas: qu\u00e6 tempor\u00e1lem consolati\u00f3nem sign\u00edficent; ut prom\u00edssa non desper\u00e9mus \u00e6t\u00e9rna.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Sancta Cruce*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui sal\u00fatem hum\u00e1ni g\u00e9neris in ligno Crucis constitu\u00edsti: ut, unde mors orieb\u00e1tur, inde vita res\u00fargeret: et, qui in ligno vinc\u00e9bat, in ligno quoque vincer\u00e9tur: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut adm\u00edtti j\u00fabeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessi\u00f3ne dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 24:22*\nR\u00e9dime me, Deus Isra\u00ebl, ex \u00f3mnibus ang\u00fastiis meis.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Da, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, qu\u00e6 div\u00edna sunt, jugiter exsequ\u00e9ntes, donis mere\u00e1mur coel\u00e9stibus propinqu\u00e1re.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 26:14.*\nWyczekuj Pana i b\u0105d\u017a dzielny, niech si\u0119 Twe serce umocni i oczekuj Pana.\n*Ps 26:1*\nPan \u015bwiat\u0142o\u015bci\u0105 i zbawieniem moim: kog\u00f3\u017c mam si\u0119 l\u0119ka\u0107?\nWyczekuj Pana i b\u0105d\u017a dzielny, niech si\u0119 Twe serce umocni i oczekuj Pana.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Przyjmij, prosimy Ci\u0119, Panie, nasze posty; niech oczyszczaj\u0105c nas z grzech\u00f3w uczyni\u0105 godnymi Twojej \u0142aski i doprowadz\u0105 do wiecznego zbawienia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Daniela.\n*Dn 14:27-42*\nW one dni: Zebrali si\u0119 Babilo\u0144czycy u kr\u00f3la i rzekli do niego: \u00abWydaj nam Daniela, kt\u00f3ry zniszczy\u0142 Bela i zabi\u0142 smoka bo inaczej zabijemy ciebie i dom tw\u00f3j!\u00bb Widz\u0105c tedy kr\u00f3l, \u017ce gwa\u0142townie na\u0144 nalegali, konieczno\u015bci\u0105 zmuszony wyda\u0142 im Daniela. A oni go wrzucili do lwiej jamy; by\u0142 tam przez sze\u015b\u0107 dni. A w jamie by\u0142o siedem lw\u00f3w, i dawano im na ka\u017cdy dzie\u0144 dwa cia\u0142a i dwie owce, a na tenczas nie dano im, aby po\u017car\u0142y Daniela.\nA by\u0142 Habakuk prorok w judzkiej ziemi. Ten uwarzy\u0142 potraw\u0119 i nadrobi\u0142 chleba na mis\u0119, i szed\u0142 na pole, aby zanie\u015b\u0107 \u017ce\u0144com. I rzek\u0142 Anio\u0142 Pa\u0144ski do Habakuka: \u00abZanie\u015b obiad, kt\u00f3ry masz, do Babilonu Danielowi, kt\u00f3ry jest w lwiej jamie\u00bb. I rzek\u0142 Habakuk: \u00abBabilonu nie widzia\u0142em, a o jamie nic nie wiem\u00bb. I uj\u0105\u0142 go Anio\u0142 Pa\u0144ski za czubek g\u0142owy jego, i postawi\u0142 go w Babilonie nad jam\u0105 w p\u0119dzie ducha swego. I zawo\u0142a\u0142 Habakuk m\u00f3wi\u0105c: \u00abDanielu, s\u0142ugo Bo\u017cy, we\u017a obiad, kt\u00f3ry ci B\u00f3g pos\u0142a\u0142!\u00bb I rzek\u0142 Daniel: \u00abWspomnia\u0142e\u015b na mnie, Bo\u017ce, a nie opu\u015bci\u0142e\u015b tych, kt\u00f3rzy Ci\u0119 mi\u0142uj\u0105\u00bb. I wstawszy Daniel, jad\u0142. A Anio\u0142 Pa\u0144ski natychmiast postawi\u0142 Habakuka z powrotem na miejsce jego.\nPrzyszed\u0142 tedy kr\u00f3l dnia si\u00f3dmego, aby op\u0142akiwa\u0107 Daniela; i przyszed\u0142 do jamy, i spojrza\u0142 do niej, a oto Daniel siedzia\u0142 mi\u0119dzy lwami. I zawo\u0142a\u0142 kr\u00f3l g\u0142osem wielkim, m\u00f3wi\u0105c: \u00abWielki jeste\u015b, Panie, Bo\u017ce Daniela!\u00bb I wyci\u0105gn\u0105\u0142 go z lwiej jamy. A owych, kt\u00f3rzy byli przyczyn\u0105 zatracenia jego, wrzuci\u0142 do jamy i w mgnieniu oka zostali przed nim po\u017carci. Wtedy kr\u00f3l rzek\u0142: \u00abWszyscy mieszkaj\u0105cy po ca\u0142ej ziemi niech si\u0119 boj\u0105 Boga Danielowego, bo On jest Zbawicielem, czyni\u0105cym znaki i cuda na ziemi, On to wybawi\u0142 Daniela z lwiej jamy\u00bb.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 42:1, 3*\nWymierz mi, Bo\u017ce, sprawiedliwo\u015b\u0107: wybaw mi\u0119 od cz\u0142owieka podst\u0119pnego i niegodziwego.\nV. Ze\u015blij Sw\u0105 \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 i wierno\u015b\u0107 Swoj\u0105: niech one mi\u0119 wiod\u0105, niech mnie przywiod\u0105 na Tw\u0105 g\u00f3r\u0119 \u015bwi\u0119t\u0105.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 7:1-13*\nOnego czasu: Obchodzi\u0142 Jezus Galilej\u0119, bo nie chcia\u0142 przebywa\u0107 w Judei, \u017cydzi bowiem zamierzali Go zabi\u0107. I zbli\u017ca\u0142o si\u0119 \u017cydowskie \u015awi\u0119to Namiot\u00f3w. Rzekli tedy do Niego bracia Jego: \u00abOdejd\u017a st\u0105d, a id\u017a do Judei, aby i uczniowie twoi zobaczyli dzie\u0142a twe, kt\u00f3re czynisz. Nikt bowiem nie czyni czegokolwiek w skryto\u015bci, gdy sam pragnie pozostawa\u0107 na widoku. Gdy takich rzeczy dokonywasz, daj si\u0119 pozna\u0107 \u015bwiatu\u00bb. Bo i bracia Jego nie wierzyli we\u0144. Rzecze im tedy Jezus: \u00abJeszcze nie nadszed\u0142 czas m\u00f3j, ale czas wasz zawsze jest w pogotowiu. \u015awiat nie mo\u017ce was znienawidzi\u0107, a mnie nienawidzi, bo ja daj\u0119 o nim \u015bwiadectwo, \u017ce z\u0142e s\u0105 uczynki jego. Id\u017acie wy na to \u015bwi\u0119to, ja za\u015b nie p\u00f3jd\u0119 na to \u015bwi\u0119to, bo czas m\u00f3j jeszcze si\u0119 nie wype\u0142ni\u0142\u00bb.\nTo powiedziawszy pozosta\u0142 w Galilei. Ale gdy bracia Jego wyruszyli, uda\u0142 si\u0119 i On na \u015bwi\u0119to, nie jawnie, ale jakby tajemnie. A w czasie \u015bwi\u0105t szukali Go \u017cydzi m\u00f3wi\u0105c: \u00abGdzie\u017c jest on?\u00bb I m\u00f3wiono o Nim wiele w\u015br\u00f3d rzeszy. Bo jedni powiadali, \u017ce jest dobry, a drudzy m\u00f3wili, \u017ce nie, lecz zwodzi tylko lud. Nikt wszak\u017ce jawnie o Nim nie m\u00f3wi\u0142 z boja\u017ani przed \u017cydami.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 9:11-12, 13*\nZaufaj\u0105 Tobie znaj\u0105cy Twe imi\u0119, bo nie opuszczasz, Panie, tych, co Ci\u0119 szukaj\u0105; psalm \u015bpiewajcie Panu, co mieszka na Syjonie, bo nie zapomnia\u0142 wo\u0142ania ubogich.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Przynosimy Ci, Panie, dary ofiarne; niech b\u0119d\u0105 one dla nas znakiem pociechy w doczesno\u015bci, aby\u015bmy nie stracili nadziei osi\u0105gni\u0119cia d\u00f3br wiecznych.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Krzy\u017cu \u015awi\u0119tym*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy\u015b postanowi\u0142 dokona\u0107 zbawienia rodzaju ludzkiego na drzewie krzy\u017ca, aby sk\u0105d smier\u0107 wzi\u0119\u0142a pocz\u0105tek, stamt\u0105d i \u017cycie zmartwychwsta\u0142o, i aby ten, kt\u00f3ry na drzewie zwyci\u0119\u017cy\u0142, na drzewie r\u00f3wnie\u017c zosta\u0142 pokonany: przez Chrystusa, Pana naszego.\nPrzez Niego majestat Tw\u00f3j chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi. A wsp\u00f3lnie z nimi w radosnym uniesienie s\u0142awi\u0105 Niebiosa, Moce niebieskie i b\u0142ogos\u0142awieni Serafini. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 24:22*\nWybaw mi\u0119, Bo\u017ce Izraela, ze wszystkich ucisk\u00f3w moich.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, spraw, prosimy, aby\u015bmy pe\u0142ni\u0105c nieustannie s\u0142u\u017cb\u0119 Bo\u017c\u0105, mogli zbli\u017ca\u0107 si\u0119 do niebieskich dar\u00f3w.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
