{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2017-11-11", 
    "description": "\u015aw. Marcin urodzi\u0142 si\u0119 oko\u0142o roku 316 na W\u0119grzech. Maj\u0105c 15 lat zaci\u0105gn\u0105\u0142 si\u0119 do wojska. Pewnego dnia \u017cebrakowi prosz\u0105cemu go o ja\u0142mu\u017cn\u0119 odda\u0142 po\u0142ow\u0119 swojego p\u0142aszcza. Nast\u0119pnej nocy ukaza\u0142 mu si\u0119 Chrystus odziany w ten p\u0142aszcz. Maj\u0105c 18 lat przyj\u0105\u0142 chrzest i przez kilka lat prowadzi\u0142 \u017cycie pustelnicze na Wschodzie. Nast\u0119pnie przeni\u00f3s\u0142 si\u0119 do Galii 1 zach\u0119cony przez \u015bw. Hilarego za\u0142o\u017cy\u0142 klasztor w Liguge. Zostawszy biskupem Tours, za\u0142o\u017cy\u0142 drugi klasztor w Marmontier. Bardzo gorliwie pracowa\u0142 nad nawr\u00f3ceniem poga\u0144skich jeszcze mieszka\u0144c\u00f3w diecezji. Zmar\u0142 11 listopada 397 roku. Kult jego bardzo szybko si\u0119 rozszerzy\u0142 na ca\u0142\u0105 Europ\u0119.\n", 
    "tempora": "Sobota po 22 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. Marcina, Biskupa i Wyznawcy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Eccli 45:30.*\nSt\u00e1tuit ei D\u00f3minus testam\u00e9ntum pacis, et pr\u00edncipem fecit eum: ut sit illi sacerd\u00f3tii d\u00edgnitas in \u00e6t\u00e9rnum.\n*Ps 131:1*\nMemento, D\u00f3mine, David: et omnis mansuet\u00fadinis ejus.\nGl\u00f3ria Patri.\nSt\u00e1tuit ei D\u00f3minus testam\u00e9ntum pacis, et pr\u00edncipem fecit eum: ut sit illi sacerd\u00f3tii d\u00edgnitas in \u00e6t\u00e9rnum.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui c\u00f3nspicis, quia ex nulla nostra virt\u00fate subs\u00edstimus: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, intercessi\u00f3ne be\u00e1ti Mart\u00edni Confess\u00f3ris tui atque Pont\u00edficis, contra \u00f3mnia adv\u00e9rsa muni\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Menna Martyre*\nPr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, qui be\u00e1ti Menn\u00e6 Martyris tui natal\u00edtia c\u00f3limus, intercessi\u00f3ne ejus, in tui n\u00f3minis am\u00f3re robor\u00e9mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Eccli 44:16-27; 45:3-20*\nEcce sac\u00e9rdos magnus, qui in di\u00e9bus suis pl\u00e1cuit Deo, et inv\u00e9ntus est justus: et in t\u00e9mpore irac\u00fandi\u00e6 factus est reconcili\u00e1tio. Non est inventus s\u00edmilis illi, qui conserv\u00e1vit legem Exc\u00e9lsi. Ideo jurejur\u00e1ndo fecit illum D\u00f3minus cr\u00e9scere in plebem suam. Benedicti\u00f3nem \u00f3mnium g\u00e9ntium dedit illi, et testam\u00e9ntum suum confirm\u00e1vit super caput ejus. Agn\u00f3vit eum in benedicti\u00f3nibus suis: conserv\u00e1vit illi miseric\u00f3rdiam suam: et inv\u00e9nit gr\u00e1tiam coram \u00f3culis D\u00f3mini. Magnific\u00e1vit eum in consp\u00e9ctu regum: et dedit illi cor\u00f3nam gl\u00f3ri\u00e6. St\u00e1tuit illi testam\u00e9ntum \u00e6t\u00e9rnum, et dedit illi sacerd\u00f3tium magnum: et beatific\u00e1vit illum in gl\u00f3ria. Fungi sacerd\u00f3tio, et hab\u00e9re laudem in n\u00f3mine ips\u00edus, et off\u00e9rre illi inc\u00e9nsum dignum in od\u00f3rem suavit\u00e1tis.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Eccli 44:16*\nEcce sac\u00e9rdos magnus, qui in di\u00e9bus suis pl\u00e1cuit Deo.\n*Eccli 44:20*\nNon est inv\u00e9ntus s\u00edmilis illi, qui conserv\u00e1ret legem Excelsi. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Be\u00e1tus vir, sanctus Mart\u00ednus, urbis Tur\u00f3nis Ep\u00edscopus, requi\u00e9vit: quem susc\u00e9perunt Angeli atque Arch\u00e1ngeli, Throni, Dominati\u00f3nes et Virt\u00fates. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium.\nV. Lex Dei ejus in corde ips\u00edus: et non supplantab\u00fantur gressus ejus.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 11:33-36*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Nemo luc\u00e9rnam acc\u00e9ndit, et in absc\u00f3ndito ponit, neque sub m\u00f3dio: sed supra candel\u00e1brum, ut, qui ingredi\u00fantur, lumen v\u00eddeant. Luc\u00e9rna c\u00f3rporis tui est \u00f3culus tuus. Si \u00f3culus tuus f\u00faerit simplex, totum corpus tuum l\u00facidum erit: si autem nequam f\u00faerit, \u00e9tiam corpus tuum tenebr\u00f3sum erit. Vide ergo, ne lumen, quod in te est, t\u00e9nebr\u00e6 sint. Si ergo corpus tuum totum l\u00facidum f\u00faerit, non habens \u00e1liquam partem tenebr\u00e1rum, erit l\u00facidum totum, et sicut luc\u00e9rna fulg\u00f3ris illumin\u00e1bit te.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:25*\nV\u00e9ritas mea et miseric\u00f3rdia mea cum ipso: et in n\u00f3mine meo exalt\u00e1bitur cornu ejus.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Sanct\u00edfica, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine Deus, h\u00e6c m\u00fanera, qu\u00e6 in sollemnit\u00e1te sancti Ant\u00edstitis tui Mart\u00edni off\u00e9rimus: ut per ea vita nostra inter adv\u00e9rsa et pr\u00f3spera ub\u00edque dirig\u00e1tur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Menna Martyre*\nMun\u00e9ribus nostris, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, precib\u00fasque susc\u00e9ptis: et coel\u00e9stibus nos munda myst\u00e9riis, et clem\u00e9nter ex\u00e1udi.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 24:46-47*\nBe\u00e1tus servus, quem, cum v\u00e9nerit d\u00f3minus, inv\u00e9nerit vigil\u00e1ntem: amen, dico vobis, super \u00f3mnia bona sua const\u00edtuet eum.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Deus noster: ut, quorum festivit\u00e1te vot\u00edva sunt sacram\u00e9nta, e\u00f3rum intercessi\u00f3ne salut\u00e1ria nobis redd\u00e1ntur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Menna Martyre*\nDa, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Deus noster: ut, sicut tu\u00f3rum commemorati\u00f3ne Sanct\u00f3rum tempor\u00e1li gratul\u00e1mur off\u00edcio; ita perp\u00e9tuo l\u00e6t\u00e9mur asp\u00e9ctu.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Syr 45:30*\nPan zawar\u0142 z nim przymierze pokoju i ustanowi\u0142 go prze\u0142o\u017conym, aby godno\u015b\u0107 kap\u0142a\u0144ska zosta\u0142a przy nim na wieki.\n*Ps 131:1*\nPomnij, Panie, na Dawida i na ca\u0142\u0105 jego gorliwo\u015b\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nPan zawar\u0142 z nim przymierze pokoju i ustanowi\u0142 go prze\u0142o\u017conym, aby godno\u015b\u0107 kap\u0142a\u0144ska zosta\u0142a przy nim na wieki.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, Ty widzisz, \u017ce nie polegamy na w\u0142asnych uczynkach, spraw mi\u0142o\u015bciwie, aby wstawiennictwo \u015bw. Marcina, Twego Wyznawcy i Biskupa, broni\u0142o nas od wszelkich przeciwno\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Menna Martyre*\nProsimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby\u015bmy obchodz\u0105c urodziny dla nieba \u015bwi\u0119tego Mennasa, Twego M\u0119czennika, za jego przyczyn\u0105 utwierdzili si\u0119 w mi\u0142o\u015bci Twojego imienia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Syracydesa.\n*Syr 44:16-27; 45:3-20*\nOto wielki kap\u0142an, kt\u00f3ry za dni swoich podoba\u0142 si\u0119 Bogu i okaza\u0142 si\u0119 sprawiedliwym, a w czasie gniewu sta\u0142 si\u0119 pojednaniem. Nie znalaz\u0142 si\u0119 jemu podobny, kt\u00f3ry by zachowa\u0142 prawo Najwy\u017cszego. Przeto na mocy przysi\u0119gi sprawi\u0142 Pan, i\u017c rozr\u00f3s\u0142 si\u0119 on w ludzie Jego. Da\u0142 mu b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwo dla wszystkich narod\u00f3w i przymierze swoje utwierdzi\u0142 nad g\u0142ow\u0105 jego. Uzna\u0142 go przez swe b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa, zachowa\u0142 dla\u0144 swe mi\u0142osierdzie, (tak i\u017c) znalaz\u0142 on \u0142ask\u0119 w oczach Pa\u0144skich. Wobec kr\u00f3l\u00f3w uczyni\u0142 go wielkim i da\u0142 mu wieniec chwa\u0142y. Postanowi\u0142 z nim wieczne przymierze i da\u0142 mu najwy\u017csze kap\u0142a\u0144stwo, i w chwale go uszcz\u0119\u015bliwi\u0142, by sprawowa\u0142 w\u0142adz\u0119 kap\u0142a\u0144sk\u0105 i czci doznawa\u0142 dla Jego imienia, i sk\u0142ada\u0142 Mu godn\u0105 ofiar\u0119 kadzenia ku wdzi\u0119cznej wonno\u015bci.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Syr 44:16*\nOto wielki kap\u0142an, kt\u00f3ry za dni swoich podoba\u0142 si\u0119 Bogu.\n*Syr 44:20*\nNie znalaz\u0142 si\u0119 jemu podobny, kt\u00f3ry by zachowa\u0142 prawo Najwy\u017cszego. Alleluja, alleluja.\nV. Zasn\u0105\u0142 w Panu b\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, \u015bwi\u0119ty Marcin, biskup miasta Tours: przyj\u0119li go Anio\u0142owie, Archanio\u0142owie, Trony, Pa\u0144stwa i Moce. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne.\nV. Prawo jego Boga mieszka w sercu jego, a kroki si\u0119 jego nie chwiej\u0105.\n*Ps 111:1-3*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w Jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\nV. Zasoby i bogactwa b\u0119d\u0105 w jego domu, a hojno\u015b\u0107 jego b\u0119dzie trwa\u0142a zawsze.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 11:33-36*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abNikt nie zapala \u015bwiecy i nie stawia jej w ukryciu ani pod korcem, ale na \u015bwieczniku, aby widzieli \u015bwiat\u0142o ci, kt\u00f3rzy wchodz\u0105. \u015awiat\u0142em cia\u0142a twego jest oko twoje. Je\u015bliby oko twoje by\u0142o szczere, wszystko cia\u0142o twoje \u015bwiat\u0142e b\u0119dzie. Ale je\u015bliby oko twoje by\u0142o niegodziwe, ca\u0142e cia\u0142o twoje mrok spowije. Bacz przeto, aby \u015bwiat\u0142o, kt\u00f3re jest w tobie, ciemno\u015bci\u0105 si\u0119 nie sta\u0142o. Je\u015bliby tedy ca\u0142e cia\u0142o twoje \u015bwiat\u0142e by\u0142o, nie maj\u0105c \u017cadnej cz\u0119\u015bci za\u0107mionej, ca\u0142e ja\u015bnie\u0107 b\u0119dzie i jakoby blask b\u0142yskawicy o\u015bwieci ci\u0119\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:25*\nZ nim moja wierno\u015b\u0107 i moja \u0142aska; w moim imieniu moc jego wzro\u015bnie.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie Bo\u017ce, po\u015bwi\u0119\u0107 te dary sk\u0142adane w uroczysto\u015b\u0107 \u015bwi\u0119tego Twego Biskupa Marcina: niech one wsz\u0119dzie kieruj\u0105 naszym \u017cyciem; tak w przeciwno\u015bciach, jak i w pomy\u015blno\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Menna Martyre*\nPrzyjmij, prosimy Ci\u0119, Panie, nasze dary i modlitwy, oczy\u015b\u0107 nas przez niebieskie tajemnice i \u0142askawie wys\u0142uchaj.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 24:46-47*\nB\u0142ogos\u0142awiony s\u0142uga, kt\u00f3rego Pan przyszed\u0142szy znajdzie czuwaj\u0105cego. Zaprawd\u0119, powiadam wam, \u017ce postawi go nad wszystkimi dobrami swymi.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, Bo\u017ce nasz, aby te tajemnice, sprawowane ku czci \u015awi\u0119tych, sta\u0142y si\u0119 dla nas \u017ar\u00f3d\u0142em zbawienia za ich wstawiennictwem.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Menna Martyre*\nDaj, prosimy Ci\u0119, Panie Bo\u017ce nasz, aby\u015bmy si\u0119 tak cieszyli widokiem Twoich \u015awi\u0119tych w wieczno\u015bci, jak z rado\u015bci\u0105 czcimy ich pami\u0119\u0107 obchodem doczesnym.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ]
}
