{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2017-12-16", 
    "description": "\u015aw. Euzebiusz by\u0142 biskupem Vercelli w Piemoncie. Sakr\u0119 biskupi\u0105 otrzyma\u0142 16 grudnia 340 roku. Pierwszy na Zachodzie wprowadzi\u0142 zwyczaj wsp\u00f3lnego \u017cycia duchowie\u0144stwa. Ws\u0142awi\u0142 si\u0119 jako obro\u0144ca B\u00f3stwa Chrystusa przeciw arianom. Z ich przyczyny znosi\u0142 liczne prze\u015bladowania i wygnanie. Po powrocie do Vercelli zmar\u0142 1 sierpnia 371 roku.\n", 
    "tempora": "Sobota po 2 Niedzieli Adwentu", 
    "title": "\u015aw. Euzebiusza, Biskupa i M\u0119czennika"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Dan 3:84; 3:87*\nSacerd\u00f3tes Dei, bened\u00edcite D\u00f3minum: sancti et h\u00familes corde, laud\u00e1te Deum.\n*Dan 3:57*\nBened\u00edcite, \u00f3mnia \u00f3pera D\u00f3mini, D\u00f3mino: laud\u00e1te et superexalt\u00e1te eum in saecula.\nGl\u00f3ria Patri.\nSacerd\u00f3tes Dei, bened\u00edcite D\u00f3minum: sancti et h\u00familes corde, laud\u00e1te Deum.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui nos be\u00e1ti N. M\u00e1rtyris tui atque Pont\u00edficis \u00e1nnua sollemnit\u00e1te l\u00e6t\u00edficas: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, cujus natal\u00edtia c\u00f3limus, de ej\u00fasdem \u00e9tiam protecti\u00f3ne gaude\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Cor\u00ednthios.\n*2 Cor 1:3-7*\nFratres: Bened\u00edctus Deus et Pater D\u00f3mini nostri Jesu Christi, Pater misericordi\u00e1rum, et Deus tot\u00edus consolati\u00f3nis, qui consol\u00e1tur nos in omni tribulati\u00f3ne nostra: ut p\u00f3ssimus et ipsi consol\u00e1ri eos, qui in omni press\u00fara sunt, per exhortati\u00f3nem, qua exhort\u00e1mur et ipsi a Deo. Qu\u00f3niam sicut ab\u00fandant passi\u00f3nes Christi in nobis: ita et per Christum ab\u00fandat consol\u00e1tio nostra. Sive autem tribul\u00e1mur pro vestra exhortati\u00f3ne et sal\u00fate, sive consol\u00e1mur pro vestra consolati\u00f3ne, sive exhort\u00e1mur pro vestra exhortati\u00f3ne et sal\u00fate, qu\u00e6 oper\u00e1tur toler\u00e1ntiam ear\u00fandem passi\u00f3num, quas et nos p\u00e1timur: ut spes nostra firma sit pro vobis: sci\u00e9ntes, quod, sicut s\u00f3cii passi\u00f3num estis, sic \u00e9ritis et consolati\u00f3nis: in Christo Jesu, D\u00f3mino nostro.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 8:6-7*\nGl\u00f3ria et hon\u00f3re coron\u00e1sti eum.\nV. Et constitu\u00edsti eum super \u00f3pera m\u00e1nuum tu\u00e1rum, D\u00f3mine. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Hic est Sac\u00e9rdos, quem coron\u00e1vit D\u00f3minus. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 8:6-7*\nGl\u00f3ria et hon\u00f3re coron\u00e1sti eum.\nV. Et constitu\u00edsti eum super \u00f3pera m\u00e1nuum tu\u00e1rum, D\u00f3mine.\n*Ps 8:6-7*\nGl\u00f3ria et hon\u00f3re coron\u00e1sti eum.\nV. Et constitu\u00edsti eum super \u00f3pera m\u00e1nuum tu\u00e1rum, D\u00f3mine.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 16:24-27*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Si quis vult post me ven\u00edre, \u00e1bneget semet\u00edpsum, et tollat crucem suam, et sequ\u00e1tur me. Qui enim voluerit \u00e1nimam suam salvam f\u00e1cere, perdet eam: qui autem perd\u00edderit \u00e1nimam suam propter me, inv\u00e9niet eam. Quid enim prodest h\u00f3mini, si mundum univ\u00e9rsum lucr\u00e9tur, \u00e1nim\u00e6 vero su\u00e6 detrim\u00e9ntum pati\u00e1tur? Aut quam dabit homo commutati\u00f3nem pro \u00e1nima sua? F\u00edlius enim h\u00f3minis vent\u00farus est in gl\u00f3ria Patris sui cum Angelis suis: et tunc reddet unicu\u00edque sec\u00fandum \u00f3pera ejus.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:21-22*\nInv\u00e9ni David servum meum, \u00f3leo sancto meo unxi eum: manus enim mea auxili\u00e1bitur ei, et br\u00e1chium meum confort\u00e1bit eum.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "M\u00fanera tibi, D\u00f3mine, dic\u00e1ta sanct\u00edfica: et, interced\u00e9nte be\u00e1to N. M\u00e1rtyre tuo atque Pont\u00edfice, per \u00e9adem nos plac\u00e1tus int\u00e9nde.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 20:4*\nPosu\u00edsti, D\u00f3mine, in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "H\u00e6c nos comm\u00fanio, D\u00f3mine, purget a cr\u00edmine: et, interced\u00e9nte be\u00e1to N. M\u00e1rtyre tuo atque Pont\u00edfice, coel\u00e9stis rem\u00e9dii f\u00e1ciat esse cons\u00f3rtes.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Dn 3:84; 3:87*\nKap\u0142ani Bo\u017cy b\u0142ogos\u0142awcie Pana: \u015bwi\u0119ci i pokornego serca, chwalcie Boga.\n*Dn 3:57*\nB\u0142ogos\u0142awcie Pana, wszystkie dzie\u0142a Pa\u0144skie; chwalcie i wywy\u017cszajcie Go na wieki.\nChwa\u0142a Ojcu.\nKap\u0142ani Bo\u017cy b\u0142ogos\u0142awcie Pana: \u015bwi\u0119ci i pokornego serca, chwalcie Boga.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, co roku uweselasz nas uroczysto\u015bci\u0105 \u015bwi\u0119tego Euzebiusza, Twojego M\u0119czennika i Biskupa; spraw \u0142askawie, aby\u015bmy cieszyli si\u0119 opiek\u0105 tego, kt\u00f3rego urodziny dla nieba obchodzimy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Koryntian.\n*2 Kor 1:3-7*\nBracia: B\u0142ogos\u0142awiony B\u00f3g i Ojciec Pana naszego Jezusa Chrystusa, Ojciec mi\u0142osierdzia i B\u00f3g wszelkiej pociechy, kt\u00f3ry nas pociesza w ka\u017cdym utrapieniu naszym, aby\u015bmy i my pociesza\u0107 mogli tych, kt\u00f3rzy s\u0105 w jakim ucisku, t\u0105 pociech\u0105, kt\u00f3rej sami doznajemy od Boga.\nAlbowiem jak liczne s\u0105 w nas cierpienia Chrystusowe, tak te\u017c przez Chrystusa obfita jest pociecha nasza. Je\u015bli doznajemy utrapie\u0144, to dla waszej pociechy i zbawienia, je\u015bli si\u0119 radujemy, to i dla waszego pocieszenia, je\u015bli znosimy napominanie, to dla waszego upomnienia i zbawienia, co sprawia,\u017ce znosicie te same cierpienia, kt\u00f3re s\u0105 i naszym udzia\u0142em. Aby nadzieja nasza o was by\u0142a mocna, bo wiemy, \u017ce jak jeste\u015bcie uczestnikami utrapienia, tak te\u017c b\u0119dziecie uczestnikami pociechy: w Chrystusie Jezusie, Panu naszym.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 8:6-7*\nUwie\u0144czy\u0142e\u015b go chwa\u0142\u0105 i czci\u0105.\nV. Obdarzy\u0142e\u015b go w\u0142adz\u0105 nad dzie\u0142ami r\u0105k Twoich, o Panie. Alleluja, alleluja.\nV. Oto kap\u0142an, kt\u00f3rego uwie\u0144czy\u0142 Pan. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 8:6-7*\nUwie\u0144czy\u0142e\u015b go chwa\u0142\u0105 i czci\u0105.\nV. Obdarzy\u0142e\u015b go w\u0142adz\u0105 nad dzie\u0142ami r\u0105k Twoich, o Panie.\n*Ps 111:1-3*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107\u00a0znajduje w Jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\nV. Zasoby i bogactwa b\u0119d\u0105 w jego domu, a hojno\u015b\u0107\u00a0jego b\u0119dzie trwa\u0142a zawsze.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 16:24-27*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abJe\u015bli kto chce za mn\u0105 i\u015b\u0107, niech si\u0119 zaprze samego siebie i we\u017amie krzy\u017c sw\u00f3j, i na\u015bladuje mnie. Albowiem kto by chcia\u0142 \u017cycie swe zachowa\u0107, straci je. A kto by straci\u0142 \u017cycie swe dla mnie, znajdzie je. Bo co za po\u017cytek cz\u0142owiekowi, cho\u0107by ca\u0142y \u015bwiat pozyska\u0142, a na duszy swojej poni\u00f3s\u0142 szkod\u0119? Albo co da cz\u0142owiek w zamian za dusz\u0119 swoj\u0105? Albowiem Syn Cz\u0142owieczy przyjdzie w chwale Ojca swego z Anio\u0142ami swymi i wtedy odda ka\u017cdemu wed\u0142ug uczynk\u00f3w jego\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:21-22*\nZnalaz\u0142em Dawida, mojego s\u0142ug\u0119, nama\u015bci\u0142em go \u015bwi\u0119tym olejem moim, by r\u0119ka moja zawsze z nim by\u0142a i rami\u0119 moje go umacnia\u0142o.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Po\u015bwi\u0119\u0107, Panie, z\u0142o\u017cone Ci dary i za przyczyn\u0105 \u015bwi\u0119tego Euzebiusza, Twego M\u0119czennika i Biskupa, daj si\u0119 nimi przeb\u0142aga\u0107 i b\u0105d\u017a nam przychylny.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 20:4*\nPanie, w\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119 z drogich kamieni.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech ta Komunia oczy\u015bci nas z grzech\u00f3w i za przyczyn\u0105 \u015bwi\u0119tego Euzebiusza, Twego M\u0119czennika i Biskupa, stanie si\u0119 dla nas niebieskim lekarstwem.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
