{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u \u015aw. Wawrzy\u0144ca in Damaso", 
      "3 klasy", 
      "Szaty fioletowe"
    ], 
    "date": "2017-03-28", 
    "description": "My\u015bl o m\u0119ce Zbawiciela jest coraz \u017cywsza. W lekcji widzimy Moj\u017cesza, kt\u00f3ry wstawia si\u0119 za grzesznym ludem. By\u0142 on typem Chrystusa Po\u015brednika Nowego i Wiecznego Przymierza, kt\u00f3ry nie tylko wstawia\u0142 si\u0119 a nami, lecz odda\u0142 za nas swoje \u017cycie (ewangelia).", 
    "tempora": null, 
    "title": "Wtorek po 4 Niedzieli Wielkiego Postu"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 54:2-3*\nEx\u00e1udi, Deus, orati\u00f3nem meam, et ne desp\u00e9xeris deprecati\u00f3nem meam: int\u00e9nde in me et ex\u00e1udi me.\n*Ps 54:3-4*\nContrist\u00e1tus sum in exercitati\u00f3ne mea: et conturb\u00e1tus sum avoce inim\u00edci et a tribulati\u00f3ne peccat\u00f3ris.\nGl\u00f3ria Patri.\nEx\u00e1udi, Deus, orati\u00f3nem meam, et ne desp\u00e9xeris deprecati\u00f3nem meam: int\u00e9nde in me et ex\u00e1udi me.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Sacr\u00e6 nobis, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, observati\u00f3nis jej\u00fania: et pi\u00e6 conversationis augm\u00e9ntum, et tu\u00e6 propitiati\u00f3nis cont\u00ednuum pr\u00e6stent aux\u00edlium.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Exodi.\n*Exod 32:7-14*\nIn di\u00e9bus illis: Loc\u00fatus est D\u00f3minus ad M\u00f3ysen, dicens: Desc\u00e9nde de monte: pecc\u00e1vit p\u00f3pulus tuus, quem edux\u00edsti de terra \u00c6g\u00fdpti. Recess\u00e9runt cito de via, quam ostend\u00edsti eis: fecer\u00fantque sibi v\u00edtulum confl\u00e1tilem, et adorav\u00e9runt, atque immol\u00e1ntes ei h\u00f3stias, dix\u00e9runt: Isti sunt dii tui, Isra\u00ebl, qui te e dux\u00e9runt de terra \u00c6g\u00fdpti. Rurs\u00famque ait D\u00f3minus ad M\u00f3ysen: Cerno, quod p\u00f3pulus iste dur\u00e6 cerv\u00edcis sit: dim\u00edtte me, ut irasc\u00e1tur furor meus contra eos, et d\u00e9leam eos, faci\u00e1mque te in gentem magnam. M\u00f3yses autem or\u00e1bat D\u00f3minum, Deum suum, dicens: Cur, D\u00f3mine, ir\u00e1scitur furor tuus contra p\u00f3pulum tuum, quem edux\u00edsti de terra \u00c6g\u00fdpti in fortit\u00fadine magna et in manu rob\u00fasta? Ne qu\u00e6ro dicant \u00c6g\u00fdptii: C\u00e1llide ed\u00faxit eos, ut interf\u00edceret in m\u00f3ntibus et del\u00e9ret e terra: qui\u00e9scat ira tua, et esto plac\u00e1bilis super nequ\u00edtia p\u00f3puli tui. Record\u00e1re Abraham, Isaac et Isra\u00ebl, serv\u00f3rum tu\u00f3rum, quibus jur\u00e1sti per temet\u00edpsum, dicens: Multiplic\u00e1bo semen vestrum sicut stellas coeli: et univ\u00e9rsam terram hanc, de qua loc\u00fatus sum, dabo s\u00e9mini vestro, et possid\u00e9bitis eam semper. Placat\u00fasque est D\u00f3minus, ne f\u00e1ceret malum, quod loc\u00fatus f\u00faerat adv\u00e9rsus p\u00f3pulum suum.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 43:26, 2*\nExs\u00farge, D\u00f3mine, fer opem nobis: et l\u00edbera nos propter nomen tuum.\nV. Deus, \u00e1uribus nostris aud\u00edvimus: et patres nostri annuntiav\u00e9runt nobis opus, quod oper\u00e1tus es in di\u00e9bus e\u00f3rum et in di\u00e9bus ant\u00edquis.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joann 7:14-31*\nIn illo t\u00e9mpore: Jam die festo medi\u00e1nte, ascendit Jesus in templum, et doc\u00e9bat. Et mirab\u00e1ntur Judaei, dic\u00e9ntes: Qu\u00f3modo hic l\u00edtteras scit, cum non did\u00edcerit? Resp\u00f3ndit eis Jesus et dixit: Mea doctr\u00edna non est mea, sed ejus, qui misit me. Si quis vol\u00faerit volunt\u00e1tem ejus f\u00e1cere, cogn\u00f3scet de doctr\u00edna, utrum ex Deo sit, an ego a me\u00edpso loquar. Qui a semet\u00edpso l\u00f3quitur, gl\u00f3riam pr\u00f3priam qu\u00e6rit. Qui autem qu\u00e6rit gl\u00f3riam ejus, qui misit eum, hic verax est, et injust\u00edtia in illo non est. Nonne M\u00f3yses dedit vobis legem: et nemo ex vobis facit legem? quid me quaeritis interf\u00edcere ? Resp\u00f3ndit turba, et dixit: D\u00e6m\u00f3nium habes: quis te qu\u00e6rit interf\u00edcere ? Resp\u00f3ndit Jesus et dixit eis: Unum opus feci, et omnes mir\u00e1mini. Propt\u00e9rea M\u00f3yses dedit vobis circumcisi\u00f3nem  -non quia ex M\u00f3yse est, sed ex p\u00e1tribus: - et in s\u00e1bbato circumc\u00edditis h\u00f3minem. Si circumcisi\u00f3nem accipit homo in s\u00e1bbato, ut non solv\u00e1tur lex M\u00f3ysi: mihi indign\u00e1mini, quia totum h\u00f3minem sanum feci in s\u00e1bbato? Nol\u00edte judic\u00e1re sec\u00fandum f\u00e1ciem, sed justum jud\u00edcium judic\u00e1te. Dic\u00e9bant ergo quidam ex Jeros\u00f3lymis: Nonne hic est, quem qu\u00e6runt interf\u00edcere ? Et ecce, palam l\u00f3quitur, et nihil ei dicunt. Numquid vere cognov\u00e9runt pr\u00edncipes, quia hic est Christus? Sed hunc scimus, unde sit: Christus autem, cum v\u00e9nerit, nemo scit, unde sit. Clam\u00e1bat ergo Jesus in templo docens, et dicens: Et me scitis et, unde sim, scitis, et a me\u00edpso non veni, sed est verus, qui misit me, quem vos nesc\u00edtis. Ego scio eum, quia ab ipso sum, et ipse me misit. Qu\u00e6r\u00e9bant ergo eum appreh\u00e9ndere: et nemo misit in illum manus, quia nondum v\u00e9nerat hora ejus. De turba autem multi credid\u00e9runt in eum.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 39:2, 3, 4*\nExsp\u00e9ctans exspect\u00e1vi D\u00f3minum, et resp\u00e9xit me: et exaud\u00edvit deprecati\u00f3nem meam: et imm\u00edsit in os meum c\u00e1nticum novum, hymnum Deo nostro.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "H\u00e6c h\u00f3stia, D\u00f3mine, qu\u01fdsumus, em\u00fandet nostra delicta: et, ad sacrif\u00edcium celebr\u00e1ndum, subdit\u00f3rum tibi c\u00f3rpora ment\u00e9sque sanct\u00edficet.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 19:6*\nL\u00e6t\u00e1bimur in salut\u00e1ri tuo: et in n\u00f3mine D\u00f3mini, Dei nostri, magnific\u00e1bimur.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Hujus nos, D\u00f3mine, perc\u00e9ptio sacram\u00e9nti mundet a cr\u00edmine: et ad coel\u00e9stia regna perd\u00facat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 54:2-3*\nBo\u017ce, us\u0142ysz modlitw\u0119 moj\u0105 i nie odsuwaj si\u0119 od mojej pro\u015bby: zwr\u00f3\u0107 si\u0119 ku mnie i wys\u0142uchaj mnie.\n*Ps 54:3-4*\nW ucisku moim si\u0119 miotam, na g\u0142os nieprzyjaciela si\u0119 burz\u0119 i na wo\u0142anie grzesznika.\nChwa\u0142a Ojcu.\nBo\u017ce, us\u0142ysz modlitw\u0119 moj\u0105 i nie odsuwaj si\u0119 od mojej pro\u015bby: zwr\u00f3\u0107 si\u0119 ku mnie i wys\u0142uchaj mnie.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech wierne zachowanie Wielkiego Postu wyjedna nam post\u0119p w pobo\u017cnym \u017cyciu i sta\u0142\u0105 pomoc Twojego mi\u0142osierdzia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Wyj\u015bcia.\n*Wj 32:7-14*\nW one dni: Rzek\u0142 Pan do Moj\u017cesza m\u00f3wi\u0105c: \u00abId\u017a, zst\u0105p, zgrzeszy\u0142 lud tw\u00f3j, kt\u00f3ry\u015b wywi\u00f3d\u0142 z ziemi egipskiej. Ust\u0105pili rych\u0142o z drogi, kt\u00f3r\u0105\u015b im ukaza\u0142, i uczynili sobie cielca ulanego, i pok\u0142onili si\u0119, i ofiaruj\u0105c mu ofiary rzekli: Ci s\u0105 bogowie twoi, Izraelu, kt\u00f3rzy ci\u0119 wywiedli z ziemi egipskiej\u00bb. I jeszcze rzek\u0142 Pan do Moj\u017cesza: \u00abWidz\u0119, \u017ce ten lud jest twardego karku. Pu\u015b\u0107 mi\u0119, \u017ceby si\u0119 rozgniewa\u0142a zapalczywo\u015b\u0107 moja na nich i bym wyg\u0142adzi\u0142 ich, a ciebie uczyni\u0142 ludem wielkim\u00bb.\nAle Moj\u017cesz modli\u0142 si\u0119 do Pana, Boga swego, m\u00f3wi\u0105c: \u00abCzemu\u017c, Panie, gniewa si\u0119 zapalczywo\u015b\u0107 Twoja przeciw ludowi Twemu, kt\u00f3ry\u015b wywi\u00f3d\u0142 z ziemi egipskiej si\u0142\u0105 wielk\u0105 i r\u0119k\u0105 mocn\u0105? Niech, prosz\u0119, nie m\u00f3wi\u0105 Egipcjanie: Chytrze ich wywi\u00f3d\u0142, aby ich pobi\u0107 na g\u00f3rach i wyg\u0142adzi\u0107 z ziemi. Niech ucichnie gniew Tw\u00f3j i daj si\u0119 przeb\u0142aga\u0107 za nieprawo\u015bci ludu Twego! Wspomnij na Abrahama, Izaaka i Izraela, s\u0142ugi Swoje, kt\u00f3rym przysi\u0105g\u0142e\u015b na samego siebie m\u00f3wi\u0105c: Rozmno\u017c\u0119 potomstwo wasze jak gwiazdy niebieskie; i wszystk\u0105 t\u0119 ziemi\u0119, o kt\u00f3rej m\u00f3wi\u0142em, dam potomstwu waszemu i b\u0119dziecie j\u0105 trzyma\u0107 na zawsze\u00bb. I da\u0142 si\u0119 ub\u0142aga\u0107 Pan, \u017ceby nie czyni\u0142 z\u0142ego, kt\u00f3rym zagrozi\u0142 ludowi swemu.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 43:26, 2*\nOcknij si\u0119, Panie, na pomoc nam powsta\u0144 i wyzw\u00f3l nas dla chwa\u0142y imienia Twego.\nV. Na w\u0142asne uszy s\u0142yszeli\u015bmy, Bo\u017ce, ojcowie nasi nam opowiedzieli o dziele, kt\u00f3rego\u015b za ich dni dokona\u0142, za dni staro\u017cytnych.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 7:14-31*\nOnego czasu: Gdy up\u0142yn\u0119\u0142a ju\u017c po\u0142owa \u015bwi\u0105t, wszed\u0142 Jezus do \u015bwi\u0105tyni i naucza\u0142. I zdumiewali si\u0119 \u017cydzi m\u00f3wi\u0105c: \u00abJak on mo\u017ce zna\u0107 Pismo, nie nauczony?\u00bb Odpowiedzia\u0142 im Jezus m\u00f3wi\u0105c: \u00abMoja nauka nie jest moj\u0105, ale Tego, kt\u00f3ry mi\u0119 pos\u0142a\u0142. Je\u015bli kto chce pe\u0142ni\u0107 wol\u0119 Jego, ten z nauki pozna, czy z Boga jest, czy te\u017c ja sam od siebie m\u00f3wi\u0119. Kto z samego siebie m\u00f3wi, ten chwa\u0142y w\u0142asnej szuka, ale kto szuka chwa\u0142y Tego, kt\u00f3ry go pos\u0142a\u0142, ten jest prawdom\u00f3wny i nie masz w nim nieprawo\u015bci. Czy\u017c to nie Moj\u017cesz da\u0142 wam Prawo, a nikt z was nie przestrzega Prawa? Czemu pragniecie mnie zabi\u0107?\u00bb\nOdpowiedzia\u0142a rzesza m\u00f3wi\u0105c: \u00abCzarta masz, kto ci\u0119 chce zabi\u0107?\u00bb Odpowiedzia\u0142 Jezus i rzek\u0142 im: \u00abJednego dzie\u0142a dokona\u0142em, a wszyscy si\u0119 zdumiewacie. Wszak Moj\u017cesz nada\u0142 wam obrzezanie (nie \u017ceby pochodzi\u0142o ono od Moj\u017cesza, bo jest od ojc\u00f3w) i dokonujecie obrzezania w dzie\u0144 szabatu. Je\u015bli tedy cz\u0142owiek przyjmuje obrzezanie w szabat bez pogwa\u0142cenia Prawa Moj\u017ceszowego, dlaczego si\u0119 na mnie oburzacie, \u017cem ca\u0142ego cz\u0142owieka w szabat uzdrowi\u0142? Nie s\u0105d\u017acie wed\u0142ug pozor\u00f3w, ale sprawiedliwym s\u0105dem s\u0105d\u017acie\u00bb. M\u00f3wili tedy niekt\u00f3rzy z mieszka\u0144c\u00f3w Jerozolimy: \u00abCzy to jest ten, kt\u00f3rego chc\u0105 zabi\u0107? Bo oto jawnie naucza, a nic mu nie m\u00f3wi\u0105. Czy\u017cby naprawd\u0119 poznali starsi, \u017ce ten jest Chrystusem? Ale o nim wiemy, sk\u0105d pochodzi, o Chrystusie za\u015b, gdy si\u0119 zjawi, nikt wiedzie\u0107 nie b\u0119dzie, sk\u0105d przychodzi\u00bb. A nauczaj\u0105c w \u015bwi\u0105tyni wo\u0142a\u0142 Jezus: \u00abI mnie znacie, i wiecie, sk\u0105d jestem, a sam od siebie nie przyszed\u0142em, ale wiary jest godzien Ten, kt\u00f3ry mi\u0119 pos\u0142a\u0142, a kt\u00f3rego wy nie znacie. Ja Go znam, bo od Niego jestem i On mi\u0119 pos\u0142a\u0142\u00bb.\nZamierzali tedy Go pojma\u0107, ale nikt nie podni\u00f3s\u0142 na\u0144 bo jeszcze nie nadesz\u0142a godzina Jego. A spo\u015br\u00f3d rzeszy wielu we\u0144 uwierzy\u0142o.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 39:2-4*\nUfa\u0142em, Panu ufa\u0142em, a schyli\u0142 si\u0119 nade mn\u0105 i wys\u0142ucha\u0142 mego wo\u0142ania, i w usta moje w\u0142o\u017cy\u0142 \u015bpiew nowy, pie\u015b\u0144 dla naszego Boga.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech ta hostia oczy\u015bci nas z grzech\u00f3w i u\u015bwi\u0119ci dusze i cia\u0142a s\u0142ug Twoich do sprawowania ofiary.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 19:6*\nOby\u015bmy si\u0119 cieszyli z Twojego zwyci\u0119stwa i w imi\u0119 Boga naszego podnie\u015bli sztandary.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niechaj przyj\u0119cie tego Sakramentu oczy\u015bci nas z grzechu i doprowadzi do Kr\u00f3lestwa Niebieskiego.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
