[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "Stacja u \u015aw. Szczepana na Wzg\u00f3rzu Coelius", 
        "2 klasy", 
        "Szaty czerwone"
      ], 
      "date": "2017-12-26", 
      "description": "\u00abWczoraj obchodzili\u015bmy pami\u0105tk\u0119 doczesnych narodzin wiecznego Kr\u00f3la, dzisiaj czcimy pami\u0105tk\u0119 narodzin dla nieba Jego M\u0119czennika. Wczoraj narodzi\u0142 si\u0119 Chrystus w pieluszki owini\u0119ty, dzisiaj Szczepan zosta\u0142 przeze\u0144 obleczony szat\u0105 nie\u015bmiertelno\u015bci. Wczoraj ciasny \u017c\u0142\u00f3bek przyj\u0105\u0142 Bo\u017c\u0105 Dziecin\u0119, dzisiaj bezmiar nieba ogarn\u0105\u0142 zwyci\u0119skiego Szczepana. Szczepan wst\u0105pi\u0142 do nieba w\u015br\u00f3d kamienuj\u0105cych go \u017byd\u00f3w, poniewa\u017c Jezus zst\u0105pi\u0142 na ziemi\u0119 w\u015br\u00f3d \u015bpiewaj\u0105cych Anio\u0142\u00f3w\u00bb. (\u015bw. Fulgencjusz).\nUm\u0119czonym za wiar\u0119 Ko\u015bci\u00f3\u0142 nadaje tytu\u0142 martyr, co znaczy \u015bwiadek. \u015awi\u0119ty Szczepan by\u0142 pierwszym z wielkiej liczby m\u0119czennik\u00f3w, kt\u00f3rzy oddaj\u0105c swe \u017cycie za Chrystusa, \u015bwiadczyli o prawdziwo\u015bci Jego pos\u0142annictwa i Jego nauki. \u015awi\u0119ty Szczepan by\u0142 jednym z siedmiu diakon\u00f3w, kt\u00f3rych aposto\u0142owie powo\u0142ali do opieki nad biednymi chrze\u015bcijanami w gminie jerozolimskiej. Pomaga\u0142 on r\u00f3wnie\u017c w g\u0142oszeniu Ewangelii, a B\u00f3g potwierdzi\u0142 jego przepowiadanie cudami. Powodzenie jego dzia\u0142alno\u015bci spowodowa\u0142o aresztowanie, proces przed Sanhedrynem i ukamienowanie w kilka lat po \u015bmierci pana Jezusa (prawdopodobnie zima 36/37 r.). Mi\u0119dzy okoliczno\u015bciami \u015bmierci \u015bwi\u0119tego Szczepana i Pana Jezusa dostrzegamy wzruszaj\u0105ce podobie\u0144stwa. Liturgia podkre\u015bla szczeg\u00f3lnie mi\u0142o\u015b\u0107 nieprzyjaci\u00f3\u0142.\nImi\u0119 \u015bwi\u0119tego Szczepana, kt\u00f3re znaczy \u00abUwie\u0144czony\u00bb, wymienia si\u0119 w kanonie Mszy \u015bwi\u0119tej.\n", 
      "tempora": null, 
      "title": "\u015aw. Szczepana, Pierwszego M\u0119czennika"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 118:23; 118:86; 118:23*\nSed\u00e9runt pr\u00edncipes, et adv\u00e9rsum me loqueb\u00e1ntur: et in\u00edqui persec\u00fati sunt me: \u00e1djuva me, D\u00f3mine, Deus meus, quia servus tuus exerceb\u00e1tur in tuis justificati\u00f3nibus.\n*Ps 118:1*\nBeati immacul\u00e1ti in via, qui \u00e1mbulant in lege D\u00f3mini\nGl\u00f3ria Patri.\nSed\u00e9runt pr\u00edncipes, et adv\u00e9rsum me loqueb\u00e1ntur: et in\u00edqui persec\u00fati sunt me: \u00e1djuva me, D\u00f3mine, Deus meus, quia servus tuus exerceb\u00e1tur in tuis justificati\u00f3nibus.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Da nobis, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, imit\u00e1ri quod c\u00f3limus: ut disc\u00e1mus et inim\u00edcos dil\u00edgere; quia ejus natal\u00edcia celebr\u00e1mus, qui novit \u00e9tiam pro persecut\u00f3ribus exor\u00e1re D\u00f3minum nostrum Jesum Christum, F\u00edlium tuum:\nQui tecum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "*Pro Octava Nativitatis*\nConc\u00e9de, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut nos Unig\u00e9nititui nova per carnem Nat\u00edvitas l\u00edberet; quos sub pecc\u00e1ti jugo vet\u00fasta s\u00e9rvitus tenet.\nPer e\u00fandem.", 
        "id": "Commemoratio Oratio", 
        "label": "Commemoratio Oratio"
      }, 
      {
        "body": "Lectio Actuum Apostolorum.\n*Act 6:8-10; 7:54-59*\nIn diebus illis: St\u00e9phanus plenus gr\u00e1tia et fortit\u00fadine, faci\u00e9bat prod\u00edgia et signa magna in p\u00f3pulo. Surrex\u00e9runt autem quidam de synag\u00f3ga, qu\u00e6 appell\u00e1tur Libertin\u00f3rum, et Cyren\u00e9nsium, et Alexandrin\u00f3rum, et e\u00f3rum, qui erant a Cil\u00edcia et Asia, disput\u00e1ntes cum St\u00e9phano: et non p\u00f3terant res\u00edstere sapi\u00e9nti\u00e6 et Spir\u00edtui, qui loqueb\u00e1tur. Audi\u00e9ntes autem h\u00e6c, dissecab\u00e1ntur c\u00f3rdibus suis, et strid\u00e9bant d\u00e9ntibus in eum. Cum autem esset St\u00e9phanus plenus Sp\u00edritu Sancto, int\u00e9ndens in coelum, vidit gl\u00f3riam Dei, et Jesum stantem a dextris Dei. Et ait: Ecce, v\u00eddeo coelos ap\u00e9rtos, et F\u00edlium h\u00f3minis stantem a dextris Dei. Exclam\u00e1ntes autem voce magna continu\u00e9runt aures suas, et \u00edmpetum fecerunt unan\u00edmiter in eum. Et ejici\u00e9ntes eum extra civitatem, lapid\u00e1bant: et testes deposu\u00e9runt vestim\u00e9nta sua secus pedes adolesc\u00e9ntis, qui vocab\u00e1tur Saulus. Et lapid\u00e1bant St\u00e9phanum invoc\u00e1ntem et dic\u00e9ntem: D\u00f3mine Jesu, s\u00fascipe sp\u00edritum meum. P\u00f3sitis autem g\u00e9nibus, clam\u00e1vit voce magna, dicens: D\u00f3mine, ne st\u00e1tuas illis hoc pecc\u00e1tum. Et cum hoc dix\u00edsset, obdorm\u00edvit in D\u00f3mino.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 118:23; 118:86*\nSed\u00e9runt pr\u00edncipes, et adv\u00e9rsum me loqueb\u00e1ntur: et in\u00edqui persec\u00fati sunt me\n*Ps 6:5*\nAdjuva me, D\u00f3mine, Deus meus: salvum me fac propter miseric\u00f3rdiam tuam. Allel\u00faja, allel\u00faja,\n*Act 7:55.*\nV. V\u00eddeo coelos ap\u00e9rtos, et Jesum stantem a dextris virt\u00fatis Dei. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 20:3-4*\nDesid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei: et volunt\u00e1te labi\u00f3rum ejus non fraud\u00e1sti eum.\nV. Qu\u00f3niam pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulc\u00e9dinis,\nV. Posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii secundum Matth\u01fdum.\n*Matt 23:34-39*\nIn illo t\u00e9mpore: Dic\u00e9bat Jesus scribis et pharisaeis: Ecce, ego mitto ad vos proph\u00e9tas, et sapi\u00e9ntes, et scribas, et ex illis occid\u00e9tis et crucifig\u00e9tis, et ex eis flagell\u00e1bitis in synag\u00f3gis vestris, et persequ\u00e9mini de civit\u00e1te in civit\u00e1tem: ut v\u00e9niat super vos omnis sanguis justus, qui eff\u00fasus est super terram, a s\u00e1nguine Abel justi usque ad s\u00e1nguinem Zachar\u00ed\u00e6, filii Barach\u00ed\u00e6, quem occid\u00edstis inter templum et alt\u00e1re. Amen, dico vobis, v\u00e9nient h\u00e6c \u00f3mnia super generati\u00f3nem istam. Jer\u00fasalem, Jer\u00fasalem, qu\u00e6 occ\u00eddis proph\u00e9tas, et l\u00e1pidas eos, qui ad te missi sunt, qu\u00f3ies v\u00f3lui congreg\u00e1re f\u00edlios tuos, quem\u00e1dmodum gall\u00edna c\u00f3ngregat pullos suos sub alas, et nolu\u00edsti? Ecce, relinqu\u00e9tur vobis domus vestra des\u00e9rta. Dico enim vobis, non me vid\u00e9bitis \u00e1modo, donec dic\u00e1tis: Bened\u00edctus, qui venit in n\u00f3mine D\u00f3mini.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Act 6:5; 7:59*\nEleg\u00e9runt Ap\u00f3stoli St\u00e9phanum Lev\u00edtam, plenum fide et Sp\u00edritu Sancto: quem lapidav\u00e9runt Judaei or\u00e1ntem, et dic\u00e9ntem: D\u00f3mine Jesu, \u00e1ccipe sp\u00edritum meum, allel\u00faja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "S\u00fascipe, D\u00f3mine, m\u00fanera pro tu\u00f3rum commemorati\u00f3ne Sanct\u00f3rum: ut, sicut illos p\u00e1ssio glori\u00f3sos eff\u00e9cit; ita nos dev\u00f3tio reddat inn\u00f3cuos.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Pro Octava Nativitatis*\nOblata, D\u00f3mine, m\u00fanera, nova Unig\u00e9niti tui Nativit\u00e1te sanct\u00edfica: nosque a peccat\u00f3rum nostrorum m\u00e1culis em\u00fanda.\nPer e\u00fandem.", 
        "id": "Commemoratio Secreta", 
        "label": "Commemoratio Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Act 7:55; 7:58; 7:59*\nV\u00eddeo coelos ap\u00e9rtos, et Jesum stantem a dextris virt\u00fatis Dei: D\u00f3mine Jesu, accipe sp\u00edritum meum, et ne st\u00e1tuas illis hoc pecc\u00e1tum.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Auxili\u00e9ntur nobis, D\u00f3mine, sumpta myst\u00e9ria: et, interced\u00e9nte be\u00e1to St\u00e9phano M\u00e1rtyre tuo, sempit\u00e9rna protecti\u00f3ne conf\u00edrment.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }, 
      {
        "body": "*Pro Octava Nativitatis*\nPr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut natus hodie Salv\u00e1tor mundi, sicut div\u00edn\u00e6 nobis generati\u00f3nis est auctor; ita et immortalit\u00e1tis sit ipse larg\u00edtor:\nQui tecum.", 
        "id": "Commemoratio Postcommunio", 
        "label": "Commemoratio Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 118:23; 118:86; 118:23*\nZasiedli mo\u017cni i zm\u00f3wili si\u0119 przeciw mnie, nies\u0142usznie mi\u0119 prze\u015bladuj\u0105. Ty wspom\u00f3\u017c mnie, Panie, Bo\u017ce m\u00f3j, gdy\u017c Tw\u00f3j s\u0142uga przestrzega\u0142 Twych przykaza\u0144.\n*Ps 118:1*\nB\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rych droga jest niepokalana, kt\u00f3rzy post\u0119puj\u0105 zgodnie z prawem Pana.\nChwa\u0142a Ojcu.\nZasiedli mo\u017cni i zm\u00f3wili si\u0119 przeciw mnie, nies\u0142usznie mi\u0119 prze\u015bladuj\u0105. Ty wspom\u00f3\u017c mnie, Panie, Bo\u017ce m\u00f3j, gdy\u017c Tw\u00f3j s\u0142uga przestrzega\u0142 Twych przykaza\u0144.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Daj nam, prosimy Ci\u0119, Panie, na\u015bladowa\u0107 to, co czcimy, i nauczy\u0107 si\u0119 mi\u0142owa\u0107 tak\u017ce nieprzyjaci\u00f3\u0142; obchodzimy bowiem narodziny dla nieba \u015awi\u0119tego, kt\u00f3ry umia\u0142 nawet za prze\u015bladowc\u00f3w modli\u0107 si\u0119 do Pana naszego Jezusa Chrystusa, Syna Twojego:\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "*W Oktawie Narodzenia*\nDozw\u00f3l, prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby nowe narodzenie si\u0119 w ciele Jednorodzonego Syna Twego wyzwoli\u0142o nas z jarzma grzechu, w kt\u00f3rym nas trzyma dawna niewola.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
        "id": "Commemoratio Oratio", 
        "label": "Commemoratio Oratio"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Dziej\u00f3w Apostolskich.\n*Dz 6:8-10; 7:54-59*\n*Lekcja kre\u015bli obraz idealnej \u015bmierci chrze\u015bcijanina, podobnego we wszystkim do swego Mistrza. Chrystus zosta\u0142 skazany na \u015bmier\u0107, poniewa\u017c zapowiedzia\u0142, \u017ce zasi\u0105dzie na prawicy Bo\u017cej. \u015aw. Szczepan zosta\u0142 skazany, poniewa\u017c \u015bwiadczy\u0142, \u017ce to widzi.*\nW one dni: Szczepan, pe\u0142en \u0142aski i m\u0119stwa, czyni\u0142 cuda i znaki wielkie w\u015br\u00f3d ludu. Tote\u017c wyst\u0105pili niekt\u00f3rzy z synagogi zwanej Wyzwole\u0144c\u00f3w, Cyrenejczyk\u00f3w i Aleksandryjczyk\u00f3w, i tych, kt\u00f3rzy byli z Cylicji i Azji, aby rozprawia\u0107 ze Szczepanem. A nie mogli oprze\u0107 si\u0119 m\u0105dro\u015bci i Duchowi, z jakim m\u00f3wi\u0142. A s\u0142uchaj\u0105c tego, gniewem zawrza\u0142y ich serca i zgrzytali z\u0119bami na niego. A b\u0119d\u0105c pe\u0142en Ducha \u015awi\u0119tego i patrz\u0105c w niebo Szczepan ujrza\u0142 chwa\u0142\u0119 Bo\u017c\u0105 i Jezusa stoj\u0105cego po prawicy Bo\u017cej. I rzek\u0142: \u00abOto widz\u0119 niebiosa otwarte i Syna Cz\u0142owieczego, stoj\u0105cego na prawicy Bo\u017cej\u00bb. A krzycz\u0105c g\u0142osem wielkim, zatkali sobie uszy i wszyscy razem rzucili si\u0119 na niego. I wyrzuciwszy go z miasta, kamienowali, a \u015bwiadkowie z\u0142o\u017cyli szaty swoje u st\u00f3p m\u0142odzie\u0144ca, zwanego Szaw\u0142em. I kamienowali Szczepana, kt\u00f3ry modli\u0142 si\u0119, m\u00f3wi\u0105c: \u00abPanie Jezu, przyjmij ducha mojego\u00bb. A pad\u0142szy na kolana, wo\u0142a\u0142 g\u0142osem wielkim, m\u00f3wi\u0105c: \u00abPanie, nie policz im tego grzechu\u00bb. A gdy to powiedzia\u0142, zasn\u0105\u0142 w Panu.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 118:23; 118:86*\nZasiedli mo\u017cni i zm\u00f3wili si\u0119 przeciw mnie, nies\u0142usznie mi\u0119 prze\u015bladuj\u0105.\n*Ps 6:5*\nTy wspom\u00f3\u017c mnie, Panie, Bo\u017ce m\u00f3j, przez mi\u0142osierdzie Twoje mnie wybaw. Alleluja, alleluja.\n*Dz 7:55*\nV. Widz\u0119 niebiosa otwarte i Jezusa stoj\u0105cego po prawicy mocy Bo\u017cej. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 20:3-4*\nSpe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca, pro\u015bbie ust jego nie odm\u00f3wi\u0142e\u015b.\nV. Uprzedzi\u0142e\u015b go hojnym b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwem.\nV. W\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119 z drogich kamieni.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 23:34-39*\nOnego czasu: M\u00f3wi\u0142 Jezus do uczonych w Pi\u015bmie i faryzeuszy: \u00abOto ja posy\u0142am do was prorok\u00f3w i m\u0119drc\u00f3w i uczonych w Pi\u015bmie, a wielu z nich zabijecie i ukrzy\u017cujecie, a innych ubiczujecie w synagogach waszych i b\u0119dziecie \u015bcigali z miasta do miasta, a\u017c spadnie na was krew wszystkich sprawiedliwych, kt\u00f3ra rozlana jest na ziemi, od krwi sprawiedliwego Abla a\u017c do krwi Zachariasza, syna Barachiaszowego, kt\u00f3rego zabili\u015bcie mi\u0119dzy \u015bwi\u0105tyni\u0105 a o\u0142tarzem. Zaprawd\u0119 powiadam wam, spadnie to wszystko na to plemi\u0119. O, Jeruzalem, Jeruzalem, kt\u00f3re zabijasz prorok\u00f3w i kamienujesz tych, kt\u00f3rzy s\u0105 do ciebie pos\u0142ani. Ilekro\u0107 chcia\u0142em zgromadzi\u0107 syn\u00f3w twoich, jako kokosz zgromadza piskl\u0119ta swe pod skrzyd\u0142a, a nie chcia\u0142o\u015b! Oto zostanie wam dom wasz pusty. Albowiem powiadam wam: nie ujrzycie mnie odt\u0105d, a\u017c powiecie: B\u0142ogos\u0142awiony, kt\u00f3ry przybywa w imi\u0119 Pa\u0144skie\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Dz 6:5; 7:59*\n*S\u0142owami \u015bw. Szczepana ofiarujemy Bogu nasz\u0105 dusz\u0119 i ca\u0142e nasze \u017cycie.*\nWybrali Aposto\u0142owie diakonem Szczepana, m\u0119\u017ca pe\u0142nego wiary i Ducha \u015awi\u0119tego, ukamienowali go za\u015b \u017cydzi modl\u0105cego si\u0119 i m\u00f3wi\u0105cego: Panie Jezu, przyjmij ducha mojego, alleluja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Przyjmij, o Panie, dary, kt\u00f3re Ci sk\u0142adamy obchodz\u0105c pami\u0105tk\u0119 Twoich \u015awi\u0119tych, a jak m\u0119cze\u0144stwo zapewni\u0142o im chwa\u0142\u0119, tak niech nasze oddanie si\u0119 Tobie przywr\u00f3ci nam niewinno\u015b\u0107.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*W Oktawie Narodzenia*\nU\u015bwi\u0119\u0107, Panie, z\u0142o\u017cone dary przez nowe narodzenie Jedynego Syna Twojego i oczy\u015b\u0107 nas ze zmazy naszych grzech\u00f3w.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
        "id": "Commemoratio Secreta", 
        "label": "Commemoratio Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Dz 7:55; 7:58; 7:59*\n*\u015aw. Szczepan widzia\u0142 Pana Jezusa po prawicy Bo\u017cej. Pan Jezus ukryty pod postaciami sakramentalnymi pozwala nam kosztowa\u0107 s\u0142odyczy Jego obecno\u015bci.*\nWidz\u0119 niebiosa otwarte i Jezusa stoj\u0105cego po prawicy mocy Bo\u017cej. Panie Jezu, przyjmij ducha mojego i nie policz im tego grzechu.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Przyj\u0119ty Sakrament niechaj nas wspomaga, o Panie, i za wstawiennictwem \u015bw. Szczepana, Twojego M\u0119czennika, niech nam zapewni Tw\u0105 ustawiczn\u0105 opiek\u0119.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }, 
      {
        "body": "*W Oktawie Narodzenia*\nWszechmog\u0105cy Bo\u017ce, narodzony dzisiaj Zbawiciel \u015bwiata przywr\u00f3ci\u0142 nam synostwo Bo\u017ce; spraw, prosimy, aby nam udzieli\u0142 daru nie\u015bmiertelno\u015bci:\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
        "id": "Commemoratio Postcommunio", 
        "label": "Commemoratio Postcommunio"
      }
    ]
  }
]
