[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "2 klasy", 
        "Szaty czerwone"
      ], 
      "date": "2018-05-11", 
      "description": "\u015aw. Filip pochodzi\u0142 z Betsajdy Galilejskiej, podobnie jak Piotr i Andrzej. Ewangelia \u015bw. Jana zawiera opis powo\u0142ania go przez Pana Jezusa, rozmow\u0119 ze Zbawicielem przed rozmno\u017ceniem chleba, jego interwencj\u0119 na rzecz pogan i rozmow\u0119 w Wieczerniku. Wed\u0142ug tradycji \u015bw. Filip g\u0142osi\u0142 Ewangeli\u0119 w Azji Mniejszej i poni\u00f3s\u0142 \u015bmier\u0107 m\u0119cze\u0144sk\u0105 we Frygii.\n\u015aw. Jakub, zwany M\u0142odszym, by\u0142 kuzynem Chrystusa Pana. Po zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego zosta\u0142 biskupem Jerozolimy i cieszy\u0142 si\u0119 wielkim autorytetem w pierwszych latach Ko\u015bcio\u0142a. Napisa\u0142 jeden list nale\u017c\u0105cy do ksi\u0105g objawionych Nowego Testamentu. Oko\u0142o roku 62 zosta\u0142 przez \u017byd\u00f3w str\u0105cony z kru\u017cganku \u015bwi\u0105tyni i dobity uderzeniem maczugi. Relikwie obu Aposto\u0142\u00f3w spoczywaj\u0105 w ko\u015bciele Dwunastu Aposto\u0142\u00f3w.\n", 
      "tempora": "Pi\u0105tek po Wniebowst\u0105pieniu", 
      "title": "\u015awi\u0119tych Filipa i Jakuba, Aposto\u0142\u00f3w"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Neh 9:27*\nClamav\u00e9runt ad te, D\u00f3mine, in t\u00e9mpore afflicti\u00f3nis su\u00e6, et tu de coelo exaud\u00edsti eos, allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 32:1*\nExsult\u00e1te, justi, in D\u00f3mino: rectos decet collaud\u00e1tio.\nGl\u00f3ria Patri.\nClamav\u00e9runt ad te, D\u00f3mine, in t\u00e9mpore afflicti\u00f3nis su\u00e6, et tu de coelo exaud\u00edsti eos, allel\u00faja, allel\u00faja", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Deus, qui nos \u00e1nnua Apostol\u00f3rum tu\u00f3rum Phil\u00edppi et Jac\u00f3bi sollemnit\u00e1te l\u00e6t\u00edficas: pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus: ut, quorum gaud\u00e9mus m\u00e9ritis, instru\u00e1mur ex\u00e9mplis.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Sap 5:1-5.*\nStabunt justi in magna const\u00e1ntia adv\u00e9rsus eos, qui se angustiav\u00e9runt et qui abstul\u00e9runt lab\u00f3res e\u00f3rum. Vid\u00e9ntes turbab\u00fantur timore horr\u00edbili, et mirab\u00fantur in subitati\u00f3ne insper\u00e1t\u00e6 sal\u00fatis, dic\u00e9ntes intra se, poenit\u00e9ntiam ag\u00e9ntes, et pr\u00e6 ang\u00fastia sp\u00edritus gem\u00e9ntes: Hi sunt, quos hab\u00faimus aliqu\u00e1ndo in der\u00edsum et in similit\u00fadinem improp\u00e9rii. Nos insens\u00e1ti vitam ill\u00f3rum \u00e6stimab\u00e1mus ins\u00e1niam, et finem ill\u00f3rum sine hon\u00f3re: ecce, qu\u00f3modo comput\u00e1ti sunt inter f\u00edlios Dei, et inter Sanctos sors ill\u00f3rum est.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 88:6*\nConfiteb\u00fantur coeli mirab\u00edlia tua, D\u00f3mine: etenim verit\u00e1tem tuam in eccl\u00e9sia sanct\u00f3rum. Allel\u00faja\n*Joannes 14:9*\nTanto t\u00e9mpore vob\u00edscum sum, et non cognov\u00edstis me? Phil\u00edppe, qui videt me, videt et Patrem meum. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joannes 14:1-13*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Non turb\u00e1tur cor vestrum. Creditis in Deum, et in me cr\u00e9dite. In domo Patris mei mansi\u00f3nes mult\u00e6 sunt. Si quo minus, dix\u00edssem vobis: Quia vado par\u00e1re vobis locum. Et si ab\u00edero et pr\u00e6par\u00e1vero vobis locum: \u00edterum v\u00e9nio et acc\u00edpiam vos ad me\u00edpsum, ut, ubi sum ego, et vos sitis. Et quo ego vado, scitis, et viam scitis. Dicit ei Thomas: D\u00f3mine, nesc\u00edmus, quo vadis: et qu\u00f3modo p\u00f3ssumus viam scire? Dicit ei Jesus: Ego sum via et v\u00e9ritas et vita; nemo venit ad Patrem nisi per me. Si cognoviss\u00e9tis me, et Patrem meum \u00fatique cognoviss\u00e9tis: et \u00e1modo cognosc\u00e1tis eum, et vid\u00edstis eum. Dicit ei Phil\u00edppus: D\u00f3mine, ost\u00e9nde nobis Patrem, et sufficit nobis. Dicit ei Jesus: Tanto t\u00e9mpore vob\u00edscum sum, et non cognov\u00edstis me? Phil\u00edppe, qui videt me, videt et Patrem. Qu\u00f3modo tu dicis: Ost\u00e9nde nobis Patrem? Non cr\u00e9ditis, quia ego in Patre, et Pater in me est? Verba, qu\u00e6 ego loquor vobis, a me\u00edpso non loquor. Pater autem in me manens, ipse facit \u00f3pera. Non cr\u00e9ditis, quia ego in Patre, et Pater in me est? Ali\u00f3quin propter \u00f3pera ipsa cr\u00e9dite. Amen, amen, dico vobis, qui credit in me, \u00f3pera, qu\u00e6 ego facio, et ipse f\u00e1ciet, et maj\u00f3ra horum f\u00e1ciet: quia ego ad Patrem vado. Et quodc\u00famque peti\u00e9ritis Patrem in n\u00f3mine meo, hoc f\u00e1ciam.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 88:6*\nConfiteb\u00fantur coeli mirab\u00edlia tua, D\u00f3mine: et verit\u00e1tem tuam in eccl\u00e9sia sanct\u00f3rum, allel\u00faja, allel\u00faja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "M\u00fanera, D\u00f3mine, qu\u00e6 pro Apostol\u00f3rum tu\u00f3rum Philippi et Jac\u00f3bi sollemnit\u00e1te def\u00e9rimus, prop\u00edtius s\u00fascipe: et mala \u00f3mnia, qu\u00e6 mer\u00e9raur av\u00e9rte.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Joannes 14:9; 14:10*\nTanto t\u00e9mpore vob\u00edscum sum, et non cognov\u00edstis me? Phil\u00edppe, qui videt me, videt et Patrem meum, allel\u00faja: non credis, quia ego in Patre, et Pater in me est? Allel\u00faja, allel\u00faja.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, salut\u00e1ribus repl\u00e9ti myst\u00e9riis: ut, quorum soll\u00e9mnia celebr\u00e1mus, e\u00f3rum orati\u00f3nibus adjuv\u00e9mur.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Neh 9:27*\nCzasu utrapienia swego wo\u0142ali do Cienie, Panie, a Ty wys\u0142uchiwa\u0142e\u015b ich z nieba, alleluja, alleluja.\n*Ps 32:1*\nSprawiedliwi, weselcie si\u0119 w Panu: prawym przystoi Go chwali\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nCzasu utrapienia swego wo\u0142ali do Cienie, Panie, a Ty wys\u0142uchiwa\u0142e\u015b ich z nieba, alleluja, alleluja.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, Ty co roku uweselasz nas uroczysto\u015bci\u0105 \u015bwi\u0119tych Aposto\u0142\u00f3w Twoich Filipa i Jakuba; spraw \u0142askawie, aby\u015bmy zapalali si\u0119 przyk\u0142adami tych, kt\u00f3rych zas\u0142ugi nas ciesz\u0105.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi M\u0105dro\u015bci.\n*Mdr 5:1-5*\nSprawiedliwi stan\u0105 z wielk\u0105 stanowczo\u015bci\u0105 naprzeciw tych, kt\u00f3rzy ich uciskali i niweczyli ich trudy. Na ten widok zatrwo\u017c\u0105 si\u0119 l\u0119kiem przera\u017aliwym i zadziwi\u0105 z powodu pr\u0119dkiego a niespodziewanego wybawienia, m\u00f3wi\u0105c do siebie z \u017calem i j\u0119cz\u0105c w ucisku ducha: \u00abOto ci, kt\u00f3rych niegdy\u015b wystawiali\u015bmy na po\u015bmiewisko i jakby na wzgard\u0119. My nierozumni za szale\u0144stwo poczytali\u015bmy ich \u017cycie, a koniec ich za czci pozbawiony; a oto, jak zostali oni policzeni mi\u0119dzy syn\u00f3w Bo\u017cych, a udzia\u0142 ich ze \u015awi\u0119tymi\u00bb.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "Alleluja, alleluja\n*Ps 88:6*\nNiebiosa wielbi\u0105 cuda Twoje, Panie, a wierno\u015b\u0107 Twoj\u0105 zgromadzenie \u015bwi\u0119tych. Alleluja.\n*J 14:9*\nTak d\u0142ugo jestem z wami, a nie poznali\u015bcie mnie? Filipie, kto widzi mnie, widzi i Ojca mego. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 14:1-13*\n*Po Ostatniej Wieczerzy Chrystus poucza \u015bw. Filipa i innych Aposto\u0142\u00f3w o \u015bcis\u0142ej jedno\u015bci z Ojcem.*\nOnego czasu rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abNiech si\u0119 nie trwo\u017cy serce wasze. Wierzycie w Boga i we mnie wierzcie. W domu Ojca mego mieszka\u0144 jest wiele. Gdyby by\u0142o inaczej, powiedzia\u0142bym wam, bo id\u0119 przygotowa\u0107 wam miejsce. A je\u017celi odejd\u0119 i przygotuj\u0119 wam miejsce, przyb\u0119d\u0119 znowu i przyjm\u0119 was do siebie, aby\u015bcie i wy byli tam, gdzie ja b\u0119d\u0119, A wiecie, dok\u0105d ja id\u0119, i drog\u0119 znacie\u00bb. Rzek\u0142 Mu Tomasz: \u00abPanie, nie wiemy, dok\u0105d idziesz, a jak\u017ce mo\u017cemy zna\u0107 drog\u0119?\u00bb Rzecze mu Jezus: \u00abJam jest droga i prawda, i \u017cywot. Nikt nie przychodzi do Ojca, jeno przeze mnie. Gdyby\u015bcie mnie byli poznali, poznaliby\u015bcie zaiste i Ojca mego, ale ju\u017c niezad\u0142ugo Go poznacie, a nawet ju\u017ce\u015bcie Go widzieli\u00bb. Rzecze Mu Filip: \u00abPanie, poka\u017c nam Ojca, a wystarczy nam\u00bb. Rzek\u0142 mu Jezus: \u00abTak d\u0142ugo jestem z wami, a nie poznali\u015bcie mnie? Filipie, kto widzi mnie, widzi i Ojca. Jak\u017ce wi\u0119c mo\u017cesz m\u00f3wi\u0107: poka\u017c nam Ojca? Nie wierzycie, \u017ce ja jestem w Ojcu a Ojciec we mnie? S\u0142owa, kt\u00f3re do was m\u00f3wi\u0119, nie od siebie samego m\u00f3wi\u0119, ale Ojciec, kt\u00f3ry przebywa we mnie, On dzia\u0142a. Nie wierzycie, \u017ce ja jestem w Ojcu, a Ojciec we mnie? Cho\u0107by dla samych uczynk\u00f3w wierzcie. Zaprawd\u0119, zaprawd\u0119 powiadam wam, kto wierzy we mnie, ten doka\u017ce czyn\u00f3w, kt\u00f3re ja spe\u0142niam, a nawet wi\u0119kszych rzeczy dokona, bo ja id\u0119 do Ojca. A o cokolwiek prosi\u0107 b\u0119dziecie Ojca w imi\u0119 moje, to spe\u0142ni\u0119\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 88:6*\nNiebiosa wielbi\u0105 cuda Twoje, Panie, a wierno\u015b\u0107 Twoj\u0105 zgromadzenie \u015bwi\u0119tych, alleluja, alleluja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Panie, przyjmij \u0142askawie dary, kt\u00f3re sk\u0142adamy w uroczysto\u015b\u0107 Aposto\u0142\u00f3w Twoich Filipa i Jakuba, i odwr\u00f3\u0107 od nas wszelkie nieszcz\u0119\u015bcia, na jakie zas\u0142ugujemy.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*J 14:9; 14:10*\n*Przyjmuj\u0105c w Eucharystii Chrystusa, jednoczymy si\u0119 z Tr\u00f3jc\u0105 Przenaj\u015bwi\u0119tsz\u0105.*\nTak d\u0142ugo jestem z wami, a nie poznali\u015bcie mnie? Filipie, kto widzi mnie, widzi i Ojca mego, alleluja. Nie wierzycie, \u017ce ja jestem w Ojcu, a Ojciec we mnie? Alleluja, alleluja.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Nasyceni zbawiennym Sakramentem prosimy Ci\u0119, Panie, aby wspiera\u0142y nas mod\u0142y tych, kt\u00f3rych uroczysto\u015b\u0107 obchodzimy.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
