{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Wspomnienie", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2018-12-29", 
    "description": "\u015aw. Tomasz Becket urodzi\u0142 si\u0119 w Londynie w r. 1117. Kszta\u0142ci\u0142y si\u0119 w Londynie i w Pary\u017cu. W r. 1155 zosta\u0142 kanclerzem kr\u00f3la angielskiego Henryka II, a w r. 1162 arcybiskupem Canterbury. Jako arcybiskup musia\u0142 broni\u0107 praw Ko\u015bcio\u0142a przeciw uroszczeniom kr\u00f3la. Zwolennicy kr\u00f3la zamordowali go dnia 29 grudnia 1170 r., gdy odprawia\u0142 Msz\u0119 \u015bw. w katedrze. \u00abJako kap\u0142an Chrystusowy ch\u0119tnie umieram za Ko\u015bci\u00f3\u0142\u00bb \u2013 to jego ostatnie s\u0142owa. Przeznaczaj\u0105c na jego \u015bwi\u0119to Ewangeli\u0119 o Dobrym Pasterzu, Ko\u015bci\u00f3\u0142 czci w nim wiernego pasterza owczarni Chrystusowej, za kt\u00f3r\u0105 odda\u0142 swe \u017cycie.\n", 
    "tempora": null, 
    "title": "29 XII - \u015aw. Tomasza z Canterbury, Biskupa i M\u0119czennika"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Isa 9:6*\nPuer natus est nobis, et f\u00edlius datus est nobis: cujus imp\u00e9rium super h\u00famerum ejus: et voc\u00e1bitur nomen ejus magni cons\u00edlii Angelus.\n*Ps 97:1*\nCant\u00e1te D\u00f3mino c\u00e1nticum novum, quia mirab\u00edlia fecit.\nGl\u00f3ria Patri.\nPuer natus est nobis, et f\u00edlius datus est nobis: cujus imp\u00e9rium super h\u00famerum ejus: et voc\u00e1bitur nomen ejus magni cons\u00edlii Angelus.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Conc\u00e9de, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut nos Unig\u00e9niti tui nova per carnem Nat\u00edvitas l\u00edberet; quos sub pecc\u00e1ti jugo vet\u00fasta s\u00e9rvitus tenet.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Thoma Martyre*\nDeus, pro cujus Eccl\u00e9sia glori\u00f3sus P\u00f3ntifex Thomas gl\u00e1diis impi\u00f3rum occ\u00fabuit: pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus; ut omnes, qui ejus impl\u00f3rant aux\u00edlium, petiti\u00f3nis su\u00e6 salut\u00e1rem consequ\u00e1ntur eff\u00e9ctum.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Lectio Ep\u00edstol\u00e6 beati Pauli Apostoli ad Titum.\n*Tit 3:4-7*\nCar\u00edssime: App\u00e1ruit ben\u00edgnitas et hum\u00e1nitas Salvat\u00f3ris nostri Dei: non ex op\u00e9ribus just\u00edti\u00e6, qu\u00e6 f\u00e9cimus nos, sed sec\u00fandum suam miseric\u00f3rdiam salvos nos fecit per lav\u00e1crum regenerati\u00f3nis et renovati\u00f3nis Sp\u00edritus Sancti, quem eff\u00fadit in nos ab\u00fande per Jesum Christum, Salvatorem nostrum: ut, justific\u00e1ti gr\u00e1tia ips\u00edus, her\u00e9des simus sec\u00fandum spem vit\u00e6 \u00e6t\u00e9rn\u00e6: in Christo Jesu, D\u00f3mino nostro.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 97:3 ; 97:2*\nVid\u00e9runt omnes fines terr\u00e6 salutare Dei nostri: jubil\u00e1te Deo, omnis terra.\nV. Notum fecit Dominus salutare suum: ante consp\u00e9ctum g\u00e9ntium revel\u00e1vit justitiam suam. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Dies sanctific\u00e1tus ill\u00faxit nobis: ven\u00edte, gentes, et ador\u00e1te D\u00f3minum: quia h\u00f3die desc\u00e9ndit lux magna super terram. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 2:15-20*\nIn illo t\u00e9mpore: Past\u00f3res loqueb\u00e1ntur ad \u00ednvicem: Transe\u00e1mus usque B\u00e9thlehem, et vide\u00e1mus hoc verbum, quod factum est, quod D\u00f3minus ost\u00e9ndit nobis. Et ven\u00e9runt festin\u00e1ntes: et inven\u00e9runt Mar\u00edam et Joseph. et Inf\u00e1ntem p\u00f3situm in pr\u00e6s\u00e9pio. Vid\u00e9ntes autem cognov\u00e9runt de verbo, quod dictum erat illis de P\u00faero hoc. Et omnes, qui audi\u00e9runt, mir\u00e1ti sunt: et de his, qu\u00e6 dicta erant a past\u00f3ribus ad ipsos. Mar\u00eda autem conserv\u00e1bat \u00f3mnia verba h\u00e6c, c\u00f3nferens in corde suo. Et rev\u00e9rsi sunt past\u00f3res, glorific\u00e1ntes et laud\u00e1ntes Deum in \u00f3mnibus, qu\u00e6 aud\u00ederant et v\u00edderant, sicut dictum est ad illos.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:12; 88:15*\nTui sunt coeli et tua est terra: orbem terr\u00e1rum et plenit\u00fadinem ejus tu fund\u00e1sti: just\u00edtia et jud\u00edcium pr\u00e6par\u00e1tio sedis tu\u00e6.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Obl\u00e1ta, D\u00f3mine, m\u00fanera, nova Unig\u00e9niti tui Nativit\u00e1te sanct\u00edfica: nosque a peccat\u00f3rum nostr\u00f3rum m\u00e1culis em\u00fanda.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Thoma Martyre*\nM\u00fanera tibi, D\u00f3mine, dic\u00e1ta sanct\u00edfica: et, interced\u00e9nte be\u00e1to Thoma M\u00e1rtyre tuo atque Pont\u00edfice, per \u00e9adem nos plac\u00e1tus int\u00e9nde.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Nativitate Domini*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Quia per incarn\u00e1ti Verbi myst\u00e9rium nova mentis nostr\u00e6 \u00f3culis lux tu\u00e6 clarit\u00e1tis inf\u00falsit: ut, dum visib\u00edliter Deum cogn\u00f3scimus, per hunc in invisib\u00edlium amorem rapi\u00e1mur. Et ideo cum Angelis et Arch\u00e1ngelis, cum Thronis et Dominati\u00f3nibus cumque omni mil\u00edtia coel\u00e9stis ex\u00e9rcitus hymnum gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6 c\u00e1nimus, sine fine dic\u00e9ntes.", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 97:3*\nVid\u00e9runt omnes fines terr\u00e6 salut\u00e1re Dei nostri.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut natus h\u00f3die Salv\u00e1tor mundi, sicut div\u00edn\u00e6 nobis generati\u00f3nis est auctor; ita et immortalit\u00e1tis sit ipse larg\u00edtor:\nQui tecum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Thoma Martyre*\nH\u00e6c nos comm\u00fanio, D\u00f3mine, purget a cr\u00edmine: et, interced\u00e9nte be\u00e1to Thoma M\u00e1rtyre tuo atque Pont\u00edfice, coel\u00e9stis rem\u00e9dii f\u00e1ciat esse cons\u00f3rtes.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Iz 9:6*\n*Liturgia celowo zmieni\u0142a nieco tekst wyj\u0119ty z Izajasza, aby podkre\u015bli\u0107, \u017ce Chrystus przychodzi wykona\u0107 wielki Bo\u017cy plan Odkupienia.*\nMale\u0144ki nam si\u0119 narodzi\u0142 i Syn zosta\u0142 nam dany; w\u0142adza spocz\u0119\u0142a na Jego ramionach, a imi\u0119 Jego nazwano: Zwiastun wielkiego Planu.\n*Ps 97:1*\n\u015apiewajcie Panu pie\u015b\u0144 now\u0105, albowiem cuda uczyni\u0142.\nChwa\u0142a Ojcu.\nMale\u0144ki nam si\u0119 narodzi\u0142 i Syn zosta\u0142 nam dany, w\u0142adza spocz\u0119\u0142a na Jego ramionach, a imi\u0119 Jego nazwano: Zwiastun Wielkiego Planu.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Dozw\u00f3l, prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby nowe narodzenie si\u0119 w ciele Jednorodzonego Syna Twego wyzwoli\u0142o nas z jarzma grzechu, w kt\u00f3rym nas trzyma dawna niewola.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bw. Tomasza z Canterbury*\nBo\u017ce, za Tw\u00f3j Ko\u015bci\u00f3\u0142 zgin\u0105\u0142 pod mieczami niezbo\u017cnych chwalebny Biskup Tomasz; spraw, prosimy, aby wszyscy, kt\u00f3rzy wzywaj\u0105 jego pomocy, osi\u0105gn\u0119li zbawienny skutek swojej pro\u015bby.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Tytusa.\n*Tt 3:4-7*\nNajmilszy: Okaza\u0142a si\u0119 dobro\u0107 i \u0142askawo\u015b\u0107 Boga, Zbawiciela naszego: zbawi\u0142 On nas nie dla uczynk\u00f3w sprawiedliwych, kt\u00f3rych dokonali\u015bmy, ale z mi\u0142osierdzia Swego przez obmycie odrodzenia i odnowienia w Duchu \u015awi\u0119tym. Zes\u0142a\u0142 Go nam obficie przez Jezusa Chrystusa, Zbawiciela naszego, aby\u015bmy \u0142ask\u0105 Jego usprawiedliwieni, stali si\u0119 wed\u0142ug nadziei dziedzicami \u017cywota wiecznego: w Chrystusie Jezusie, Panu naszym.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 97:3; 97:2*\nUjrza\u0142y wszystkie kra\u0144ce ziemi zbawienie Boga naszego: rado\u015bnie wykrzykujcie Panu, wszystkie ziemie.\nV. Okaza\u0142 Pan swoje zbawienie, w oczach pogan objawi\u0142 sprawiedliwo\u015b\u0107. Alleluja, alleluja.\nV. Dzie\u0144 \u015bwi\u0119ty nam zaja\u015bnia\u0142: p\u00f3jd\u017acie, narody, oddajcie pok\u0142on Panu: albowiem \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 wielka zst\u0105pi\u0142a dzi\u015b na ziemi\u0119. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 2:15-20*\nOnego czasu; M\u00f3wili pasterze jeden do drugiego: \u00abP\u00f3jd\u017amy a\u017c do Betlejem i zobaczmy to, co si\u0119 sta\u0142o, o czym oznajmi\u0142 nam Pan\u00bb. I spiesz\u0105c si\u0119 przybyli, i znale\u017ali Maryj\u0119 i J\u00f3zefa oraz Dzieci\u0105tko z\u0142o\u017cone w \u017c\u0142obie. A ujrzawszy, zrozumieli s\u0142owa, kt\u00f3re im oznajmione by\u0142y o tym Dzieci\u0105tku. A wszyscy, kt\u00f3rzy s\u0142yszeli, zdumiewali si\u0119; tak\u017ce i temu, co im m\u00f3wili pasterze. Maryja za\u015b zachowywa\u0142a wszystkie te s\u0142owa, rozwa\u017caj\u0105c je w sercu swoim. I wr\u00f3cili pasterze wielbi\u0105c i chwal\u0105c Boga za wszystko, co s\u0142yszeli i widzieli, jako im by\u0142o powiedziane.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:12; 88:15*\nTwoimi s\u0105 niebiosa, Twoja te\u017c jest ziemia: Ty okr\u0105g \u015bwiata za\u0142o\u017cy\u0142e\u015b i co go nape\u0142nia. Podstaw\u0105 Twego tronu sprawiedliwo\u015b\u0107 i prawo.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "U\u015bwi\u0119\u0107, Panie, z\u0142o\u017cone dary przez nowe narodzenie Jedynego Syna Twojego i oczy\u015b\u0107 nas ze zmazy naszych grzech\u00f3w.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bw. Tomasza z Canterbury*\nPo\u015bwi\u0119\u0107, Panie, z\u0142o\u017cone Ci dary, i za przyczyn\u0105 \u015bwi\u0119tego Tomasza, Twego M\u0119czennika i Biskupa, daj si\u0119 przez nie przeb\u0142aga\u0107 i b\u0105d\u017a nam przychylny.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Bo\u017cym Narodzeniu*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nAlbowiem przez tajemnic\u0119 wcielonego S\u0142owa zaja\u015bnia\u0142 oczom naszej duszy nowy blask Twojej \u015bwiat\u0142o\u015bci, aby\u015bmy poznaj\u0105c Boga w widzialnej postaci, zostali przeze\u0144 porwani do umi\u0142owania rzeczy niewidzialnych.\nPrzeto z Anio\u0142ami i Archanio\u0142ami, z Tronami i Pa\u0144stwami oraz ze wszystkimi hufcami wojska niebieskiego \u015bpiewamy hymn ku Twej chwale, wo\u0142aj\u0105c bez ko\u0144ca:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 97:3*\nUjrza\u0142y wszystkie kra\u0144ce ziemi zbawienie Boga naszego.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, narodzony dzisiaj Zbawiciel \u015bwiata przywr\u00f3ci\u0142 nam synostwo Bo\u017ce; spraw, prosimy, aby nam udzieli\u0142 daru nie\u015bmiertelno\u015bci:\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bw. Tomasza z Canterbury*\nNiech ta Komunia, o Panie, oczy\u015bci nas z grzech\u00f3w i za przyczyn\u0105 \u015bwi\u0119tego Tomasza, Twego M\u0119czennika i Biskupa, stanie si\u0119 dla nas niebieskim lekarstwem.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ]
}
