{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty zielone"
    ], 
    "date": "2018-07-22", 
    "description": "Chrze\u015bcija\u0144skie powo\u0142anie nie uwalnia nas od walki z pokusami. W dzisiejsz\u0105 niedziel\u0119 s\u0142yszymy podw\u00f3jne ostrze\u017cenie przed marnowaniem \u0142aski Bo\u017cej. Izraelici wyprowadzeni z Egiptu buntowali si\u0119 przeciw Bogu i za kar\u0119 tu\u0142ali si\u0119 czterdzie\u015bci lat po pustyni (lekcja). Jerozolima odrzuci\u0142a Mesjasza i za kar\u0119 leg\u0142a w gruzach (ewangelia). Zdarzenia te s\u0105 ostrze\u017ceniem dla wszystkich pokole\u0144. W d\u0105\u017ceniu do Boga trapi\u0105 nas pokusy, ale wspomaga \u0142aska Bo\u017ca. Z jej pomoc\u0105 mo\u017cemy pokona\u0107 wszystkie pokusy i wytrwa\u0107 w wierno\u015bci prawu Bo\u017cemu, kt\u00f3re jest s\u0142uszne i s\u0142odkie (ant. na ofiarowanie).\n", 
    "tempora": null, 
    "title": "9 Niedziela po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 53:6-7.*\nEcce, Deus adjuvat me, et D\u00f3minus susc\u00e9ptor est \u00e1nim\u00e6 me\u00e6: av\u00e9rte mala inim\u00edcis meis, et in verit\u00e1te tua disp\u00e9rde illos, prot\u00e9ctor meus, D\u00f3mine.\n*Ps 53:3*\nDeus, in n\u00f3mine tuo salvum me fac: et in virt\u00fate tua libera me.\nGl\u00f3ria Patri.\nEcce, Deus adjuvat me, et D\u00f3minus susc\u00e9ptor est \u00e1nim\u00e6 me\u00e6: av\u00e9rte mala inim\u00edcis meis, et in verit\u00e1te tua disp\u00e9rde illos, prot\u00e9ctor meus, D\u00f3mine.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "P\u00e1teant aures miseric\u00f3rdi\u00e6 tu\u00e6, D\u00f3mine, pr\u00e9cibus supplic\u00e1ntium: et, ut pet\u00e9ntibus desider\u00e1ta conc\u00e9das; fac eos qu\u00e6 tibi sunt pl\u00e1cita, postul\u00e1re.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Corinthios.\n*1 Cor 10:6-13*\nFatres: Non simus concupisc\u00e9ntes mal\u00f3rum, sicut et illi concupi\u00e9runt. Neque idol\u00f3latr\u00e6 effici\u00e1mini, sicut quidam ex ipsis: quem\u00e1dmodum scriptum est: Sedit p\u00f3pulus manduc\u00e1re et b\u00edbere, et surrex\u00e9runt l\u00fadere. Neque fornic\u00e9mur, sicut quidam ex ipsis fornic\u00e1ti sunt, et cecid\u00e9runt una die vig\u00ednti tria m\u00edlia. Neque tent\u00e9mus Christum, sicut quidam e\u00f3rum tentav\u00e9runt, et a serp\u00e9ntibus peri\u00e9runt. Neque murmurav\u00e9ritis, sicut quidam e\u00f3rum murmurav\u00e9runt, et peri\u00e9runt ab exterminat\u00f3re. H\u00e6c autem \u00f3mnia in fig\u00fara conting\u00e9bant illis: scripta sunt autem ad correpti\u00f3nem nostram, in quos fines s\u00e6cul\u00f3rum deven\u00e9runt. Itaque qui se ex\u00edstimat stare, v\u00eddeat ne cadat. Tent\u00e1tio vos non appreh\u00e9ndat, nisi hum\u00e1na: fid\u00e9lis autem Deus est, qui non pati\u00e9tur vos tent\u00e1ri supra id, quod pot\u00e9stis, sed f\u00e1ciet \u00e9tiam cum tentati\u00f3ne prov\u00e9ntum, ut p\u00f3ssitis sustin\u00e9re.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 8:2*\nD\u00f3mine, D\u00f3minus noster, quam admir\u00e1bile est nomen tuum in universa terra!\nV. Qu\u00f3niam elev\u00e1ta est magnific\u00e9ntia tua super coelos. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 58:2*\nEripe me de inim\u00edcis meis, Deus meus: et ab insurg\u00e9ntibus in me l\u00edbera me. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 19:41-47*\nIn illo t\u00e9mpore: Cum appropinqu\u00e1ret Jesus Jer\u00fasalem, videns civit\u00e1tem, flevit super illam, dicens: Quia si cognov\u00edsses et tu, et quidem in hac die tua, qu\u00e6 ad pacem tibi, nunc autem absc\u00f3ndita sunt ab \u00f3culis tuis. Quia v\u00e9nient dies in te: et circ\u00famdabunt te inim\u00edci tui vallo, et circ\u00famdabunt te: et coangust\u00e1bunt te \u00fandique: et ad terram prost\u00e9rnent te, et f\u00edlios tuos, qui in te sunt, et non rel\u00ednquent in te l\u00e1pidem super l\u00e1pidem: eo quod non cogn\u00f3veris tempus visitati\u00f3nis tu\u00e6. Et ingr\u00e9ssus in templum, coepit ej\u00edcere vend\u00e9ntes in illo et em\u00e9ntes, dicens illis: Scriptum est: Quia domus mea domus orati\u00f3nis est. Vos autem fec\u00edstis illam speluncam latr\u00f3num. Et erat docens cot\u00eddie in templo.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 18:9; 18:10; 18:11; 18:12*\nJust\u00edti\u00e6 D\u00f3mini rect\u00e6, l\u00e6tific\u00e1ntes corda, et jud\u00edcia ejus dulci\u00f3ra super mel et favum: nam et servus tuus cust\u00f3dit ea.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Conc\u00e9de nobis, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, h\u00e6c digne frequent\u00e1re myst\u00e9ria: quia, qu\u00f3ties hujus h\u00f3sti\u00e6 commemor\u00e1tio celebr\u00e1tur, opus nostr\u00e6 redempti\u00f3nis exerc\u00e9tur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de sanctissima Trinitate*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui cum unig\u00e9nito F\u00edlio tuo et Sp\u00edritu Sancto unus es Deus, unus es D\u00f3minus: non in unius singularit\u00e1te pers\u00f3n\u00e6, sed in un\u00edus Trinit\u00e1te subst\u00e1nti\u00e6. Quod enim de tua gl\u00f3ria, revel\u00e1nte te, cr\u00e9dimus, hoc de F\u00edlio tuo, hoc de Sp\u00edritu Sancto sine differ\u00e9ntia discreti\u00f3nis sent\u00edmus. Ut in confessi\u00f3ne ver\u00e6 sempitern\u01fdque Deit\u00e1tis, et in pers\u00f3nis propr\u00edetas, et in ess\u00e9ntia \u00fanitas, et in majest\u00e1te ador\u00e9tur \u00e6qu\u00e1litas. Quam laudant Angeli atque Arch\u00e1ngeli, Ch\u00e9rubim quoque ac S\u00e9raphim: qui non cessant clam\u00e1re cot\u00eddie, una voce dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Joann 6:57*\nQui mand\u00facat meam carnem et bibit meum s\u00e1nguinem, in me manet et ego in eo, dicit D\u00f3minus.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Tui nobis, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, comm\u00fanio sacram\u00e9nti, et purificati\u00f3nem c\u00f3nferat, et tr\u00edbuat unit\u00e1tem.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 53:6-7*\nOto B\u00f3g mi dopomaga, Pan podtrzymuje me \u017cycie. Odwr\u00f3\u0107 z\u0142o ku moim przeciwnikom i wed\u0142ug Twej obietnicy zniwecz ich, obro\u0144co m\u00f3j Panie.\n*Ps 53:3*\nBo\u017ce, zbaw mnie w imi\u0119 Swoje, i moc\u0105 Swoj\u0105 bro\u0144 mej sprawy.\nChwa\u0142a Ojcu.\nOto B\u00f3g mi dopomaga, Pan podtrzymuje me \u017cycie. Odwr\u00f3\u0107 z\u0142o ku moim przeciwnikom i wed\u0142ug Twej obietnicy zniwecz ich, obro\u0144co m\u00f3j Panie.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech uszy mi\u0142osierdzia Twego otworz\u0105 si\u0119 na modlitwy b\u0142agaj\u0105cych i aby\u015b m\u00f3g\u0142 spe\u0142ni\u0107 ich pragnienia, daj im prosi\u0107 o to, co si\u0119 Tobie podoba.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Koryntian.\n*1 Kor 10:6-13*\n*\u015aw. Pawe\u0142 poucza nas, \u017ce dzieje Starego Testamentu s\u0105 zapowiedzi\u0105 i obrazem dziej\u00f3w Ko\u015bcio\u0142a. Dlatego warto je zna\u0107 i rozwa\u017ca\u0107.*\nBracia: nie po\u017c\u0105dajmy z\u0142ego, jako oni po\u017c\u0105dali. I oby\u015bcie si\u0119 nie stali ba\u0142wochwalcami jak niekt\u00f3rzy z nich, jako napisane jest: Zasiad\u0142 lud, by je\u015b\u0107 i pi\u0107, i powstawszy zacz\u0119li si\u0119 bawi\u0107. Ani te\u017c dopuszczajmy si\u0119 rozpusty, jak niekt\u00f3rzy z nich rozpusty si\u0119 dopu\u015bcili i leg\u0142o ich dnia jednego dwadzie\u015bcia trzy tysi\u0105ce. I aby\u015bmy nie kusili Chrystusa, jak niekt\u00f3rzy z nich kusili i pogin\u0119li od w\u0119\u017c\u00f3w. Ani nie szemrajcie, jak niekt\u00f3rzy z nich szemrali i zgin\u0119li z r\u0119ki niszczyciela.\nA to wszystko dzia\u0142o si\u0119 im jako figura rzeczy przysz\u0142ych i napisane jest ku przestrodze dla nas, kt\u00f3rzy \u017cyjemy w tych czasach ostatecznych. Przeto kto mniema, \u017ce stoi, niech baczy, aby nie upad\u0142. Pokusa nie j\u0119\u0142a si\u0119 was inna, jeno ludzka, a wierny jest B\u00f3g, kt\u00f3ry nie dopu\u015bci kusi\u0107 was ponad wasze si\u0142y, ale razem z pokus\u0105 da te\u017c i wyj\u015bcie, aby\u015bcie j\u0105 przetrzyma\u0107 mogli.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 8:2*\nO Panie, Panie nasz, jak przedziwne Twe imi\u0119 po wszystkiej ziemi.\nV. Ty\u015b sw\u00f3j majestat wyni\u00f3s\u0142 nad niebiosa. Alleluja, alleluja.\n*Ps 58:2*\nOd nieprzyjaci\u00f3\u0142 moich wyrwij mnie, m\u00f3j Bo\u017ce, zachowaj mi\u0119 od powstaj\u0105cych na mnie. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 19:41-47*\nOnego czasu: Gdy przybli\u017cy\u0142 si\u0119 Jezus do Jeruzalem i ujrza\u0142 miasto, zap\u0142aka\u0142 nad nim, m\u00f3wi\u0105c: \u00abGdyby\u015b i ty pozna\u0142o i w\u0142a\u015bnie w ten dzie\u0144 tw\u00f3j to, co jest ku pokojowi twemu, a teraz zakryte jest przed oczyma twymi. Albowiem przyjd\u0105 na ciebie dni i otocz\u0105 ci\u0119 nieprzyjaciele twoi wa\u0142em, i oblegn\u0105 ci\u0119, i \u015bcisn\u0105 ci\u0119 zewsz\u0105d, i na ziemi\u0119 powal\u0105 ciebie i dzieci twe, kt\u00f3re w tobie s\u0105, i nie zostawi\u0105 w tobie kamienia na kamieniu, dlatego, \u017ce\u015b nie pozna\u0142o czasu nawiedzenia twego\u00bb.\nI wszed\u0142szy do \u015bwi\u0105tyni, pocz\u0105\u0142 wyrzuca\u0107 sprzedaj\u0105cych w niej i kupuj\u0105cych, m\u00f3wi\u0105c im: \u00abNapisane jest, \u017ce dom m\u00f3j jest domem modlitwy, a wy\u015bcie go uczynili jaskini\u0105 zb\u00f3jc\u00f3w\u00bb. I naucza\u0142 codziennie w \u015bwi\u0105tyni.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 18:9; 18:10; 18:11; 18:12*\nPrzykazania Pa\u0144skie s\u0142uszne, raduj\u0105 serca; s\u0105dy Pa\u0144skie s\u0142odsze od miodu p\u0142yn\u0105cego z plastr\u00f3w, przeto Tw\u00f3j s\u0142uga zachowuje je.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119 Panie, dozw\u00f3l nam godnie uczestniczy\u0107 w tym misterium, ilekro\u0107 bowiem sprawujemy pami\u0105tk\u0119 ofiary Chrystusa, spe\u0142nia si\u0119 dzie\u0142o naszego Odkupienia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Tr\u00f3jcy Przenaj\u015bwi\u0119tszej*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy z jednorodzonym Synem Twoim i Duchem \u015awi\u0119tym jednym jeste\u015b Bogiem, jednym jeste\u015b Panem, nie w jedno\u015bci jednej osoby, lecz w jednej istocie Tr\u00f3jcy. W co bowiem z objawienia Twego wierzymy o Twej chwale, to samo utrzymujemy bez \u017cadnej r\u00f3\u017cnicy o Twoim Synu i o Duchu \u015awi\u0119tym. Tak i\u017c wyznaj\u0105c prawdziwe i wiekuiste B\u00f3stwo wielbimy odr\u0119bno\u015b\u0107 Os\u00f3b, jedno\u015b\u0107 w istocie i r\u00f3wno\u015b\u0107 w majestacie.\nMajestat ten chwal\u0105 Anio\u0142owie i Archanio\u0142owie, Cherubini i Serafini, kt\u00f3rzy nie przestaj\u0105 wo\u0142a\u0107 codziennie powtarzaj\u0105c jednym g\u0142osem:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*J 6:57*\nKto po\u017cywa moje Cia\u0142o i pije moj\u0105 Krew, we mnie mieszka, a ja w nim, m\u00f3wi Pan.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech udzia\u0142 w Twoim Sakramencie, oczy\u015bci nas i zjednoczy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
