{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2018-01-13", 
    "description": "Chrystus chcia\u0142 przyj\u0105\u0107 chrzest pokuty w wodach Jordanu, poniewa\u017c wzi\u0105\u0142 na siebie grzechy upad\u0142ej ludzko\u015bci. To uni\u017cenie si\u0119 Syna Bo\u017cego zosta\u0142o nagrodzone wspania\u0142\u0105 teofani\u0105. Nad g\u0142ow\u0105 Zbawiciela ukaza\u0142 si\u0119 Duch \u015awi\u0119ty w postaci go\u0142\u0119bicy, a g\u0142os Ojca niebieskiego objawi\u0142 Jego Bo\u017ce synostwo. Przez zetkni\u0119cie ze swoim \u015bwi\u0119tym cz\u0142owiecze\u0144stwem Pan Jezus udzieli\u0142 wodzie mocy oczyszczania dusz w sakramencie Chrztu \u015bw. Jako cz\u0142onki Mistycznego Cia\u0142a Chrystusa jeste\u015bmy wci\u0105gni\u0119ci w tajemniczy akt dokonany w wodach Jordanu i obchodzimy za\u015blubiny naszej natury z B\u00f3stwem. \u00abDzisiaj Ko\u015bci\u00f3\u0142 \u0142\u0105czy si\u0119 z Boskim Oblubie\u0144cem, poniewa\u017c w Jordanie Chrystus obmy\u0142 jego grzechy\u00bb. Dzisiejsze \u015bwi\u0119to dope\u0142nia uroczysto\u015b\u0107 Objawienia Pa\u0144skiego i zamyka orkes \u015bwi\u0105teczny Bo\u017cego Narodzenia.Msza o Objawieniu Pa\u0144skim, z wyj\u0105tkiem modlitw i ewangelii.", 
    "tempora": "Sobota po 1 Niedzieli po Objawieniu", 
    "title": "Wspomnienie Chrztu Pa\u0144skiego"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Malach 3:1; 3:1; Par 29:12*\nEcce, adv\u00e9nit domin\u00e1tor D\u00f3minus: et regnum in manu ejus et pot\u00e9stas et imp\u00e9rium\n*Ps 71:1*\nDeus, jud\u00edcium tuum Regi da: et just\u00edtiam tuam F\u00edlio Regis.\nGl\u00f3ria Patri.\nEcce, adv\u00e9nit domin\u00e1tor D\u00f3minus: et regnum in manu ejus et pot\u00e9stas et imp\u00e9rium", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, cujus Unig\u00e9nitus in subst\u00e1ntia nostr\u00e6 carnis app\u00e1ruit: pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus; ut per eum, quem s\u00edmilem nobis foris agn\u00f3vimus, intus reform\u00e1ri mere\u00e1mur:\nQui tecum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Isa\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Is 60:1-6*\nSurge, illumin\u00e1re, Jer\u00fasalem: quia venit lumen tuum, et gl\u00f3ria D\u00f3mini super te orta est. Quia ecce, t\u00e9nebr\u00e6 op\u00e9rient terram et caligo p\u00f3pulos: super te autem ori\u00e9tur D\u00f3minus, et gl\u00f3ria ejus in te vid\u00e9bitur. Et ambul\u00e1bunt gentes in l\u00famine tuo, et reges in splend\u00f3re ortus tui. Leva in circ\u00faitu \u00f3culos tuos, et vide: omnes isti congreg\u00e1ti sunt, ven\u00e9runt tibi: f\u00edlii tui de longe v\u00e9nient, et f\u00edli\u00e6 tu\u00e6 de l\u00e1tere surgent. Tunc vid\u00e9bis et \u00e1fflues, mir\u00e1bitur et dilat\u00e1bitur cor tuum, quando conv\u00e9rsa f\u00faerit ad te multit\u00fado maris, fortit\u00fado g\u00e9ntium v\u00e9nerit tibi. Inund\u00e1tio camel\u00f3rum op\u00e9riet te dromed\u00e1rii M\u00e1dian et Epha: omnes de Saba v\u00e9nient, aurum et thus defer\u00e9ntes, et laudem D\u00f3mino annunti\u00e1ntes.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Isa 60:6; 60:11*\nOmnes de Saba v\u00e9nient, aurum et thus defer\u00e9ntes, et laudem D\u00f3mino annunti\u00e1ntes.\nV. Surge et illumin\u00e1re, Jer\u00fasalem: quia gl\u00f3ria D\u00f3mini super te orta est. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Matt 2:2*\nV\u00eddimus stellam ejus in Ori\u00e9nte, et v\u00e9nimus cum mun\u00e9ribus ador\u00e1re D\u00f3minum. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joann 1:29-34*\nIn illo t\u00e9mpore: Vidit Jo\u00e1nnes Jesum veni\u00e9ntem ad se, et ait: Ecce Agnus Dei, ecce, qui tollit pecc\u00e1tum mundi. Hic est, de quo dixi: Post me venit vir, qui ante me factus est: quia prior me erat. Et ego nesci\u00e9bam eum, sed ut manifest\u00e9tur in Isra\u00ebl, propt\u00e9rea veni ego in aqua bapt\u00edzans. Et testim\u00f3nium perh\u00edbuit Jo\u00e1nnes, dicens: Quia vidi Sp\u00edritum descend\u00e9ntem quasi col\u00fambam de coelo, et mansit super eum. Et ego nesci\u00e9bam eum: sed qui misit me baptiz\u00e1re in aqua, ille mihi dixit: Super quem v\u00edderis Sp\u00edritum descend\u00e9ntem, et man\u00e9ntem super eum, hic est, qui bapt\u00edzat in Sp\u00edritu Sancto. Et ego vidi: et testim\u00f3nium perh\u00edbui, quia hic est F\u00edlius Dei.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 71:10-11*\nReges Tharsis, et \u00ednsul\u00e6 m\u00fanera \u00f3fferent: reges Arabum et Saba dona add\u00facent: et ador\u00e1bunt eum omnes reges terr\u00e6, omnes gentes s\u00e9rvient ei.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "H\u00f3stias tibi, D\u00f3mine, pro nati F\u00edlii tui appariti\u00f3ne def\u00e9rimus, suppl\u00edciter exor\u00e1ntes: ut, sicut ipse nostr\u00f3rum auctor est m\u00fanerum, ita sit ipse mis\u00e9ricors et susc\u00e9ptor, Jesus Christus, D\u00f3minus noster:\nQui tecum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Epiphania Domini*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ubique gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Quia, cum Unigenitus tuus in subst\u00e1ntia nostr\u00e6 mortalit\u00e1tis app\u00e1ruit, nova nos immortalit\u00e1tis su\u00e6 luce repar\u00e1vit. Et \u00eddeo cum Angelis et Arch\u00e1ngelis, cum Thronis et Dominati\u00f3nibus cumque omni mil\u00edtia coel\u00e9stis ex\u00e9rcitus hymnum gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6 c\u00e1nimus, sine fine dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 2:2*\nV\u00eddimus stellam ejus in Ori\u00e9nte, et v\u00e9nimus cum mun\u00e9ribus ador\u00e1re D\u00f3minum.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Coel\u00e9sti l\u00famine, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, semper et ub\u00edque nos praeveni: ut myst\u00e9rium, cujus nos part\u00edcipes esse volu\u00edsti, et puro cern\u00e1mus int\u00faitu, et digno percipi\u00e1mus affectu.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ml 3:1; 1 Krn 29:12*\nOto ju\u017c nadszed\u0142 W\u0142adca najwy\u017cszy: a w r\u0119ku Jego kr\u00f3lewska w\u0142adza i moc i rz\u0105dy \u015bwiata.\n*Ps 71:1*\nBo\u017ce, przeka\u017c sw\u0105 w\u0142adz\u0119 Kr\u00f3lowi i s\u0105dy swoje temu\u017c potomkowi Kr\u00f3la.\nChwa\u0142a Ojcu.\nOto ju\u017c nadszed\u0142 W\u0142adca najwy\u017cszy: a w r\u0119ku Jego kr\u00f3lewska w\u0142adza i moc i rz\u0105dy \u015bwiata.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, Tw\u00f3j Jednorodzony Syn objawi\u0142 si\u0119 w naszej cielesnej naturze; spraw, aby\u015bmy zostali wewn\u0119trzenie przekszta\u0142ceni przez Tego, kt\u00f3rego zewn\u0119trzne podobie\u0144stwo do nas poznali\u015bmy:\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Izajasza.\n*Iz 60:1-6*\nPowsta\u0144, Jeruzalem, i rozb\u0142y\u015bnij jasno\u015bci\u0105, bo przybywa \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 twoja i chwa\u0142a Pa\u0144ska wzesz\u0142a nad tob\u0105. Bo oto ciemno\u015bci okryj\u0105 ziemi\u0119 i mrok narody, nad tob\u0105 za\u015b wzejdzie Pan i ujrz\u0105 w tobie Jego chwa\u0142\u0119. I b\u0119d\u0105 poganie chodzi\u0107 w \u015bwietle twoim, a kr\u00f3lowie w blasku twego wschodu. Podnie\u015b woko\u0142o twe oczy, a ogl\u0105daj: wszyscy ci zgromadzili si\u0119, do ciebie przybyli. Synowie twoi z daleka przyb\u0119d\u0105, a c\u00f3rki twoje z boku powstan\u0105. Wtedy ujrzysz i promieniowa\u0107 b\u0119dziesz rado\u015bci\u0105. Zadziwi si\u0119 i rozszerzy twe serce, gdy zwr\u00f3ci si\u0119 ku tobie bogactwo morza, moc pogan do ciebie przyb\u0119dzie. Niby potop przykryje ci\u0119 mn\u00f3stwo wielb\u0142\u0105d\u00f3w, dromader\u00f3w z Madianu i Efy. Wszyscy z Saby przyb\u0119d\u0105, przynosz\u0105c z\u0142oto i kadzid\u0142o i g\u0142osz\u0105c chwa\u0142\u0119 Panu.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Iz 60:6; 60:1*\nWszyscy ze Saby przyjd\u0105, z\u0142oto i kadzid\u0142o przynosz\u0105c i chwa\u0142\u0119 Pa\u0144sk\u0105 rozg\u0142aszaj\u0105c. Powsta\u0144, Jeruzalem i zaja\u015bniej: bo chwa\u0142a Pa\u0144ska wzesz\u0142a nad tob\u0105. Alleluja, alleluja.\n*Mt 2:2*\nUjrzeli\u015bmy gwiazd\u0119 Jego na wschodzie i przybyli\u015bmy z darami pok\u0142oni\u0107 si\u0119 Panu. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 1:29-34*\nOnego czasu ujrza\u0142 Jan nadchodz\u0105cego Jezusa i rzek\u0142: \u00abOto Baranek Bo\u017cy, oto, kt\u00f3ry g\u0142adzi grzech \u015bwiata. To Ten, o kt\u00f3rym m\u00f3wi\u0142em: po mnie przyjdzie m\u0105\u017c, kt\u00f3ry sta\u0142 si\u0119 przede mn\u0105, bo pierwej by\u0142, ni\u017ali ja. Jam Go wprawdzie nie zna\u0142, alem dlatego przyszed\u0142 chrzcz\u0105c wod\u0105, aby m\u00f3g\u0142 si\u0119 okaza\u0107 Izraelowi\u00bb. I da\u0142 Jan \u015bwiadectwo m\u00f3wi\u0105c: \u00abWidzia\u0142em Ducha zst\u0119puj\u0105cego z nieba jak go\u0142\u0119bic\u0119 i spocz\u0105\u0142 na Nim. A jam Go nie zna\u0142, ale Ten, kt\u00f3ry mi\u0119 pos\u0142a\u0142 chrzci\u0107 wod\u0105, powiedzia\u0142 mi: Na kogo ujrzysz, i\u017c zst\u0119puje Duch i zostaje na nim, ten jest, kt\u00f3ry chrzci Duchem \u015awi\u0119tym. I sam to widzia\u0142em, i da\u0142em \u015bwiadectwo, \u017ce On jest Synem Bo\u017cym\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 71:10-11*\nKr\u00f3lowie Tarszisz i wysp przynios\u0105 dary, kr\u00f3lowie Arabii i Saby z\u0142o\u017c\u0105 danin\u0119. I oddadz\u0105 mu pok\u0142on wszyscy kr\u00f3lowie, wszystkie narody b\u0119d\u0105 mu s\u0142u\u017cy\u0142y.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Sk\u0142adamy Ci, Panie, ofiary ku uczczeniu objawienia si\u0119 Syna Twojego, kt\u00f3ry sta\u0142 si\u0119 cz\u0142owiekiem, i pokornie prosimy: aby Pan nasz Jezus Chrystus, Tw\u00f3rca tych dar\u00f3w, raczy\u0142 je w swym mi\u0142osierdziu przyj\u0105\u0107:\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Objawieniu Pa\u0144skim*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nAlbowiem kiedy Jednorodzony Syn Tw\u00f3j ukaza\u0142 si\u0119 w naszej \u015bmiertelnej naturze, udzieli\u0142 nam na nowo \u015bwiat\u0142a swej nie\u015bmiertelno\u015bci.\nPrzeto z Anio\u0142ami i Archanio\u0142ami, z Tronami i Pa\u0144stwami oraz ze wszystkimi hufcami wojska niebieskiego \u015bpiewamy hymn ku Twej chwale, wo\u0142aj\u0105c bez ko\u0144ca:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 2:2*\nUjrzeli\u015bmy gwiazd\u0119 Jego na wschodzie i przybyli\u015bmy z darami pok\u0142oni\u0107 si\u0119 Panu.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech nas uprzedza zawsze i wsz\u0119dzie niebia\u0144skie \u015bwiat\u0142o: aby\u015bmy czystym wejrzeniem przenikn\u0119li i z nale\u017cn\u0105 pobo\u017cno\u015bci\u0105 przyj\u0119li misterium, w kt\u00f3rym pozwoli\u0142e\u015b nam uczestniczy\u0107.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
