[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "3 klasy", 
        "Szaty czerwone", 
        "Wspomnienie", 
        "Szaty czerwone"
      ], 
      "date": "2018-08-29", 
      "description": "\u015aw. Jan, kt\u00f3ry ca\u0142y nar\u00f3d wzywa\u0142 do poprawy obyczaj\u00f3w, nie waha\u0142 si\u0119 napomina\u0107 r\u00f3wnie\u017c kr\u00f3la. Za to zosta\u0142 uwi\u0119ziony i \u015bci\u0119ty (ewangelia). Podobnie jak Prorocy i Aposto\u0142owie w\u0142asn\u0105 krwi\u0105 przypiecz\u0119towa\u0142 g\u0142oszon\u0105 nauk\u0119.\n\n\u015aw. Sabiny, M\u0119czennicy\nRelikwie \u015bw. Sabiny, m\u0119czennicy z Umbrii, w VII wieku zosta\u0142y przeniesione do rzymskiego ko\u015bcio\u0142a ufundowanego przez zamo\u017cn\u0105 rzymiank\u0119, nosz\u0105c\u0105 to samo imi\u0119.\n\nMsza wsp\u00f3lna nr 28 Me exspectaverunt, z wyj\u0105tkiem kolekty, sekrety i pokomunii\n", 
      "tempora": "\u015aroda po 14 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "\u015aci\u0119cie \u015aw. Jana Chrzciciela"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 118:46-47.*\nLoqu\u00e9bar de testim\u00f3niis tuis in consp\u00e9ctu regum, et non confund\u00e9bar: et medit\u00e1bar in mand\u00e1tis tuis, qu\u00e6 dil\u00e9xi nimis\n*Ps 91:2*\nBonum est confit\u00e9ri D\u00f3mino: et ps\u00e1llere n\u00f3mini tuo, Alt\u00edssime.\nGl\u00f3ria Patri.\nLoqu\u00e9bar de testim\u00f3niis tuis in consp\u00e9ctu regum, et non confund\u00e9bar: et medit\u00e1bar in mand\u00e1tis tuis, qu\u00e6 dil\u00e9xi nimis", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Sancti Jo\u00e1nnis Bapt\u00edst\u00e6 Pr\u00e6curs\u00f3ris et Martyris tui, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, vener\u00e1nda fest\u00edvitas: salut\u00e1ris aux\u00edlii nobis pr\u00e6stet eff\u00e9ctum:\nQui vivis.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "*Pro S. Sabina Martyre*\nDeus, qui inter c\u00e9tera pot\u00e9nti\u00e6 tu\u00e6 mir\u00e1cula \u00e9tiam in sexu fr\u00e1gili vict\u00f3riam mart\u00fdrii contul\u00edsti: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, qui be\u00e1t\u00e6 Sab\u00edn\u00e6 M\u00e1rtyris tu\u00e6 natal\u00edtia c\u00f3limus, per ejus ad te ex\u00e9mpla gradi\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
        "id": "Commemoratio Oratio", 
        "label": "Commemoratio Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Jerem\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Jer 1:17-19*\nIn di\u00e9bus illis: Factum est verbum D\u00f3mini ad me, dicens: Acc\u00ednge lumbos tuos, et surge, et l\u00f3quere ad Juda \u00f3mnia, qu\u00e6 ego pr\u00e6c\u00edpio tibi. Ne formides a f\u00e1cie e\u00f3rum: nec enim tim\u00e9re te f\u00e1ciam vultum e\u00f3rum. Ego quippe dedi te h\u00f3die in civit\u00e1tem mun\u00edtam, et in col\u00famnam f\u00e9rream, et in murum aereum, super omnem terram, r\u00e9gibus Juda, princ\u00edpibus ejus, et sacerd\u00f3tibus, et p\u00f3pulo terr\u00e6. Et bell\u00e1bunt adv\u00e9rsum te, et non pr\u00e6valebunt: quia ego tecum sum, ait D\u00f3minus, ut l\u00edberem te.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 91:13; 91:14*\nJustus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur in domo D\u00f3mini.\n*Ps 91:3*\nAd annunti\u00e1ndum mane miseric\u00f3rdiam tuam, et verit\u00e1tem tuam per noctem. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 14:6*\nJustus germin\u00e1bit sicut l\u00edlium: et flor\u00e9bit in \u00e6t\u00e9rnum ante D\u00f3minum. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 111:1-2.*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\n*Ps 20:3-4*\nDesid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei: et volunt\u00e1te labi\u00f3rum ejus non fraud\u00e1sti eum.\nV. Qu\u00f3niam pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulc\u00e9dinis.\nV. Posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Marcum.\n*Marc 6:17-29*\nIn illo t\u00e9mpore: Misit Her\u00f3des, ac t\u00e9nuit Jo\u00e1nnem, et vinxit eum in c\u00e1rcere propter Herod\u00edadem, uxorem Phil\u00edppi fratris sui, quia d\u00faxerat eam. Dicebat enim Jo\u00e1nnes Her\u00f3di: Non licet tibi hab\u00e9re ux\u00f3rem fratris tui. Her\u00f3dias autem insidiab\u00e1tur illi, et vol\u00e9bat occ\u00eddere eum, nec p\u00f3terat. Her\u00f3des enim metu\u00e9bat Jo\u00e1nnem, sciens eum virum justum et sanctum: et custodi\u00e9bat eum, et aud\u00edto eo multa faci\u00e9bat, et lib\u00e9nter eum audi\u00e9bat. Et cum dies opport\u00fanus accid\u00edsset, Her\u00f3des nat\u00e1lis sui coenam fecit princ\u00edpibus et trib\u00fanis et primis Galilae\u00e6. Cumque intro\u00edsset f\u00edlia ips\u00edus Herod\u00edadis, et salt\u00e1sset, et placu\u00edsset Her\u00f3di sim\u00falque recumb\u00e9ntibus; rex ait pu\u00e9ll\u00e6: Pete a me, quod vis, et dabo tibi. Et jur\u00e1vit illi: Quia quidquid peti\u00e9ris dabo tibi, licet dim\u00eddium regni mei. Qu\u00e6 cum exi\u00edsset, dixit matri su\u00e6: Quid petam? At illa dixit: Caput Jo\u00e1nnis Bapt\u00edst\u00e6. Cumque intro\u00edsset statim cum festinati\u00f3ne ad regem, pet\u00edvit dicens: Volo, ut prot\u00ednus des mihi in disco caput Jo\u00e1nnis Bapt\u00edst\u00e6. Et contrist\u00e1tus est rex: propter jusjur\u00e1ndum et propter simul discumb\u00e9ntes n\u00f3luit eam contrist\u00e1re: sed misso spiculat\u00f3re, pr\u00e6c\u00e9pit aff\u00e9rri caput ejus in disco. Et decoll\u00e1vit eum in c\u00e1rcere. Et \u00e1ttulit caput ejus in disco: et dedit illud pu\u00e9ll\u00e6, et puella dedit matri su\u00e6. Quo aud\u00edto, disc\u00edpuli ejus ven\u00e9runt et tul\u00e9runt corpus ejus: et posu\u00e9runt illud in monum\u00e9nto.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 20:2-3*\nIn virt\u00fate tua, D\u00f3mine, l\u00e6t\u00e1bitur justus, et super salut\u00e1re tuum exsult\u00e1bit vehem\u00e9nter: desid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "M\u00fanera, qu\u00e6 tibi, D\u00f3mine, pro sancti Martyris tui Jo\u00e1nnis Bapt\u00edst\u00e6 passi\u00f3ne def\u00e9rimus: qu\u01fdsumus; ut ejus obt\u00e9ntu nobis prof\u00edciant ad sal\u00fatem.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Pro S. Sabina Martyre*\nH\u00f3stias tibi, D\u00f3mine, be\u00e1t\u00e6 Sab\u00edn\u00e6 M\u00e1rtyris tu\u00e6 dic\u00e1tas m\u00e9ritis, ben\u00edgnus ass\u00fame: et ad perp\u00e9tuum nobis tr\u00edbue proven\u00edre subs\u00eddium.\nPer Dominum.", 
        "id": "Commemoratio Secreta", 
        "label": "Commemoratio Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 20:4*\nPosu\u00edsti, D\u00f3mine, in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "C\u00f3nferat nobis, D\u00f3mine, sancti Jo\u00e1nnis Bapt\u00edst\u00e6 soll\u00e9mnitas: ut et magn\u00edfica sacram\u00e9nta, qu\u00e6 s\u00fampsimus, signific\u00e1ta vener\u00e9mur, et in nobis p\u00f3tius \u00e9dita gaude\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }, 
      {
        "body": "*Pro S. Sabina Martyre*\nDiv\u00edni muneris largit\u00e1te sati\u00e1ti, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Deus noster: ut, interced\u00e9nte be\u00e1ta Sab\u00edna M\u00e1rtyre tua, in ejus semper participati\u00f3ne viv\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Commemoratio Postcommunio", 
        "label": "Commemoratio Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 118:46-47*\n\u015awiadczy\u0142em o Twej prawdzie wobec kr\u00f3l\u00f3w, a nie wstydzi\u0142em si\u0119, i rozwa\u017ca\u0142em Twoj\u0105 nauk\u0119, bo bardzo j\u0105 pokocha\u0142em.\n*Ps 91:2*\nDobrze jest wys\u0142awia\u0107 Pana i \u015bpiewa\u0107 imieniu Twemu, o Najwy\u017cszy.\nChwa\u0142a Ojcu.\n\u015awiadczy\u0142em o Twej prawdzie wobec kr\u00f3l\u00f3w, a nie wstydzi\u0142em si\u0119, i rozwa\u017ca\u0142em Twoj\u0105 nauk\u0119, bo bardzo j\u0105 pokocha\u0142em.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niechaj chwalebna uroczysto\u015b\u0107 \u015bw. Jana Chrzciciela, Twego Przes\u0142a\u0144ca i M\u0119czennika, sprowadzi nam zbawienn\u0105 pomoc:\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "*Wspomnienie \u015bw. Sabiny, M\u0119czennicy*\nBo\u017ce, kt\u00f3ry mi\u0119dzy innymi cudami Twojej pot\u0119gi obdarzy\u0142e\u015b zwyci\u0119stwem w m\u0119cze\u0144stwie tak\u017ce p\u0142e\u0107 s\u0142absz\u0105, spraw \u0142askawie, aby\u015bmy obchodz\u0105c narodziny dla nieba \u015bwi\u0119tej Sabiny, Twojej M\u0119czennicy, za jej przyk\u0142adem zd\u0105\u017cali do Ciebie.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Commemoratio Oratio", 
        "label": "Commemoratio Oratio"
      }, 
      {
        "body": "*Jer 1:17-19*\nW one dni: Sta\u0142o si\u0119 do mnie s\u0142owo Pa\u0144skie m\u00f3wi\u0105c: Opasz biodra twe, a powsta\u0144 i m\u00f3w do Judy to wszystko, co ci przykazuj\u0119. Nie l\u0119kaj si\u0119 ich oblicza, bo Ja sprawi\u0119, \u017ce nie b\u0119dziesz si\u0119 ba\u0142 ich obecno\u015bci. Ja bowiem postawi\u0142em ci\u0119 dzisiaj niby miasto obronne i niby s\u0142up \u017celazny, i niby mur spi\u017cowy po wszystkiej ziemi przeciw kr\u00f3lom Judy i ksi\u0105\u017c\u0119tom jego, i kap\u0142anom i ludowi ziemi. I b\u0119d\u0105 wojowa\u0107 przeciw tobie, a nie zwyci\u0119\u017c\u0105; bo Ja jestem z tob\u0105 \u2013 m\u00f3wi Pan \u2013 abym ci\u0119 wyzwoli\u0142.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 91:13-14*\nSprawiedliwy zakwitnie jak palma, rozro\u015bnie si\u0119 jak cedr na Libanie w domu Pa\u0144skim.\n*Ps 91:3*\nBy g\u0142osi\u0107 z rana Twoje mi\u0142osierdzie, a wierno\u015b\u0107 Twoj\u0105 nocami. Alleluja, alleluja.\n*Oz 14:6*\nSprawiedliwy wyro\u015bnie jak lilia i kwitn\u0105\u0107 b\u0119dzie przed Panem na wieki. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 111:1-2*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\n*Ps 20:3-4*\nSpe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca, pro\u015bbie ust jego nie odm\u00f3wi\u0142e\u015b.\nV. Uprzedzi\u0142e\u015b go hojnym b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwem.\nV. W\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119, z drogich kamieni.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Marka.\n*Mk 6:17-29*\nOnego czasu: Herod pos\u0142a\u0142 i pojma\u0142 by\u0142 Jana, i sku\u0142 go w wi\u0119zieniu dla Herodiady, \u017cony Filipa, brata swego, \u017ce j\u0105 by\u0142 poj\u0105\u0142. Bo m\u00f3wi\u0142 Jan Herodowi: Nie godzi si\u0119 tobie mie\u0107 \u017cony brata twego. Herodiada za\u015b czyha\u0142a na niego i chcia\u0142a go zg\u0142adzi\u0107, ale nie mog\u0142a. Bo Herod obawia\u0142 si\u0119 Jana, wiedz\u0105c, \u017ce jest m\u0119\u017cem sprawiedliwym i \u015bwi\u0119tym. I strzeg\u0142 go, I wiele czyni\u0142 pod jego wp\u0142ywem, a ch\u0119tnie go s\u0142ucha\u0142. I gdy nadszed\u0142 dzie\u0144 stosowny, Herod w swe urodziny zgotowa\u0142 uczt\u0119 dla ksi\u0105\u017c\u0105t, wodz\u00f3w i dostojnik\u00f3w galilejskich. A gdy wesz\u0142a c\u00f3rka owej Herodiady i ta\u0144czy\u0142a, a spodoba\u0142a Si\u0119 kr\u00f3lowi i wsp\u00f3\u0142biesiadnikom, rzek\u0142 kr\u00f3l do dziewcz\u0119cia: \u00abPro\u015b mi\u0119, o co chcesz, a dam tobie\u00bb. I poprzysi\u0105g\u0142 jej: \u017be o cokolwiek prosi\u0107 b\u0119dziesz, dam ci, cho\u0107by nawet po\u0142ow\u0119 kr\u00f3lestwa mego. Ona tedy wyszed\u0142szy powiedzia\u0142a matce swojej: \u00abCzego mam \u017c\u0105da\u0107?\u00bb Ta za\u015b rzek\u0142a: \u00abG\u0142owy Jana Chrzciciela\u00bb. Zaraz te\u017c wbieg\u0142a z po\u015bpiechem do kr\u00f3la i prosi\u0142a m\u00f3wi\u0105c: \u00abChc\u0119, aby\u015b natychmiast da\u0142 mi na misie g\u0142ow\u0119 Jana Chrzciciela\u00bb. I zasmuci\u0142 si\u0119 kr\u00f3l: dla onej przysi\u0119gi i dla wsp\u00f3\u0142biesiadnik\u00f3w nie chcia\u0142 jej odmawia\u0107. Ale pos\u0142awszy kata, rozkaza\u0142 przynie\u015b\u0107 g\u0142ow\u0119 jego na misie. I \u015bci\u0105\u0142 go w wi\u0119zieniu, i przyni\u00f3s\u0142 g\u0142ow\u0119 jego na misie, i wr\u0119czy\u0142 j\u0105 dziewcz\u0119ciu. A dziewcz\u0119 odda\u0142o j\u0105 matce swojej. Pos\u0142yszawszy o tym uczniowie jego przybyli, zabrali cia\u0142o jego i z\u0142o\u017cyli je w grobie.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 20:2-3*\nZ pot\u0119gi Twej, Panie, weseli si\u0119 sprawiedliwy, i z pomocy Twojej bardzo si\u0119 cieszy: spe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, aby dary, kt\u00f3re sk\u0142adamy Tobie ku uczczeniu \u015bmierci \u015bw. Jana Chrzciciela, Twego M\u0119czennika, za jego wstawiennictwem pomog\u0142y nam do zbawienia.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Wspomnienie \u015bw. Sabiny, M\u0119czennicy*\nProsimy Ci\u0119, Panie, przyjmij \u0142askawie ofiar\u0119, kt\u00f3r\u0105 Ci sk\u0142adamy przez zas\u0142ugi \u015bwi\u0119tej Sabiny, Twojej M\u0119czennicy i spraw, by nam nieustann\u0105 by\u0142a pomoc\u0105.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Commemoratio Secreta", 
        "label": "Commemoratio Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 20:4*\nPanie, w\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119 z drogich kamieni.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Panie, niechaj uroczysto\u015b\u0107 \u015bw. Jana Chrzciciela sprawi, aby\u015bmy czcili pod os\u0142on\u0105 znak\u00f3w ten wielki Sakrament, kt\u00f3ry\u015bmy przyj\u0119li, a jeszcze bardziej radowali si\u0119 z jego dzia\u0142ania w nas.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }, 
      {
        "body": "*Wspomnienie \u015bw. Sabiny, M\u0119czennicy*\nDarem Bo\u017cym szczodrze nasyceni, prosimy Ci\u0119, Panie Bo\u017ce nasz, aby\u015bmy za wstawiennictwem \u015bwi\u0119tej Sabiny, Twojej M\u0119czennicy, zawsze czerpali ze\u0144 \u017cycie.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Commemoratio Postcommunio", 
        "label": "Commemoratio Postcommunio"
      }
    ]
  }
]
