[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "2 klasy", 
        "Szaty bia\u0142e"
      ], 
      "date": "2018-04-22", 
      "description": "Ko\u015bci\u00f3\u0142 zwraca nasz\u0105 uwag\u0119 na to, \u017ce ukoronowaniem zwyci\u0119stwa Chrystusowego by\u0142o Wniebowst\u0105pienie. Ukoronowaniem naszego \u017cycia wiernego Bogu b\u0119dzie r\u00f3wnie\u017c \u017cycie wieczne w niebie. Rado\u015b\u0107 \u015bwi\u0105teczna na ziemi to przedsmak i obraz rado\u015bci doskona\u0142ej, nieprzemijaj\u0105cej. Aby na ni\u0105 zas\u0142u\u017cy\u0107, musimy dochowa\u0107 wierno\u015bci przyrzeczeniom z\u0142o\u017conym na Chrzcie \u015bwi\u0119tym (kolekta) i \u015bwieci\u0107 przyk\u0142adem chrze\u015bcija\u0144skiego \u017cycia, na\u015bladuj\u0105c Chrystusa, \u00abpos\u0142usznego a\u017c do \u015bmierci\u00bb (lekcja). Wymaga to udzia\u0142u w krzy\u017cu Chrystusa od poszczeg\u00f3lnych wyznawc\u00f3w i od ca\u0142ego Ko\u015bcio\u0142a, zapewnia jednak nieprzemijaj\u0105c\u0105 rado\u015b\u0107 z ogl\u0105dania Boga (ewangelia, antyfona na komuni\u0119).\n", 
      "tempora": null, 
      "title": "3 Niedziela po Wielkanocy"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 65:1-2.*\nJubil\u00e1te Deo, omnis terra, allel\u00faja: psalmum d\u00edcite n\u00f3mini ejus, allel\u00faja: date gl\u00f3riam laudi ejus, allel\u00faja, allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 65:3*\nD\u00edcite Deo, quam terrib\u00edlia sunt \u00f3pera tua, D\u00f3mine! in multit\u00fadine virt\u00fatis tu\u00e6 menti\u00e9ntur tibi inim\u00edci tui.\nGl\u00f3ria Patri.\nJubil\u00e1te Deo, omnis terra, allel\u00faja: psalmum d\u00edcite n\u00f3mini ejus, allel\u00faja: date gl\u00f3riam laudi ejus, allel\u00faja, allel\u00faja, allel\u00faja.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Deus, qui err\u00e1ntibus, ut in viam possint red\u00edre just\u00edti\u00e6, verit\u00e1tis tu\u00e6 lumen ost\u00e9ndis: da cunctis, qui christi\u00e1na professi\u00f3ne cens\u00e9ntur, et illa resp\u00faere, qu\u00e6 huic inim\u00edca sunt n\u00f3mini; et ea, qu\u00e6 sunt apta, sect\u00e1ri.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Petri Ap\u00f3stoli\n*1 Pet 2:11-19*\nCar\u00edssimi: Obsecro vos tamquam \u00e1dvenas et peregr\u00ednos abstin\u00e9re vos a carn\u00e1libus desid\u00e9riis, qu\u00e6 m\u00edlitant adv\u00e9rsus \u00e1nimam, conversati\u00f3nem vestram inter gentes hab\u00e9ntes bonam: ut in eo, quod detr\u00e9ctant de vobis tamquam de malefact\u00f3ribus, ex bonis op\u00e9ribus vos consider\u00e1ntes, glor\u00edficent Deum in die visitati\u00f3nis. Subj\u00e9cti \u00edgitur est\u00f3te omni hum\u00e1n\u00e6 creat\u00far\u00e6 propter Deum: sive regi, quasi pr\u00e6cell\u00e9nti: sive d\u00facibus, tamquam ab eo missis ad vind\u00edctam malefact\u00f3rum, laudem vero bon\u00f3rum: quia sic est vol\u00fantas Dei, ut benefaci\u00e9ntes obmut\u00e9scere faci\u00e1tis imprud\u00e9ntium h\u00f3minum ignor\u00e1ntiam: quasi l\u00edberi, et non quasi vel\u00e1men hab\u00e9ntes mal\u00edti\u00e6 libert\u00e1tem, sed sicut servi Dei. Omnes honor\u00e1te: fraternit\u00e1tem dil\u00edgite: Deum tim\u00e9te: regem honorific\u00e1te Servi, s\u00fabditi est\u00f3te in omni tim\u00f3re d\u00f3minis, non tantum bonis et mod\u00e9stis, sed \u00e9tiam d\u00fdscolis. H\u00e6c est enim gr\u00e1tia: in Christo Jesu, D\u00f3mino nostro.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 110:9*\nRedempti\u00f3nem misit D\u00f3minus p\u00f3pulo suo:\n*Luc 24:46*\nOportebat pati Christum, et res\u00fargere a m\u00f3rtuis: et ita intr\u00e1re in gl\u00f3riam suam. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joannes 16:16-22*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: M\u00f3dicum, et jam non vid\u00e9bitis me: et \u00edterum m\u00f3dicum, et vid\u00e9bitis me: quia vado ad Patrem. Dix\u00e9runt ergo ex disc\u00edpulis ejus ad \u00ednvicem: Quid est hoc, quod dicit nobis: M\u00f3dicum, et non vid\u00e9bitis me: et \u00edterum m\u00f3dicum, et vid\u00e9bitis me, et quia vado ad Patrem? Dic\u00e9bant ergo: Quid est hoc, quod dicit: Modicum? nesc\u00edmus, quid l\u00f3quitur. Cogn\u00f3vit autem Jesus, quia vol\u00e9bant eum interrog\u00e1re, et dixit eis: De hoc quaeritis inter vos, quia dixi: Modicum, et non vid\u00e9bitis me: et \u00edterum m\u00f3dicum, et vid\u00e9bitis me. Amen, amen, dico vobis: quia plor\u00e1bitis et fl\u00e9bitis vos, mundus autem gaud\u00e9bit: vos autem contristab\u00edmini, sed trist\u00edtia vestra vert\u00e9tur in g\u00e1udium. M\u00falier cum parit, trist\u00edtiam habet, quia venit hora ejus: cum autem pep\u00e9rerit p\u00faerum, jam non m\u00e9minit press\u00far\u00e6 propter g\u00e1udium, quia natus est homo in mundum. Et vos igitur nunc quidem trist\u00edtiam hab\u00e9tis, \u00edterum autem vid\u00e9bo vos, et gaud\u00e9bit cor vestrum: et g\u00e1udium vestrum nemo tollet a vobis.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 145:2*\nLauda, anima mea, D\u00f3minum: laud\u00e1bo D\u00f3minum in vita mea: psallam Deo meo, qu\u00e1mdiu ero, allel\u00faja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "His nobis, D\u00f3mine, myst\u00e9riis confer\u00e1tur, quo, terr\u00e9na desid\u00e9ria mitig\u00e1ntes, disc\u00e1mus am\u00e1re coel\u00e9stia.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Joannes 16:16*\nM\u00f3dicum, et non vid\u00e9bitis me, allel\u00faja: \u00edterum m\u00f3dicum, et vid\u00e9bitis me, quia vado ad Patrem, allel\u00faja, allel\u00faja.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Sacramenta qu\u00e6 s\u00fampsimus, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine: et spiritu\u00e1libus nos inst\u00e1urent alim\u00e9ntis, et corpor\u00e1libus tue\u00e1ntur aux\u00edliis.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 65:1-2*\nZ rado\u015bci\u0105 s\u0142awcie Boga, wszystkie ziemie, alleluja, opiewajcie chwa\u0142\u0119 Jego imienia, alleluja, alleluja, alleluja.\n*Ps 65:3*\nPowiedzcie Bogu: jak dziwne s\u0105 Twe dzie\u0142a! Wrogowie Twoi Ci schlebiaj\u0105 dla wielkiej mocy Twojej.\nChwa\u0142a Ojcu.\nZ rado\u015bci\u0105 s\u0142awcie Boga, wszystkie ziemie, alleluja, opiewajcie chwa\u0142\u0119 Jego imienia, alleluja, alleluja, alleluja.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, Ty ukazujesz b\u0142\u0105dz\u0105cym \u015bwiat\u0142o Twej prawdy, aby mogli wr\u00f3ci\u0107 na drog\u0119 sprawiedliwo\u015bci; spraw, niech wszyscy uwa\u017caj\u0105cy si\u0119 za chrze\u015bcijan odrzuc\u0105 to, co si\u0119 sprzeciwia tej godno\u015bci, a zabiegaj\u0105 o to, co jest z ni\u0105 zgodne.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Piotra Aposto\u0142a.\n*1 P 2:11-19*\nNajmilsi: Prosz\u0119 was, aby\u015bcie jako przychodnie i go\u015bcie powstrzymywali si\u0119 od po\u017c\u0105dliwo\u015bci cielesnych, walcz\u0105cych przeciw duchowi. Zachowujcie si\u0119 dostojnie obcuj\u0105c z poganami, aby za to, \u017ce was spotwarzaj\u0105 jako z\u0142oczy\u0144c\u00f3w, gdy przejrz\u0105 w dzie\u0144 nawiedzenia, chwalili Boga dzi\u0119ki waszym dobrym uczynkom.\nB\u0105d\u017acie\u017c tedy poddani ka\u017cdej ludzkiej w\u0142adzy ze wzgl\u0119du na Boga: czy to kr\u00f3lowi jako najwy\u017cszemu zwierzchnikowi, czy namiestnikom jako pos\u0142anym przeze\u0144 ku pom\u015bcie z\u0142oczy\u0144c\u00f3w, a ku chwale dobrych. Bo taka jest wola Bo\u017ca, aby\u015bcie dobrymi uczynkami zamkn\u0119li usta g\u0142upocie ludzi nierozs\u0105dnych jako wolni, ale nie tacy, kt\u00f3rzy wolno\u015bci u\u017cywaj\u0105 na pokrywk\u0119 z\u0142a, lecz jako s\u0142udzy Boga. Wszystkich szanujcie. Braci mi\u0142ujcie. Boga si\u0119 l\u0119kajcie. Kr\u00f3la czcijcie. S\u0142udzy, b\u0105d\u017acie poddani panom z wielk\u0105 boja\u017ani\u0105, nie tylko dobrym i skromnym, ale te\u017c i przykrym. Bo to jest \u0142ask\u0105 w Chrystusie Jezusie, Panu naszym.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "Alleluja, alleluja\n*Ps 110:9*\nPan zes\u0142a\u0142 odkupienie swojemu ludowi. Alleluja.\n*\u0141k 24:46*\nTrzeba by\u0142o, aby Chrystus cierpia\u0142 i zmartwychwsta\u0142 dnia trzeciego i tak wszed\u0142 do swojej chwa\u0142y. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 16:16-22*\nOnego czasu rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abJu\u017c nied\u0142ugo, a nie b\u0119dziecie mnie ogl\u0105da\u0107, i znowu nied\u0142ugo, a ujrzycie mnie: bo id\u0119 do Ojca\u00bb. M\u00f3wili tedy niekt\u00f3rzy z uczni\u00f3w Jego mi\u0119dzy sob\u0105: \u00abC\u00f3\u017c to ma znaczy\u0107, co m\u00f3wi do nas: Nied\u0142ugo, a ogl\u0105da\u0107 mnie nie b\u0119dziecie, i znowu nied\u0142ugo, a ujrzycie mnie, oraz \u017ce id\u0119 do Ojca\u00bb. M\u00f3wili tedy: \u00abCo mo\u017ce oznacza\u0107 \u201enied\u0142ugo\u201d? Nie wiemy, o czym m\u00f3wi\u00bb.\nI pozna\u0142 Jezus, \u017ce zapyta\u0107 Go chcieli, i rzek\u0142 im: \u00abO to pytacie si\u0119 mi\u0119dzy sob\u0105, \u017cem powiedzia\u0142: Nied\u0142ugo, a ogl\u0105da\u0107 mnie nie b\u0119dziecie i znowu nied\u0142ugo, a ujrzycie mnie. Zaprawd\u0119, zaprawd\u0119 powiadam wam, \u017ce b\u0119dziecie p\u0142aka\u0107 i narzeka\u0107, a \u015bwiat si\u0119 b\u0119dzie weseli\u0142. A wy smuci\u0107 si\u0119 b\u0119dziecie, ale smutek wasz w rado\u015b\u0107 si\u0119 zamieni. Niewiasta, gdy rodzi, boleje, bo nadesz\u0142a jej godzina, ale gdy porodzi dzieci\u0119, ju\u017c nie pami\u0119ta swego ucisku z rado\u015bci, \u017ce si\u0119 cz\u0142owiek na \u015bwiat narodzi\u0142. Tak i wy: teraz si\u0119 wprawdzie smucicie, ale znowu was zobacz\u0119 i b\u0119dzie si\u0119 radowa\u0142o serce wasze, a rado\u015bci waszej nikt wam nie odbierze\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 145:2*\nChwal, duszo moja, Pana! Boga wielbi\u0107 pragn\u0119 przez ca\u0142e me \u017cycie; \u015bpiewa\u0107 Mu b\u0119d\u0119, dop\u00f3ki b\u0119d\u0119 \u017cy\u0142, alleluja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Panie, przez te misteria udziel nam pomocy aby\u015bmy poskramiali ziemskie pragnienia i nauczyli si\u0119 mi\u0142owa\u0107 rzeczy niebieskie.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*J 16:16*\nJu\u017c nied\u0142ugo, a nie b\u0119dziecie Mnie ogl\u0105da\u0107, alleluja; i znowu nied\u0142ugo, a ujrzycie Mnie, bo id\u0119 do Ojca, alleluja, alleluja.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech Sakrament, kt\u00f3ry przyj\u0119li\u015bmy, nasyci nas pokarmem duchowym i udzieli pomocy doczesnej.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
