{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja w Ko\u015bciele \u015aw. Krzy\u017ca Jerozolimskiego", 
      "1 klasy", 
      "Szaty fioletowe"
    ], 
    "date": "2018-03-11", 
    "description": "Z dzisiejsz\u0105 niedziel\u0105 rozpoczyna si\u0119 druga po\u0142owa Wielkiego Postu. Po\u0142owa trudu i umartwienia wielkopostnego min\u0119\u0142a, szybko zbli\u017ca si\u0119 Wielkanoc z obfito\u015bci\u0105 \u0142ask p\u0142yn\u0105cych z Chrztu i Eucharystii. Dlatego teksty dzisiejszej Mszy \u015bwi\u0119tej tchn\u0105 rado\u015bci\u0105. Ko\u015bci\u00f3\u0142 \u015bwi\u0119ty, nowa Jerozolima, cieszy si\u0119 obfito\u015bci\u0105 d\u00f3br nadprzyrodzonych, kt\u00f3rymi obdarza swe dzieci.\nW \u015bredniowieczu nazwano dzisiejsz\u0105 niedziel\u0119 niedziel\u0105 r\u00f3\u017c, poniewa\u017c w tym dniu obdarowywano si\u0119 pierwszymi kwiatami r\u00f3\u017cy. Do dzisiaj ojciec \u015bwi\u0119ty po\u015bwi\u0119ca w t\u0119 niedziel\u0119 z\u0142ot\u0105 r\u00f3\u017c\u0119, kt\u00f3r\u0105 ofiarowuje osobie zas\u0142u\u017conej dla Ko\u015bcio\u0142a.\n", 
    "tempora": null, 
    "title": "4 Niedziela Wielkiego Postu (Niedziela Laetare)"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Is 66:10 et 11.*\nL\u00e6t\u00e1re, Jer\u00fasalem: et conv\u00e9ntum f\u00e1cite, omnes qui dil\u00edgitis eam: gaud\u00e9te cum l\u00e6t\u00edtia, qui in trist\u00edtia fu\u00edstis: ut exsult\u00e9tis, et sati\u00e9mini ab ub\u00e9ribus consolati\u00f3nis vestr\u00e6.\n*Ps 121:1.*\nL\u00e6t\u00e1tus sum in his, qu\u00e6 dicta sunt mihi: in domum D\u00f3mini \u00edbimus.\nGl\u00f3ria Patri.\nL\u00e6t\u00e1re, Jer\u00fasalem: et conv\u00e9ntum f\u00e1cite, omnes qui dil\u00edgitis eam: gaud\u00e9te cum l\u00e6t\u00edtia, qui in trist\u00edtia fu\u00edstis: ut exsult\u00e9tis, et sati\u00e9mini ab ub\u00e9ribus consolati\u00f3nis vestr\u00e6.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Conc\u00e9de, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, qui ex merito nostr\u00e6 acti\u00f3nis affl\u00edgimur, tu\u00e6 gr\u00e1ti\u00e6 consolati\u00f3ne respir\u00e9mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad G\u00e1latas.\n*Gal 4:22-31.*\nFratres: Scriptum est: Qu\u00f3niam Abraham duos f\u00edlios habuit: unum de anc\u00edlla, et unum de l\u00edbera. Sed qui de anc\u00edlla, sec\u00fandum carnem natus est: qui autem de l\u00edbera, per repromissi\u00f3nem: qu\u00e6 sunt per alleg\u00f3riam dicta. H\u00e6c enim sunt duo testam\u00e9nta. Unum quidem in monte Sina, in servit\u00fatem g\u00e9nerans: qu\u00e6 est Agar: Sina enim mons est in Ar\u00e1bia, qui conj\u00fanctus est ei, qu\u00e6 nunc est Jer\u00fasalem, et servit cum f\u00edliis suis. Illa autem, qu\u00e6 sursum est Jer\u00fasalem, l\u00edbera est, qu\u00e6 est mater nostra. Scriptum est enim: L\u00e6t\u00e1re, st\u00e9rilis, qu\u00e6 non paris: er\u00fampe, et clama, qu\u00e6 non p\u00e1rturis: quia multi f\u00edlii des\u00e9rt\u00e6, magis quam ejus, qu\u00e6 habet virum. Nos autem, fratres, sec\u00fandum Isaac promissi\u00f3nis f\u00edlii sumus. Sed qu\u00f3modo tunc is, qui sec\u00fandum carnem natus f\u00faerat, persequeb\u00e1tur eum, qui sec\u00fandum sp\u00edritum: ita et nunc. Sed quid dicit Scriptura? Ejice ancillam et f\u00edlium ejus: non enim heres erit f\u00edlius anc\u00edll\u00e6 cum f\u00edlio l\u00edber\u00e6. Itaque, fratres, non sumus anc\u00edll\u00e6 f\u00edlii, sed l\u00edber\u00e6: qua libert\u00e1te Christus nos liber\u00e1vit.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 121:1, 7*\nL\u00e6t\u00e1tus sum in his, qu\u00e6 dicta sunt mihi: in domum D\u00f3mini \u00edbimus.\nV. Fiat pax in virt\u00fate tua: et abund\u00e1ntia in t\u00farribus tuis.\n\n*Tractus 124:1-2*\nQui conf\u00eddunt in D\u00f3mino, sicut mons Sion: non commov\u00e9bitur in \u00e6t\u00e9rnum, qui h\u00e1bitat in Jer\u00fasalem.\nV. Montes in circ\u00faitu ejus: et D\u00f3minus in circ\u00faitu p\u00f3puli sui, ex hoc nunc et usque in saeculum.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joann 6:1-15*\nIn illo t\u00e9mpore: Abiit Jesus trans mare Galilae\u00e6, quod est Tiber\u00edadis: et sequeb\u00e1tur eum multit\u00fado magna, quia vid\u00e9bant signa, qu\u00e6 faci\u00e9bat super his, qui infirmab\u00e1ntur. S\u00fabiit ergo in montem Jesus: et ibi sed\u00e9bat cum disc\u00edpulis suis. Erat autem pr\u00f3ximum Pascha, dies festus Jud\u00e6\u00f3rum. Cum sublev\u00e1sset ergo \u00f3culos Jesus et vid\u00edsset, quia multit\u00fado m\u00e1xima venit ad eum, dixit ad Phil\u00edppum: Unde em\u00e9mus panes, ut mand\u00facent hi? Hoc autem dicebat tentans eum: ipse enim sci\u00e9bat, quid esset fact\u00farus. Resp\u00f3ndit ei Phil\u00edppus: Ducent\u00f3rum denari\u00f3rum panes non suff\u00edciunt eis, ut unusqu\u00edsque m\u00f3dicum quid acc\u00edpiat. Dicit ei unus ex disc\u00edpulis ejus, Andr\u00e9as, frater Sim\u00f3nis Petri: Est puer unus hic, qui habet quinque panes horde\u00e1ceos et duos pisces: sed h\u00e6c quid sunt inter tantos? Dixit ergo Jesus: F\u00e1cite h\u00f3mines disc\u00fambere. Erat autem f\u00e6num multum in loco. Discubu\u00e9runt ergo viri, n\u00famero quasi quinque m\u00edlia. Acc\u00e9pit ergo Jesus panes, et cum gr\u00e1tias eg\u00edsset, distr\u00edbuit discumb\u00e9ntibus: sim\u00edliter et ex p\u00edscibus, quantum vol\u00e9bant. Ut autem impl\u00e9ti sunt, dixit disc\u00edpulis suis: Coll\u00edgite qu\u00e6 superav\u00e9runt fragm\u00e9nta, ne p\u00e9reant. Colleg\u00e9runt ergo, et implev\u00e9runt du\u00f3decim c\u00f3phinos fragment\u00f3rum ex quinque p\u00e1nibus horde\u00e1ceis, qu\u00e6 superfu\u00e9runt his, qui manduc\u00e1verant. Illi ergo h\u00f3mines cum vid\u00edssent, quod Jesus f\u00e9cerat signum, dic\u00e9bant: Quia hic est vere Proph\u00e9ta, qui vent\u00farus est in mundum. Jesus ergo cum cognov\u00edsset, quia vent\u00fari essent, ut r\u00e1perent eum et f\u00e1cerent eum regem, fugit \u00edterum in montem ipse solus.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 134:3, 6*\nLaud\u00e1te D\u00f3minum, quia ben\u00edgnus est: ps\u00e1llite n\u00f3mini ejus, qu\u00f3niam su\u00e1vis est: \u00f3mnia, qu\u00e6c\u00famque v\u00f3luit, fecit in coelo et in terra.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Sacrif\u00edciis pr\u00e6s\u00e9ntibus, D\u00f3mine, qu\u01fdsumus, int\u00e9nde plac\u00e1tus: ut et devoti\u00f3ni nostr\u00e6 prof\u00edciant et sal\u00fati.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Quadragesima*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper, et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine, sancte Pater, omn\u00edpotens \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui corpor\u00e1li iei\u00fanio v\u00edtia c\u00f3mprimis, mentem \u00e9levas, virt\u00fatem larg\u00edris et pr\u01fdmia: per Christum D\u00f3minum nostrum. Per quem maiest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. C\u00e6li c\u00e6lor\u00famque Virt\u00fates, ac be\u00e1ta S\u00e9raphim, s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces, ut admitti i\u00fabeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessi\u00f3ne dicentes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 121:3-4*\nJer\u00fasalem, qu\u00e6 \u00e6dific\u00e1tur ut c\u00edvitas, cujus particip\u00e1tio ejus in id\u00edpsum: illuc enim ascend\u00e9runt tribus, tribus D\u00f3mini, ad confit\u00e9ndum n\u00f3mini tuo. D\u00f3mine.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Da nobis, qu\u01fdsumus, mis\u00e9ricors Deus: ut sancta tua, quibus incess\u00e1nter expl\u00e9mur, sinc\u00e9ris tract\u00e9mus obs\u00e9quiis, et fid\u00e9li semper mente sum\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Iz 66:10-11*\nWesel si\u0119, Jeruzalem! A wszyscy, kt\u00f3rzy je mi\u0142ujecie, \u015bpieszcie tu gromadnie; bierzcie udzia\u0142 w jego rado\u015bci, kt\u00f3rzy\u015bcie spo\u0142em si\u0119 smucili; radujcie si\u0119 i nasycajcie rozkosz\u0105 \u2013 tutaj u \u017ar\u00f3de\u0142 waszej pociechy.\n*Ps 121:1*\nUradowa\u0142em si\u0119, bo mi powiedziano: P\u00f3jdziemy do domu Pa\u0144skiego.\nChwa\u0142a Ojcu.\nWesel si\u0119, Jeruzalem! A wszyscy, kt\u00f3rzy je mi\u0142ujecie, \u015bpieszcie tu gromadnie; bierzcie udzia\u0142 w jego rado\u015bci, kt\u00f3rzy\u015bcie spo\u0142em si\u0119 smucili; radujcie si\u0119 i nasycajcie rozkosz\u0105 \u2013 tutaj u \u017ar\u00f3de\u0142 waszej pociechy.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, spraw, aby\u015bmy w\u015br\u00f3d utrapie\u0144, kt\u00f3re znosimy za nasze wyst\u0119pki, zostali pokrzepieni pociech\u0105 Twej \u0142aski.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Galat\u00f3w.\n*Ga 4:22-31*\n*Wypadki z \u017cycia Abrahama by\u0142y rzeczowym proroctwem i maj\u0105 znaczenie symboliczne. Niewolnica Agar przedstawia Stary Testament, przywi\u0105zany do litery prawa. \u017bona Abrahama Sara wyobra\u017ca Nowy Testament, kieruj\u0105cy si\u0119 mi\u0142o\u015bci\u0105.*\nBracia: Napisane jest, \u017ce Abraham mia\u0142 dw\u00f3ch syn\u00f3w, jednego z niewolnicy, a drugiego z wolnej. Lecz ten, kt\u00f3ry by\u0142 z niewolnicy, wed\u0142ug cia\u0142a si\u0119 narodzi\u0142, a kt\u00f3ry z wolnej, dzi\u0119ki obietnicy. A jest to powiedziane przez alegori\u0119:\nS\u0105 bowiem dwa przymierza. Jedno z g\u00f3ry Synaj, rodz\u0105ce niewol\u0119: i to wyobra\u017ca Agar. Bo Synaj jest g\u00f3r\u0105 w Arabii i ma \u0142\u0105czno\u015b\u0107 z tera\u017aniejszym Jeruzalem, b\u0119d\u0105cym w niewoli z synami swymi. Ale Jeruzalem g\u00f3rne wolne jest i ono jest matk\u0105 nasz\u0105. Napisane jest bowiem: Wesel si\u0119 niep\u0142odna, kt\u00f3ra nie rodzisz, wo\u0142aj i wykrzykuj, kt\u00f3ra nie znasz b\u00f3lu rodzenia, bo daleko wi\u0119cej dzieci u tej, kt\u00f3ra by\u0142a opuszczona, ni\u017c u tej, kt\u00f3ra ma m\u0119\u017ca.\nA my bracia, na wz\u00f3r Izaaka jeste\u015bmy synami obietnicy. Ale jak wtedy ten, kt\u00f3ry si\u0119 urodzi\u0142 wed\u0142ug cia\u0142a, prze\u015bladowa\u0142 tego, kt\u00f3ry by\u0142 wed\u0142ug ducha, tak i teraz. C\u00f3\u017c bowiem powiada Pismo: Wyrzu\u0107 niewolnic\u0119 i syna jej, bo nie b\u0119dzie dziedzicem syn niewolnicy z synem wolnej. Przeto, bracia, nie jeste\u015bmy synami niewolnicy, ale wolnej. Kt\u00f3r\u0105 to wolno\u015bci\u0105 Chrystus nas obdarowa\u0142.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 121:1, 7*\nUradowa\u0142em si\u0119, bo mi powiedziano: P\u00f3jdziemy do domu Pa\u0144skiego.\nV. Niech pok\u00f3j b\u0119dzie w murach twoich, a bezpiecze\u0144stwo w twych pa\u0142acach.\n\n*Traktus 124:1-2*\nUfaj\u0105cy Panu s\u0105 jak g\u00f3ra Syjon, co si\u0119 nie porusza, ale trwa na wieki.\nV. Jerozolim\u0119 otaczaj\u0105 g\u00f3ry: tak Pan sw\u00f3j lud otacza i teraz, i na wieki.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 6:1-15*\nOnego czasu: Oddali\u0142 si\u0119 Jezus za Morze Galilejskie, czyli Tyberiadzkie. I sz\u0142a za nim rzesza wielka, bo widzieli cuda, kt\u00f3re czyni\u0142 nad chorymi. Wszed\u0142 tedy Jezus na g\u00f3r\u0119 i usiad\u0142 tam z uczniami swymi. A zbli\u017ca\u0142a si\u0119 Pascha, dzie\u0144 \u015bwi\u0119ty \u017cydowski.\nI gdy Jezus wzni\u00f3s\u0142 oczy i ujrza\u0142, \u017ce wielka rzesza idzie ku Niemu, rzek\u0142 do Filipa: \u00abSk\u0105d kupimy chleba, \u017ceby ci posili\u0107 si\u0119 mogli?\u00bb A m\u00f3wi\u0142 to do\u015bwiadczaj\u0105c go, bo sam wiedzia\u0142, co mia\u0142 uczyni\u0107. Odpowiedzia\u0142 Mu Filip: \u00abZa dwie\u015bcie denar\u00f3w nie starczy dla nich chleba, by ka\u017cdy z nich cho\u0107 troch\u0119 otrzyma\u0142\u00bb. Rzek\u0142 mu jeden z uczni\u00f3w Jego, Andrzej, brat Szymona Piotra: \u00abJest tu jedno pachol\u0119, kt\u00f3re ma pi\u0119\u0107 chleb\u00f3w j\u0119czmiennych i dwie ryby, ale c\u00f3\u017c to jest na tak wielu?\u00bb Rzek\u0142 tedy Jezus: \u00abKa\u017ccie ludziom usi\u0105\u015b\u0107\u00bb.\nA by\u0142o du\u017co trawy na onym miejscu. I tak usiad\u0142o m\u0119\u017cczyzn oko\u0142o pi\u0119ciu tysi\u0119cy. Wzi\u0105\u0142 tedy Jezus chleby i dzi\u0119ki uczyniwszy rozda\u0142 siedz\u0105cym; podobnie i z ryb, ile chcieli. A gdy si\u0119 nasycili, rzek\u0142 do uczni\u00f3w swoich: \u00abZbierzcie pozosta\u0142e u\u0142omki, aby si\u0119 nie zmarnowa\u0142y\u00bb. Zebrali tedy i z pi\u0119ciu chleb\u00f3w j\u0119czmiennych nape\u0142nili dwana\u015bcie kosz\u00f3w u\u0142omkami, pozosta\u0142ymi po tych, kt\u00f3rzy jedli.\nA ludzie owi, widz\u0105c cud, kt\u00f3ry uczyni\u0142 Jezus, m\u00f3wili: \u00abPrawdziwie jest to prorok, kt\u00f3ry mia\u0142 przyj\u015b\u0107 na \u015bwiat\u00bb. A Jezus poznawszy, \u017ce zamierzali przyj\u015b\u0107, aby Go porwa\u0107 i uczyni\u0107 kr\u00f3lem, oddali\u0142 si\u0119 znowu sam jeden na g\u00f3r\u0119.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 134:3, 6*\nChwalcie Pana, bo Pan jest dobry; \u015bpiewajcie Jego imieniu, bo s\u0142odkie, cokolwiek zechce, to uczyni na niebie i ziemi.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, wejrzyj \u0142askawie na t\u0119 ofiar\u0119, niech nas ona utwierdzi w Twojej s\u0142u\u017cbie i wyjedna zbawienie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja Wielkopostna*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy przez post cia\u0142a u\u015bmierzasz wady, podnosisz ducha, udzielasz cnoty i nagrody, przez Chrystusa, Pana naszego.\nPrzez Niego majestat Tw\u00f3j chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi. A wsp\u00f3lnie z nimi w radosnym uniesieniu s\u0142awi\u0105 Niebiosa, Moce niebieskie i b\u0142ogos\u0142awieni Serafini. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 121:3-4*\nO Jeruzalem, co\u015b zbudowane jak miasto, zupe\u0142nie w sobie skupione. Tam wst\u0119puj\u0105 pokolenia, pokolenia Pa\u0144skie, aby wielbi\u0107 Imi\u0119 Twoje, Panie.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Spraw, prosimy Ci\u0119, mi\u0142osierny Bo\u017ce, aby\u015bmy zbli\u017cali si\u0119 z prawdziw\u0105 czci\u0105 do \u015bwi\u0119tych tajemnic Twoich, z kt\u00f3rych pe\u0142ni nieustannie czerpiemy, i przyjmowali je zawsze z \u017cyw\u0105 wiar\u0105.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
