{
  "info": {
    "additional_info": [
      "1 klasy", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2018-06-29", 
    "description": "Wed\u0142ug starej tradycji Aposto\u0142owie Piotr i Pawe\u0142 ponie\u015bli r\u00f3wnocze\u015bnie \u015bmier\u0107 m\u0119cze\u0144sk\u0105 za cesarza Nerona w roku 66 lub 67. \u015aw. Piotr zosta\u0142 ukrzy\u017cowany na wzg\u00f3rzu Watyka\u0144skim, a \u015bw. Pawe\u0142 \u015bci\u0119ty przy drodze Ostyjskiej. Pierwotnie odprawiano w Rzymie jedn\u0105 Msz\u0119 w bazylice \u015aw. Piotra, drug\u0105 w bazylice \u015aw. Paw\u0142a, a trzeci\u0105 w bazylice \u015aw. Sebastiana, w kt\u00f3rej jaki\u015b czas spoczywa\u0142y ich relikwie. Drug\u0105 Msz\u0119 z czasem przeniesiono na dzie\u0144 nast\u0119pny, a na dzie\u0144 dzisiejszy zachowano Msz\u0119 po\u015bwi\u0119con\u0105 \u015aw. Piotrowi. W modlitwach mszalnych odwo\u0142ujemy si\u0119 jednak do wstawiennictwa obu aposto\u0142\u00f3w, kt\u00f3rzy z wyboru Chrystusa odegrali wyj\u0105tkow\u0105 rol\u0119 w rozszerzeniu Ko\u015bcio\u0142a. Teksty mszalne przypominaj\u0105 wyb\u00f3r \u015bw. Piotra na g\u0142ow\u0119 Ko\u015bcio\u0142a, jego w\u0142adz\u0119 (ewangelia, alleluja, antyfona na komuni\u0119) oraz szczeg\u00f3ln\u0105 opiek\u0105 nad nim (antyfona na wej\u015bcie, lekcja). Przywilej Piotra oraz specjalna opieka Bo\u017ca przesz\u0142y na jego nast\u0119pc\u00f3w, biskup\u00f3w rzymskich. Ju\u017c dwa tysi\u0105ce lat pe\u0142ni\u0105 oni rol\u0119 opoki, na kt\u00f3rej wspiera si\u0119 budowa Ko\u015bcio\u0142a.\n", 
    "tempora": "Pi\u0105tek po 5 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015awi\u0119tych Piotra i Paw\u0142a, Aposto\u0142\u00f3w"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Acts 12:11*\nNunc scio vere, quia misit D\u00f3minus Angelum suum: et er\u00edpuit me de manu Her\u00f3dis et de omni exspectati\u00f3ne plebis Jud\u00e6\u00f3rum\n*Ps 138:1-2*\nD\u00f3mine; prob\u00e1sti me et cognov\u00edsti me: tu cognov\u00edsti sessi\u00f3nem meam et resurrecti\u00f3nem meam.\nGl\u00f3ria Patri.\nNunc scio vere, quia misit D\u00f3minus Angelum suum: et er\u00edpuit me de manu Her\u00f3dis et de omni exspectati\u00f3ne plebis Jud\u00e6\u00f3rum", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui hodi\u00e9rnam diem Apostol\u00f3rum tu\u00f3rum Petri et Pauli mart\u00fdrio consecr\u00e1sti: da Eccl\u00e9si\u00e6 tu\u00e6, e\u00f3rum in \u00f3mnibus sequi pr\u00e6c\u00e9ptum; per quos religi\u00f3nis sumpsit ex\u00f3rdium.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Actuum Apostol\u00f3rum.\n*Act 12:1-11*\nIn di\u00e9bus illis: Misit Her\u00f3des rex manus, ut affl\u00edgeret quosdam de eccl\u00e9sia. Occidit autem Jac\u00f3bum fratrem Jo\u00e1nnis gl\u00e1dio. Videns autem, quia placeret Judaeis, app\u00f3suit, ut appreh\u00e9nderet et Petrum. Erant autem dies azym\u00f3rum. Quem cum apprehend\u00edsset, misit in c\u00e1rcerem, tradens quatuor quaterni\u00f3nibus m\u00edlitum custodi\u00e9ndum, volens post Pascha prod\u00facere eum p\u00f3pulo. Et Petrus quidem servab\u00e1tur in c\u00e1rcere. Or\u00e1tio autem fi\u00e9bat sine intermissi\u00f3ne ab eccl\u00e9sia ad Deum pro eo. Cum autem product\u00farus eum esset Her\u00f3des, in ipsa nocte erat Petrus d\u00f3rmiens inter duos m\u00edlites, vinctus cat\u00e9nis du\u00e1bus: et cust\u00f3des ante \u00f3stium custodi\u00e9bant c\u00e1rcerem. Et ecce, Angelus D\u00f3mini \u00e1stitit: et lumen ref\u00falsit in habit\u00e1culo: percuss\u00f3que l\u00e1tere Petri, excit\u00e1vit eum, dicens: Surge vel\u00f3citer. Et cecid\u00e9runt cat\u00e9n\u00e6 de m\u00e1nibus ejus. Dixit autem Angelus ad eum: Pr\u00e6c\u00edngere, et c\u00e1lcea te c\u00e1ligas tuas. Et fecit sic. Et dixit illi: Circ\u00famda tibi vestim\u00e9ntum tuum, et s\u00e9quere me. Et \u00e9xiens sequeb\u00e1tur eum, et nesci\u00e9bat quia verum est, quod fi\u00e9bat per Angelum: existim\u00e1bat autem se visum vid\u00e9re. Transe\u00fantes autem primam et secundam cust\u00f3diam, ven\u00e9runt ad portam f\u00e9rream, qu\u00e6 ducit ad civit\u00e1tem: qu\u00e6 ultro ap\u00e9rta est eis. Et exe\u00fantes process\u00e9runt vicum unum: et cont\u00ednuo disc\u00e9ssit Angelus ab eo. Et Petrus ad se rev\u00e9rsus, dixit: Nunc scio vere, quia misit D\u00f3minus Angelum suum, et er\u00edpuit me de manu Her\u00f3dis et de omni exspectati\u00f3ne plebis Jud\u00e6\u00f3rum.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:17-18*\nConst\u00edtues eos pr\u00edncipes super omnem terram: m\u00e9mores erunt n\u00f3minis tui. D\u00f3mine.\nV. Pro p\u00e1tribus tuis nati sunt tibi f\u00edlii: propt\u00e9rea p\u00f3puli confiteb\u00fantur tibi. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Matt 18:18*\nTu es Petrus, et super hanc petram \u00e6dific\u00e1bo Eccl\u00e9siam meam. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 16:13-19*\nIn illo t\u00e9mpore: Venit Jesus in partes C\u00e6sar\u00e9\u00e6 Philippi, et interrog\u00e1bat disc\u00edpulos suos, dicens: Quem dicunt h\u00f3mines esse F\u00edlium h\u00f3minis? At illi dix\u00e9runt: Alii Jo\u00e1nnem Bapt\u00edstam, alii autem El\u00edam, \u00e1lii vero Jerem\u00edam aut unum ex Proph\u00e9tis. Dicit illis Jesus: Vos autem quem me esse d\u00edcitis? Resp\u00f3ndens Simon Petrus, dixit: Tu es Christus, F\u00edlius Dei vivi. Resp\u00f3ndens autem Jesus, dixit ei: Be\u00e1tus es, Simon Bar Jona: quia caro et sanguis non revel\u00e1vit tibi, sed Pater meus, qui in coelis est. Et ego dico tibi, quia tu es Petrus, et super hanc petram \u00e6dific\u00e1bo Eccl\u00e9siam meam, et port\u00e6 \u00ednferi non pr\u00e6val\u00e9bunt adv\u00e9rsus eam. Et tibi dabo claves regni coel\u00f3rum. Et quodc\u00famque lig\u00e1veris super terram, erit lig\u00e1tum et in coelis: et quodc\u00famque s\u00f3lveris super terram, erit sol\u00fatum et in coelis.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:17-18*\nConst\u00edtues eos pr\u00edncipes super omnem terram: m\u00e9mores erunt n\u00f3minis tui, D\u00f3mine, in omni prog\u00e9nie et generati\u00f3ne.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "H\u00f3stias, D\u00f3mine, quas n\u00f3mini tuo sacr\u00e1ndas off\u00e9rimus, apost\u00f3lica prosequ\u00e1tur or\u00e1tio: per quam nos expi\u00e1ri tr\u00edbuas et def\u00e9ndi.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 16:18*\nTu es Petrus, ei super hanc petram aedificabo Eccl\u00e9siam meam.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Quos coel\u00e9sti, D\u00f3mine, alimento sati\u00e1sti: apost\u00f3licis intercessi\u00f3nibus ab omni adversit\u00e1te cust\u00f3di.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Dz 12:11*\nTeraz wiem prawdziwie i\u017c Pan pos\u0142a\u0142 Anio\u0142a swego i wyrwa\u0142 mnie z r\u0119ki Heroda oraz z tego wszystkiego, czego oczekiwa\u0142 lud \u017cydowski.\n*Ps 138:1-2*\nPanie, Ty mnie przenikasz i znasz; Ty wiesz o moim spoczynku i o moim powstaniu.\nChwa\u0142a Ojcu.\nTeraz wiem prawdziwie i\u017c Pan pos\u0142a\u0142 Anio\u0142a swego i wyrwa\u0142 mnie z r\u0119ki Heroda oraz z tego wszystkiego, czego oczekiwa\u0142 lud \u017cydowski.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry u\u015bwi\u0119ci\u0142e\u015b dzie\u0144 dzisiejszy m\u0119cze\u0144stwem Aposto\u0142\u00f3w Twoich Piotra i Paw\u0142a, daj Ko\u015bcio\u0142owi Swemu we wszystkim i\u015b\u0107 za wskazaniem tych, kt\u00f3rym zawdzi\u0119cza zacz\u0105tek wiary.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Dziej\u00f3w Apostolskich.\n*Dz 12:1-11*\nW one dni: Kr\u00f3l Herod postanowi\u0142 wszcz\u0105\u0107 prze\u015bladowanie przeciw niekt\u00f3rym z Ko\u015bcio\u0142a. I kaza\u0142 \u015bci\u0105\u0107 Jakuba, brata Janowego. A widz\u0105c, \u017ce si\u0119 to podoba\u0142o \u017bydom, pojma\u0142 nadto i Piotra. A by\u0142y to dni Prza\u015bnik\u00f3w. Pojmawszy go tedy, wtr\u0105ci\u0142 do wi\u0119zienia, wydaj\u0105c polecenie czterem oddzia\u0142om, z kt\u00f3rych ka\u017cdy liczy\u0142 po czterech \u017co\u0142nierzy, aby go strzegli; zamierza\u0142 bowiem po \u015bwi\u0119cie Paschy wyda\u0107 go ludowi. Tak wi\u0119c Piotra strze\u017cono w wi\u0119zieniu, a Ko\u015bci\u00f3\u0142 nieustannie modli\u0142 si\u0119 za nim do Boga. A gdy go Herod mia\u0142 ju\u017c wyda\u0107, nocy owej spa\u0142 Piotr mi\u0119dzy dwoma \u017co\u0142nierzami, skuty podw\u00f3jnym \u0142a\u0144cuchem, a stra\u017cnicy strzegli wi\u0119zienia przed bram\u0105. I oto Anio\u0142 Pa\u0144ski przyst\u0105pi\u0142, a \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 zaja\u015bnia\u0142a w celi i tr\u0105ciwszy Piotra w bok obudzi\u0142 go, m\u00f3wi\u0105c: \u00abWsta\u0144 szybko\u00bb. I opad\u0142y \u0142a\u0144cuchy z r\u0105k jego. I rzek\u0142 do niego Anio\u0142: \u00abOpasz si\u0119 i na\u0142\u00f3\u017c twe sanda\u0142y\u00bb. I tak uczyni\u0142. I rzek\u0142 do niego: \u00abNa\u0142\u00f3\u017c na siebie p\u0142aszcz sw\u00f3j i p\u00f3jd\u017a za mn\u0105\u00bb. A wyszed\u0142szy pod\u0105\u017ca\u0142 za nim, nie wiedz\u0105c, czy to co czyni\u0142 Anio\u0142 prawdziwe jest, ale mniema\u0142, \u017ce ma widzenie. I min\u0105wszy pierwsz\u0105 i drug\u0105 stra\u017c, przyszli do bramy \u017celaznej, wiod\u0105cej do miasta, a ta otworzy\u0142a im si\u0119 sama. I wyszed\u0142szy, przeszli jedn\u0105 ulic\u0119 i niebawem odst\u0105pi\u0142 Anio\u0142 od niego. A Piotr, przyszed\u0142szy do siebie rzek\u0142: \u00abTeraz wiem prawdziwie, \u017ce pos\u0142a\u0142 Pan Anio\u0142a swego i wyrwa\u0142 mnie z r\u0119ki Heroda oraz z tego wszystkiego, czego oczekiwa\u0142 lud \u017cydowski\u00bb.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:17-18*\nUstanowisz ich ksi\u0105\u017c\u0119tami po ca\u0142ej ziemi: g\u0142osi\u0107 b\u0119d\u0105 Twe imi\u0119, o Panie. Synowie twoi zajm\u0105 miejsce twoich ojc\u00f3w: dlatego b\u0119d\u0105 Ci\u0119 s\u0142awi\u0107 wszystkie ludy. Alleluja, alleluja.\n*Mt 18:18*\nTy jeste\u015b Opok\u0105, a na tej Opoce zbuduj\u0119 Ko\u015bci\u00f3\u0142 m\u00f3j. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 16:13-19*\nOnego czasu: Przyszed\u0142 Jezus w okolice Cezarei Filipowej i pyta\u0142 uczni\u00f3w swoich m\u00f3wi\u0105c: \u00abZa kogo maj\u0105 ludzie Syna Cz\u0142owieczego?\u00bb A oni powiedzieli: \u00abJedni za Jana Chrzciciela, drudzy za Eliasza, a inni za Jeremiasza albo jednego z prorok\u00f3w\u00bb.\nRzek\u0142 im Jezus: \u00abA wy za kogo mi\u0119 macie?\u00bb Odpowiadaj\u0105c Szymon Piotr rzek\u0142: \u00abTy\u015b jest Chrystus, Syn Boga \u017cywego\u00bb. A odpowiadaj\u0105c Jezus rzek\u0142 mu: \u00abB\u0142ogos\u0142awiony\u015b Szymonie Bar Jona, bo cia\u0142o i krew nie objawi\u0142y tobie, jeno Ojciec m\u00f3j, kt\u00f3ry jest w niebiesiech. A ja ci powiadam, \u017ce ty jeste\u015b Opok\u0105, i na tej Opoce zbuduj\u0119 Ko\u015bci\u00f3\u0142 m\u00f3j i bramy piekielne nie zwyci\u0119\u017c\u0105 go. I tobie dam klucze Kr\u00f3lestwa Niebieskiego: a cokolwiek zwi\u0105\u017cesz na ziemi, b\u0119dzie zwi\u0105zane i w niebiesiech; a cokolwiek rozwi\u0105\u017cesz na ziemi, b\u0119dzie rozwi\u0105zane i w niebiesiech\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:17-18*\nUstanowisz ich ksi\u0105\u017c\u0119tami po ca\u0142ej ziemi: przez wszystkie pokolenia g\u0142osi\u0107 b\u0119d\u0105 Twe imi\u0119, o Panie.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech modlitwa apostolska towarzyszy darom, kt\u00f3re sk\u0142adamy w ofierze Twojemu imieniu: dzi\u0119ki niej racz nas oczyszcza\u0107 i broni\u0107.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 16:18*\nTy jeste\u015b Opok\u0105, a na tej opoce zbuduj\u0119 Ko\u015bci\u00f3\u0142 m\u00f3j.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Panie, za przyczyn\u0105 \u015bwi\u0119tych Aposto\u0142\u00f3w strze\u017c od wszelkich przeciwno\u015bci tych, kt\u00f3rych posili\u0142e\u015b niebieskim pokarmem.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
