{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty zielone"
    ], 
    "date": "2018-07-04", 
    "description": "Przez Chrzest \u015bwi\u0119ty Chrystus zapocz\u0105tkowa\u0142 w nas \u017cycie nadprzyrodzone. Umar\u0142szy raz dla grzechu mamy prowadzi\u0107 \u017cycie nowe, w kt\u00f3rym nie ma ju\u017c kompromis\u00f3w ze z\u0142em (lekcja). \u017bycie takie przekracza ludzkie mo\u017cliwo\u015bci. Podtrzymuje je i rozwija \u0142aska Bo\u017ca, a zw\u0142aszcza Sakrament O\u0142tarza. Cudowne rozmno\u017cenie chleba, opowiedziane w ewangelii jest obrazem rozmno\u017cenia Chleba Eucharystycznego, kt\u00f3rym Chrystus karmi wszystkie pokolenia ludzkie, aby nie usta\u0142y w drodze.", 
    "tempora": null, 
    "title": "\u015aroda po 6 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 27:8-9*\nD\u00f3minus fortitudo plebis su\u00e6, et prot\u00e9ctor salut\u00e1rium Christi sui est: salvum fac p\u00f3pulum tuum, D\u00f3mine, et benedic heredit\u00e1ti tu\u00e6, et rege eos usque in saeculum.\n*Ps 27:1*\nAd te, D\u00f3mine, clam\u00e1bo, Deus meus, ne s\u00edleas a me: ne quando t\u00e1ceas a me, et assimil\u00e1bor descend\u00e9ntibus in lacum.\nGl\u00f3ria Patri.\nD\u00f3minus fortitudo plebis su\u00e6, et prot\u00e9ctor salut\u00e1rium Christi sui est: salvum fac p\u00f3pulum tuum, D\u00f3mine, et benedic heredit\u00e1ti tu\u00e6, et rege eos usque in saeculum.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus virt\u00fatum, cujus est totum quod est \u00f3ptimum: \u00ednsere pect\u00f3ribus nostris am\u00f3rem tui n\u00f3minis, et pr\u00e6sta in nobis religi\u00f3nis augm\u00e9ntum; ut, qu\u00e6 sunt bona, n\u00fatrias, ac piet\u00e1tis st\u00fadio, qu\u00e6 sunt nutr\u00edta, cust\u00f3dias.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Rom\u00e1nos.\n*Rom 6:3-11*\nFratres: Quic\u00famque baptiz\u00e1ti sumus in Christo Jesu, in morte ips\u00edus baptiz\u00e1ti sumus. Consep\u00falti enim sumus cum illo per bapt\u00edsmum in mortem: ut, qu\u00f3modo Christus surr\u00e9xit a m\u00f3rtuis per gl\u00f3riam Patris, ita et nos in novit\u00e1te vit\u00e6 ambul\u00e9mus. Si enim complant\u00e1ti facti sumus similit\u00fadini mortis ejus: simul et resurrecti\u00f3nis \u00e9rimus. Hoc sci\u00e9ntes, quia vetus homo noster simul crucif\u00edxus est: ut destru\u00e1tur corpus pecc\u00e1ti, et ultra non servi\u00e1mus pecc\u00e1to. Qui enim m\u00f3rtuus est, justific\u00e1tus est a pecc\u00e1to. Si autem m\u00f3rtui sumus cum Christo: cr\u00e9dimus, quia simul \u00e9tiam viv\u00e9mus cum Christo: sci\u00e9ntes, quod Christus resurgens ex m\u00f3rtuis, jam non m\u00f3ritur, mors illi ultra non domin\u00e1bitur. Quod enim m\u00f3rtuus est pecc\u00e1to, m\u00f3rtuus est semel: quod autem vivit, vivit Deo. Ita et vos existim\u00e1te, vos m\u00f3rtuos quidem esse pecc\u00e1to, viv\u00e9ntes autem Deo, in Christo Jesu, D\u00f3mino nostro.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 89:13; 89:1*\nConv\u00e9rtere, D\u00f3mine, aliqu\u00e1ntulum, et deprec\u00e1re super servos tuos.\nV. D\u00f3mine, ref\u00fagium factus es nobis, a generati\u00f3ne et prog\u00e9nie. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 30:2-3*\nIn te, D\u00f3mine, sper\u00e1vi, non conf\u00fandar in \u00e6t\u00e9rnum: in just\u00edtia tua l\u00edbera me et \u00e9ripe me: incl\u00edna ad me aurem tuam, acc\u00e9lera, ut er\u00edpias me. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Marcum.\n*Marc 8:1-9*\nIn illo t\u00e9mpore: Cum turba multa esset cum Jesu, nec haberent, quod manduc\u00e1rent, convocatis disc\u00edpulis, ait illis: Mis\u00e9reor super turbam: quia ecce jam tr\u00edduo s\u00fastinent me, nec habent quod mand\u00facent: et si dim\u00edsero eos jej\u00fanos in domum suam, def\u00edcient in via: quidam enim ex eis de longe ven\u00e9runt. Et respond\u00e9runt ei disc\u00edpuli sui: Unde illos quis p\u00f3terit hic satur\u00e1re p\u00e1nibus in solit\u00fadine? Et interrog\u00e1vit eos: Quot panes hab\u00e9tis? Qui dix\u00e9runt: Septem. Et pr\u00e6c\u00e9pit turb\u00e6 disc\u00fambere super terram. Et acc\u00edpiens septem panes, gr\u00e1tias agens fregit, et dabat disc\u00edpulis suis, ut app\u00f3nerent, et apposu\u00e9runt turb\u00e6. Et hab\u00e9bant pisc\u00edculos paucos: et ipsos bened\u00edxit, et jussit app\u00f3ni. Et manducav\u00e9runt, et satur\u00e1ti sunt, et sustul\u00e9runt quod super\u00e1verat de fragm\u00e9ntis, septem sportas. Erant autem qui manduc\u00e1verant, quasi quatuor m\u00edlia: et dim\u00edsit eos.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 16:5; 16:6-7*\nP\u00e9rfice gressus meos in s\u00e9mitis tuis, ut non move\u00e1ntur vest\u00edgia mea: incl\u00edna aurem tuam, et ex\u00e1udi verba mea: mir\u00edfica miseric\u00f3rdias tuas, qui salvos facis sper\u00e1ntes in te, D\u00f3mine.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Propiti\u00e1re, D\u00f3mine, supplicati\u00f3nibus nostris, et has p\u00f3puli tui oblati\u00f3nes ben\u00edgnus ass\u00fame: et, ut null\u00edus sit \u00edrritum votum, null\u00edus v\u00e1cua postul\u00e1tio, pr\u00e6sta; ut, quod fid\u00e9liter p\u00e9timus, effic\u00e1citer consequ\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de sanctissima Trinitate*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui cum unig\u00e9nito F\u00edlio tuo et Sp\u00edritu Sancto unus es Deus, unus es D\u00f3minus: non in unius singularit\u00e1te pers\u00f3n\u00e6, sed in un\u00edus Trinit\u00e1te subst\u00e1nti\u00e6. Quod enim de tua gl\u00f3ria, revel\u00e1nte te, cr\u00e9dimus, hoc de F\u00edlio tuo, hoc de Sp\u00edritu Sancto sine differ\u00e9ntia discreti\u00f3nis sent\u00edmus. Ut in confessi\u00f3ne ver\u00e6 sempitern\u01fdque Deit\u00e1tis, et in pers\u00f3nis propr\u00edetas, et in ess\u00e9ntia \u00fanitas, et in majest\u00e1te ador\u00e9tur \u00e6qu\u00e1litas. Quam laudant Angeli atque Arch\u00e1ngeli, Ch\u00e9rubim quoque ac S\u00e9raphim: qui non cessant clam\u00e1re cot\u00eddie, una voce dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 26:6*\nCircu\u00edbo et immol\u00e1bo in tabern\u00e1culo ejus h\u00f3stiam jubilati\u00f3nis: cant\u00e1bo et psalmum dicam D\u00f3mino.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Repl\u00e9ti sumus, D\u00f3mine, mun\u00e9ribus tuis: tr\u00edbue, qu\u01fdsumus; ut e\u00f3rum et mund\u00e9mur eff\u00e9ctu et muni\u00e1mur aux\u00edlio.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 27:8-9*\nPan jest moc\u0105 dla Swojego ludu i twierdz\u0105 zbawienia dla Swego Pomaza\u0144ca; ocal lud sw\u00f3j, o Panie, i b\u0142ogos\u0142aw Swojemu dziedzictwu; b\u0105d\u017a im Panem i rz\u0105d\u017a nimi na wieki.\n*Ps 27:1*\nDo Ciebie wo\u0142am, o Panie, Bo\u017ce m\u00f3j, nie b\u0105d\u017a g\u0142uchy na pro\u015bb\u0119 moj\u0105: bym si\u0119 nie sta\u0142 podobny do tych, co w gr\u00f3b zst\u0119puj\u0105.\nChwa\u0142a Ojcu.\nPan jest moc\u0105 dla Swojego ludu i twierdz\u0105 zbawienia dla Swego Pomaza\u0144ca; ocal lud sw\u00f3j, o Panie, i b\u0142ogos\u0142aw Swojemu dziedzictwu; b\u0105d\u017a im Panem i rz\u0105d\u017a nimi na wieki.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce zast\u0119p\u00f3w, od kt\u00f3rego pochodzi wszelka doskona\u0142o\u015b\u0107, zaszczep w naszych sercach mi\u0142o\u015b\u0107 Twojego imienia i daj nam wzrost pobo\u017cno\u015bci; umocnij w nas to, co dobre i z ojcowsk\u0105 troskliwo\u015bci\u0105 strze\u017c tego, co umocni\u0142e\u015b.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Rzymian.\n*Rz 6:3-11*\n*\u015awi\u0119ty Pawe\u0142 czyni aluzj\u0119 do obrz\u0119du Chrztu przez zanurzenie, kt\u00f3ry obrazowo przedstawia\u0142 prawd\u0119 o wszczepieniu chrze\u015bcijanina w \u017cycie zmartwychwsta\u0142ego Chrystusa. Chrze\u015bcijanin ma obowi\u0105zek na\u015bladowa\u0107 Zbawiciela w ca\u0142ym \u017cyciu.*\nBracia: Wszyscy, kt\u00f3rzykolwiek ochrzczeni jeste\u015bmy w Chrystusie Jezusie, w \u015bmierci Jego ochrzczeni jeste\u015bmy. Przez Chrzest bowiem zostali\u015bmy razem z Nim pogrzebani w \u015bmier\u0107 aby jako Chrystus zmartwychwsta\u0142 przez chwa\u0142\u0119 Ojca, tak i my, by\u015bmy w nowo\u015bci \u017cycia chodzili. Bo je\u015bli zostali\u015bmy wszczepieni w podobie\u0144stwo \u015bmierci Jego, to i w zmartwychwstanie b\u0119dziemy. Wiedz\u0105c, \u017ce stary w nas cz\u0142owiek zosta\u0142 wsp\u00f3\u0142ukrzy\u017cowany, aby zniszczone by\u0142o cia\u0142o grzechu, oraz aby\u015bmy nadal nie s\u0142u\u017cyli grzechowi. Kto bowiem umar\u0142, wyzwolony jest spod grzechu. Je\u015bli\u015bmy jednak z Chrystusem umarli, wierzymy, \u017ce r\u00f3wnie\u017c z Chrystusem \u017cy\u0107 b\u0119dziemy, wiedz\u0105c, \u017ce Chrystus powstawszy z martwych wi\u0119cej nie umiera i \u015bmier\u0107 wi\u0119cej ju\u017c nad Nim nie zapanuje. Bo, \u017ce umar\u0142 dla grzechu, raz umar\u0142, a \u017ce \u017cyje, \u017cyje w Bogu. Tak i wy rozumiejcie, \u017ce\u015bcie umarli dla grzechu, a \u017cyjecie dla Boga w Chrystusie Jezusie, Panu naszym.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 89:13; 89:1*\nZwr\u00f3\u0107 si\u0119 do nas, Panie, na chwil\u0119 i daj si\u0119 ub\u0142aga\u0107 s\u0142ugom Swoim.\nV. Panie, Ty\u015b by\u0142 ucieczk\u0105 nasz\u0105 z pokolenia na pokolenie. Alleluja, alleluja.\n*Ps 30:2-3*\nDo Ciebie, Panie, si\u0119 uciekam, niech si\u0119 nie zawstydz\u0119 na wieki; w sprawiedliwo\u015bci Twojej ratuj mnie i ocal; nak\u0142o\u0144 ku mnie ucha Twego, pospiesz, aby mnie wyrwa\u0107. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Marka.\n*Mk 8:1-9*\nOnego czasu: Gdy rzesza wielka by\u0142a z Jezusem, a nie mia\u0142a co je\u015b\u0107, przywo\u0142awszy uczni\u00f3w rzek\u0142 im: \u00ab\u017bal mi tego ludu, bo oto ju\u017c od trzech dni trwaj\u0105 przy mnie, a nie maj\u0105 co je\u015b\u0107; a je\u015bli ich puszcz\u0119 zg\u0142odnia\u0142ych do dom\u00f3w ich, ustan\u0105 w drodze, bo niekt\u00f3rzy z nich przyszli z daleka\u00bb. Odpowiedzieli Mu uczniowie jego: \u00abSk\u0105d\u017ce by ich m\u00f3g\u0142 kto nakarmi\u0107 chlebem tu na pustkowiu?\u00bb I zapyta\u0142 ich: \u00abIle chleb\u00f3w macie?\u00bb A oni rzekli: \u00abSiedem\u00bb. I rozkaza\u0142 rzeszy usi\u0105\u015b\u0107 na ziemi. I wzi\u0105wszy siedem chleb\u00f3w, dzi\u0119ki czyni\u0105c, \u0142ama\u0142 i dawa\u0142 uczniom swoim, aby przed nich k\u0142adli; i k\u0142adli przed rzesz\u0105. Mieli te\u017c troch\u0119 rybek, i te b\u0142ogos\u0142awi\u0142 i kaza\u0142 przed nich po\u0142o\u017cy\u0107. Jedli tedy i nasycili si\u0119, i zebrali, co zbywa\u0142o z u\u0142omk\u00f3w, siedem kosz\u00f3w. A by\u0142o tych, co jedli, oko\u0142o czterech tysi\u0119cy; i odprawi\u0142 ich.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 16:5; 16:6-7*\nUmocnij moje kroki na Twych \u015bcie\u017ckach, aby nie zachwia\u0142y si\u0119 wcale me stopy; nak\u0142o\u0144 ku mnie Twe ucho, us\u0142ysz s\u0142owa moje; oka\u017c przedziwne mi\u0142osierdzie Twoje Ty, co wybawiasz ufaj\u0105cych Tobie, o Panie.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Daj si\u0119 przeb\u0142aga\u0107, Panie, naszymi modlitwami i przyjmij \u0142askawie te dary Twojego ludu; aby za\u015b niczyje pragnienie nie by\u0142o pr\u00f3\u017cne, niczyja modlitwa daremna, daj nam osi\u0105gn\u0105\u0107 to, o co z wiar\u0105 prosimy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Tr\u00f3jcy Przenaj\u015bwi\u0119tszej*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy z jednorodzonym Synem Twoim i Duchem \u015awi\u0119tym jednym jeste\u015b Bogiem, jednym jeste\u015b Panem, nie w jedno\u015bci jednej osoby, lecz w jednej istocie Tr\u00f3jcy. W co bowiem z objawienia Twego wierzymy o Twej chwale, to samo utrzymujemy bez \u017cadnej r\u00f3\u017cnicy o Twoim Synu i o Duchu \u015awi\u0119tym. Tak i\u017c wyznaj\u0105c prawdziwe i wiekuiste B\u00f3stwo wielbimy odr\u0119bno\u015b\u0107 Os\u00f3b, jedno\u015b\u0107 w istocie i r\u00f3wno\u015b\u0107 w majestacie.\nMajestat ten chwal\u0105 Anio\u0142owie i Archanio\u0142owie, Cherubini i Serafini, kt\u00f3rzy nie przestaj\u0105 wo\u0142a\u0107 codziennie powtarzaj\u0105c jednym g\u0142osem:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 26:6*\nZ\u0142o\u017c\u0119 w Jego przybytku ofiary rado\u015bci, za\u015bpiewam i psalm zanuc\u0119 Panu.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Nasyceni Twoimi darami, prosimy Ci\u0119 Panie, spraw, aby ich skuteczne dzia\u0142anie oczy\u015bci\u0142o nas, a ich pomoc wspar\u0142a.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
