{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2018-08-24", 
    "description": "\u015aw. Bart\u0142omiej prawdopodobnie jest identyczny z Natanaelem, kt\u00f3rego wprowadzi\u0142 do Chrystusa \u015bw. Filip. Z ust Pana Jezusa us\u0142ysza\u0142 pochwa\u0142\u0119: \u00abOto prawdziwy Izraelita, w kt\u00f3rym nie ma zdrady\u00bb. Wed\u0142ug Tradycji g\u0142osi\u0142 Ewangeli\u0119 w Mezopotamii i poni\u00f3s\u0142 m\u0119cze\u0144stwo przez odarcie ze sk\u00f3ry.", 
    "tempora": "Pi\u0105tek po 13 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. Bart\u0142omieja, Aposto\u0142a"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 138:17.*\nMihi autem nimis honor\u00e1ti sunt am\u00edci tui, Deus: nimis confortatus est principatus e\u00f3rum.\n*Ps 138:1-2*\nD\u00f3mine, prob\u00e1sti me et cognov\u00edsti me: tu cognovisti sessi\u00f3nem meam et resurrectionem meam.\nGl\u00f3ria Patri.\nMihi autem nimis honor\u00e1ti sunt am\u00edci tui, Deus: nimis confortatus est principatus e\u00f3rum.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Omn\u00edpotens sempit\u00e9rne Deus, qui hujus diei vener\u00e1ndam sanct\u00e1mque l\u00e6t\u00edtiam in be\u00e1ti Ap\u00f3stoli tui Bartholomaei festivit\u00e1te tribu\u00edsti: da Eccl\u00e9si\u00e6 tu\u00e6, qu\u01fdsumus; et am\u00e1re quod cr\u00e9didit, et pr\u00e6dic\u00e1re quod d\u00f3cuit.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Cor\u00ednthios\n*1 Cor 12:27-31*\nFratres: Vos estis corpus Christi et membra de membro. Et quosdam quidem p\u00f3suit Deus in Eccl\u00e9sia primum ap\u00f3stolos, sec\u00fando prophetas, tertio doctores, deinde virt\u00fates, exinde gr\u00e1tias curationum, opitulati\u00f3nes, gubernati\u00f3nes, genera linguarum, interpretati\u00f3nes sermonum. Numquid omnes ap\u00f3stoli? numquid omnes proph\u00e9t\u00e6? numquid omnes doct\u00f3res? numquid omnes virt\u00fates? numquid omnes gr\u00e1tiam habent curationum? numquid omnes linguis loqu\u00fantur? numquid omnes interpret\u00e1ntur? \u00c6mul\u00e1mini autem char\u00edsmata meli\u00f3ra.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:17; 44:18*\nConst\u00edtues eos pr\u00edncipes super omnem terram: m\u00e9mores erunt n\u00f3minis tui, D\u00f3mine.\nV. Pro patribus tuis nati sunt tibi f\u00edlii: propt\u00e9rea p\u00f3puli confiteb\u00fantur tibi. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Te glori\u00f3sus Apostol\u00f3rum chorus laudat, D\u00f3mine. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 6:12-19*\nIn illo t\u00e9mpore: Exiit Jesus in montem or\u00e1re, et erat pern\u00f3ctans in orati\u00f3ne Dei. Et cum dies factus esset, vocavit disc\u00edpulos suos, et el\u00e9git du\u00f3decim ex ipsis - quos et Ap\u00f3stolos nomin\u00e1vit -: Sim\u00f3nem, quem cognomin\u00e1vit Petrum, et Andream fratrem ejus, Jac\u00f3bum et Jo\u00e1nnem, Phil\u00edppum et Bartholomaeum, Matthaeum et Thomam, Jac\u00f3bum Alphaei et Sim\u00f3nem, qui voc\u00e1tur Zel\u00f3tes, et Judam Jac\u00f3bi, et Judam Iscari\u00f3tem, qui fuit pr\u00f3ditor. Et desc\u00e9ndens cum illis, stetit in loco camp\u00e9stri, et turba discipul\u00f3rum ejus, et multit\u00fado copi\u00f3sa plebis ab omni Judaea, et Jer\u00fasalem, et mar\u00edtima, et Tyri, et Sid\u00f3nis, qui v\u00e9nerant, ut aud\u00edrent eum et sanar\u00e9ntur a langu\u00f3ribus suis. Et, qui vexab\u00e1ntur a spir\u00edtibus imm\u00fandis, curab\u00e1ntur. Et omnis turba qu\u00e6r\u00e9bat eum t\u00e1ngere: quia virtus de illo ex\u00edbat, et san\u00e1bat omnes.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 138:17*\nMihi autem nimis honor\u00e1ti sunt am\u00edci tui, Deus: nimis confort\u00e1tus est princip\u00e1tus e\u00f3rum.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Be\u00e1ti Ap\u00f3stoli tui Bartholomaei soll\u00e9mnia recens\u00e9ntes, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine: ut ejus aux\u00edlio tua benef\u00edcia capi\u00e1mus, pro quo tibi laudis h\u00f3stias immol\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 19:28*\nVos, qui sec\u00fati estis me, sed\u00e9bitis super sedes, judic\u00e1ntes du\u00f3decim tribus Isra\u00ebl, dicit D\u00f3minus.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sumptum, D\u00f3mine, pignus redempti\u00f3nis \u00e6t\u00e9rn\u00e6: sit nobis, qu\u01fdsumus; interveni\u00e9nte be\u00e1to Bartholomaeo Ap\u00f3stolo tuo, vit\u00e6 pr\u00e6s\u00e9ntis aux\u00edlium p\u00e1riter et fut\u00far\u00e6.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 138:17*\nOgromnie zaszczyceni s\u0105 w oczach moich przyjaciele Twoi, Bo\u017ce; na zawsze jest utrwalone ich w\u0142adanie.\n*Ps 138:1-2*\nPanie, Ty mnie przenikasz i znasz; Ty wiesz o moim spoczynku i o mym powstaniu.\nChwa\u0142a Ojcu.\nOgromnie zaszczyceni s\u0105 w oczach moich przyjaciele Twoi, Bo\u017ce; na zawsze jest utrwalone ich w\u0142adanie.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, kt\u00f3ry w dniu dzisiejszym nape\u0142ni\u0142e\u015b nas pe\u0142n\u0105 powagi i \u015bwi\u0119t\u0105 rado\u015bci\u0105 z uroczysto\u015bci Twojego \u015bwi\u0119tego Aposto\u0142a Bart\u0142omieja, daj Swojemu Ko\u015bcio\u0142owi ukocha\u0107 to, w co on wierzy\u0142, i g\u0142osi\u0107 to, czego naucza\u0142.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Koryntian.\n*1 Kor 12:27-31*\nBracia: Wy jeste\u015bcie cia\u0142em Chrystusowym, jedni drugich cz\u0142onkami. I niekt\u00f3rych ustanowi\u0142 B\u00f3g w Ko\u015bciele: najpierw Aposto\u0142\u00f3w, potem Prorok\u00f3w, po trzecie Nauczycieli, innym da\u0142 moc i dary uzdrawiania, pos\u0142ugiwania, rz\u0105dzenia, m\u00f3wienia j\u0119zykami i t\u0142umaczenia m\u00f3w. Czy wszyscy s\u0105 Aposto\u0142ami? Czy wszyscy Prorokami? Czy wszyscy Nauczycielami? Czy wszyscy maj\u0105 niezwyk\u0142\u0105 moc? Czy wszyscy maj\u0105 dar uzdrawiania? Czy wszyscy m\u00f3wi\u0105 j\u0119zykami? Czy Wszyscy t\u0142umacz\u0105? Ale wy ubiegajcie si\u0119 o lepsze dary.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:17; 44:18*\nUstanowisz ich ksi\u0105\u017c\u0119tami po ca\u0142ej ziemi, g\u0142osi\u0107 b\u0119d\u0105 Twe imi\u0119, o Panie.\nV. Synowie Twoi zajm\u0105 miejsce twoich ojc\u00f3w: dlatego b\u0119d\u0105 Ci\u0119 s\u0142awi\u0107 wszystkie ludy. Alleluja, alleluja.\nV. Ciebie, Panie, wychwala przes\u0142awny ch\u00f3r Aposto\u0142\u00f3w. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 6:12-19*\nOnego czasu: Odszed\u0142 Jezus na g\u00f3r\u0119 modli\u0107 si\u0119 i sp\u0119dzi\u0142 noc na modlitwie Bo\u017cej. A skoro nasta\u0142 dzie\u0144, przywo\u0142a\u0142 uczni\u00f3w swoich i wybra\u0142 spo\u015br\u00f3d nich dwunastu, kt\u00f3rych te\u017c nazwa\u0142 Aposto\u0142ami: Szymona, kt\u00f3rego te\u017c nazwa\u0142 Piotrem, i Andrzeja, brata jego, Jakuba i Jana, Filipa i Bart\u0142omieja, Mateusza i Tomasza, Jakuba Alfeuszowego i Szymona, kt\u00f3rego zowi\u0105 Zelot\u0105, Jud\u0119 Jakubowego i Judasza Iszkariot\u0119, kt\u00f3ry by\u0142 zdrajc\u0105. A gdy z nimi zeszed\u0142, stan\u0105\u0142 na r\u00f3wninie wraz z rzesz\u0105 swych uczni\u00f3w i wielkim mn\u00f3stwem ludu z ca\u0142ej Judei i Jerozolimy, znad morza, Tyru i Sydonu, kt\u00f3rzy przybyli, aby Go s\u0142uchali i byli uzdrowieni z niemocy swoich. Tak\u017ce i dr\u0119czeni przez duchy nieczyste uzdrawiani byli. A ca\u0142a rzesza pragn\u0119\u0142a si\u0119 Go dotkn\u0105\u0107, albowiem wychodzi\u0142a ze\u0144 moc, i uzdrawia\u0142a wszystkich.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 138:17*\nOgromnie zaszczyceni s\u0105 w oczach moich przyjaciele Twoi, Bo\u017ce; na zawsze jest utrwalone ich w\u0142adanie.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Obchodz\u0105c uroczysto\u015b\u0107 \u015bwi\u0119tego Bart\u0142omieja, Twojego Aposto\u0142a, prosimy Ci\u0119, Panie, udziel nam Swoich dobrodziejstw za przyczyn\u0105 tego, ku czci kt\u00f3rego sk\u0142adamy Tobie ofiar\u0119 chwa\u0142y.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 19:28*\nWy, kt\u00f3rzy\u015bcie poszli za mn\u0105, zasi\u0105dziecie na stolicach, s\u0105dz\u0105c dwana\u015bcie pokole\u0144 Izraela, m\u00f3wi Pan.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech przyj\u0119ty zadatek zbawienia wiecznego, za przyczyn\u0105 \u015bw. Bart\u0142omieja, Twojego Aposto\u0142a, stanie si\u0119 nam pomoc\u0105 w \u017cyciu doczesnym i wiecznym.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
