[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "3 klasy", 
        "Szaty czerwone"
      ], 
      "date": "2018-06-11", 
      "description": "\u015aw. Barnaba urodzony na Cyprze pochodzi\u0142 z pokolenia Lewi. By\u0142 krewnym \u015bw. Marka Ewangelisty. Wprowadzi\u0142 on \u015bw. Paw\u0142a do chrze\u015bcija\u0144skiej gminy jerozolimskiej i odby\u0142 z nim pierwsz\u0105 podr\u00f3\u017c misyjn\u0105 w Ma\u0142ej Azji. P\u00f3\u017aniej wr\u00f3ci\u0142 na Cypr i tam poni\u00f3s\u0142 \u015bmier\u0107 m\u0119cze\u0144sk\u0105 oko\u0142o r. 60.\n", 
      "tempora": "Poniedzia\u0142ek po 3 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "\u015aw. Barnaby, Aposto\u0142a"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 138:17.*\nMihi autem nimis honor\u00e1ti sunt am\u00edci tui. Deus: nimis confort\u00e1tus est princip\u00e1tus e\u00f3rum.\n*Ps 138:1-2*\nD\u00f3mine, prob\u00e1sti me et cognov\u00edsti me: tu cognov\u00edsti sessi\u00f3nem meam et resurrectionem meam.\nGl\u00f3ria Patri.\nMihi autem nimis honor\u00e1ti sunt am\u00edci tui. Deus: nimis confort\u00e1tus est princip\u00e1tus e\u00f3rum.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Deus, qui nos be\u00e1ti B\u00e1rnab\u00e6 Ap\u00f3stoli tui m\u00e9ritis et intercessi\u00f3ne l\u00e6t\u00edficas: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, qui tua per eum benef\u00edcia p\u00f3scimus, dono tu\u00e6 gr\u00e1ti\u00e6 consequ\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Actuum Apostol\u00f3rum\n*Act 13:1-3*\nIn di\u00e9bus illis: Multus numerus credentium Antioch\u00ed\u00e6 conv\u00e9rsus est ad D\u00f3minum. Perv\u00e9nit autem sermo ad aures eccl\u00e9si\u00e6, qu\u00e6 erat Jeros\u00f3lymis, super istis: et mis\u00e9runt B\u00e1rnabam usque ad Antioch\u00edam. Qui cum perven\u00edsset et vid\u00edsset gr\u00e1tiam Dei, gav\u00edsus est: et hortab\u00e1tur omnes in prop\u00f3sito cordis perman\u00e9re in D\u00f3mino: quia erat vir bonus, et plenus Spiritu Sancto et fide. Et app\u00f3sita est multa turba D\u00f3mino. Prof\u00e9ctus est autem B\u00e1rnabas Tarsum, ut quaereret Saulum: quem cum inven\u00edsset, perd\u00faxit Antioch\u00edam. Et annum totum convers\u00e1ti sunt ibi in eccl\u00e9sia: et docu\u00e9runt turbam multam, ita ut cognominar\u00e9ntur primum Antioch\u00ed\u00e6 disc\u00edpuli Christi\u00e1ni. Erant autem in eccl\u00e9sia, qu\u00e6 erat Antioch\u00ed\u00e6, proph\u00e9t\u00e6 et doct\u00f3res, in quibus B\u00e1rnabas, et Simon qui vocab\u00e1tur Niger, et L\u00facius Cyren\u00e9nsis, et M\u00e1nahen qui erat Her\u00f3dis Tetr\u00e1rch\u00e6 collact\u00e1neus, et Saulus. Ministr\u00e1ntibus autem illis D\u00f3mino et jejun\u00e1ntibus, dixit illis Sp\u00edritus Sanctus: Segreg\u00e1te mihi Saulum et B\u00e1rnabam in opus, ad quod ass\u00fampsi eos. Tunc jejun\u00e1ntes et orantes imponent\u00e9sque eis manus, dimis\u00e9runt illos.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 18:5; 18:2*\nIn omnem terram ex\u00edvit sonus e\u00f3rum: et in fines orbis terr\u00e6 verba e\u00f3rum.\nV. Coeli en\u00e1rrant gl\u00f3riam Dei: et \u00f3pera m\u00e1nuum ejus ann\u00fantiat firmam\u00e9ntum. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 15:16*\nEgo vos el\u00e9gi de mundo, ut e\u00e1tis et fructum affer\u00e1tis: et fructus vester maneat. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 10:16-22*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Ecce, ego mitto vos sicut oves in m\u00e9dio lup\u00f3rum. Est\u00f3te ergo prudentes sicut serpentes, et simplices sicut columbae. Cavete autem ab hom\u00ednibus. Tradent enim vos in conciliis, et in synag\u00f3gis suis flagel\u00ed\u00e1bunt vos: et ad praesides et ad reges duc\u00e9mini propter me in testim\u00f3nium illis et g\u00e9ntibus. Cum autem tradent vos, nol\u00edte cogitare, qu\u00f3modo aut quid loqu\u00e1mini: dabitur enim vobis in illa hora, quid loqu\u00e1mini. Non enim vos i estis, qui loqu\u00edmini, sed Sp\u00edritus Patris vestri, qui l\u00f3quitur in vobis. Tradet autem frater fratrem in mortem, et pater f\u00edlium: et ins\u00fargent f\u00edlii in parentes, et morte eos aff\u00edcient: et \u00e9ritis odio \u00f3mnibus propter nomen meum: qui autem perseveraverit usque in finem, hic salvus erit.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 44:17-18*\nConst\u00edtues eos pr\u00edncipes super omnem terram: m\u00e9mores erunt n\u00f3minis tui, D\u00f3mine, in omni prog\u00e9nie et generati\u00f3ne.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "M\u00fanera, D\u00f3mine, obl\u00e1ta sanct\u00edfica, et, interced\u00e9nte be\u00e1to B\u00e1rnaba Apostolo tuo, nos per h\u00e6c a peccat\u00f3rum nostr\u00f3rum m\u00e1culis em\u00fanda.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Matt 19:28*\nVos, qui sec\u00fati estis me, sed\u00e9bitis super sedes, judic\u00e1ntes du\u00f3decim tribus Isra\u00ebl.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "S\u00fapplices te rog\u00e1mus, omn\u00edpotens Deus: ut, quos tuis r\u00e9ficis sacram\u00e9ntis, interced\u00e9nte be\u00e1to B\u00e1rnaba Ap\u00f3stolo tuo, tibi \u00e9tiam pl\u00e1citis m\u00f3ribus dign\u00e1nter tr\u00edbuas deserv\u00edre.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 138:17*\nOgromnie zaszczyceni s\u0105 w oczach moich przyjaciele Twoi, Bo\u017ce; na zawsze jest utrwalone ich w\u0142adanie.\n*Ps 138:1-2*\nPanie, Ty mnie przenikasz i znasz; Ty wiesz o moim spoczynku i o mym powstaniu.\nChwa\u0142a Ojcu.\nOgromnie zaszczyceni s\u0105 w oczach moich przyjaciele Twoi, Bo\u017ce; na zawsze jest utrwalone ich w\u0142adanie.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry nas uweselasz zas\u0142ugami i wstawiennictwem \u015bw Aposto\u0142a Twego Barnaby, dozw\u00f3l \u0142askawie, aby\u015bmy prosz\u0105c Ci\u0119 przeze\u0144 o dobrodziejstwa otrzymali je z Twojej \u0142aski.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "*Dz 11:21-26; 13:1-3*\nW one dni: Wielka liczba w Antiochii uwierzywszy nawr\u00f3ci\u0142a si\u0119 do Pana. I dosz\u0142a o nich wie\u015b\u0107 do uszu ko\u015bcio\u0142a jerozolimskiego. Pos\u0142ano zatem Barnab\u0119 a\u017c do Antiochii. A gdy przyby\u0142 i ujrza\u0142 \u0142ask\u0119 Bo\u017c\u0105, uradowa\u0142 si\u0119 i zach\u0119ca\u0142 wszystkich, aby wytrwali w postanowieniu swego serca. By\u0142 to m\u0105\u017c dobry i pe\u0142en Ducha \u015awi\u0119tego i wiary. Wielka te\u017c rzesza przy\u0142\u0105czy\u0142a si\u0119 do Pana.\nI szed\u0142 Barnaba do Tarsu szuka\u0107 Szaw\u0142a, a znalaz\u0142szy go, przywi\u00f3d\u0142 do Antiochii. I przez ca\u0142y rok przebywali tam w ko\u015bciele, nauczaj\u0105c mn\u00f3stwo wielkie, tak \u017ce najpierw w Antiochii nazwano uczni\u00f3w chrze\u015bcijanami.\nA do ko\u015bcio\u0142a antioche\u0144skiego nale\u017celi prorocy i nauczyciele, jako to: Barnaba i Szymon, zwany Niger, Lucjusz Cyrenejczyk i Manahen, kt\u00f3ry by\u0142 wychowany razem z Herodem tetrarch\u0105, i Szawe\u0142. Gdy tedy sprawowali s\u0142u\u017cb\u0119 Pa\u0144sk\u0105 i po\u015bcili, rzek\u0142 do nich Duch \u015awi\u0119ty: \u00abOd\u0142\u0105czcie mi Szaw\u0142a i Barnab\u0119 do dzie\u0142a, do kt\u00f3regom ich powo\u0142a\u0142\u00bb. W\u00f3wczas po odprawieniu post\u00f3w i modlitw w\u0142o\u017cyli na nich r\u0119ce i wyprawili ich.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 18:5; 18:2*\nNa ca\u0142\u0105 ziemi\u0119 ich g\u0142os si\u0119 rozchodzi i a\u017c po kra\u0144ce \u015bwiata ich mowy.\nV. Niebiosa g\u0142osz\u0105 chwa\u0142\u0119 Boga, dzie\u0142a r\u0105k Jego obwieszcza niebosk\u0142on. Alleluja, alleluja.\n*Ps 15:16*\na was wybra\u0142em ze \u015bwiata, aby\u015bcie poszli i owoc przynie\u015bli, i \u017ceby owoc wasz trwa\u0142. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 10:16-22*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abOto ja posy\u0142am was jako owce mi\u0119dzy wilki: b\u0105d\u017acie wi\u0119c przezorni jako w\u0119\u017ce, a pro\u015bci jako go\u0142\u0119bice. A strze\u017ccie si\u0119 ludzi. Powiod\u0105 was bowiem przed s\u0105dy i w synagogach swoich biczowa\u0107 was b\u0119d\u0105. Z mego powodu przed rz\u0105dc\u00f3w i kr\u00f3l\u00f3w wodzeni b\u0119dziecie, na \u015bwiadectwo im i poganom. A gdy was wydawa\u0107 b\u0119d\u0105, nie my\u015blcie, jak i co macie m\u00f3wi\u0107, bo onej godziny, co macie m\u00f3wi\u0107, b\u0119dzie wam dane. Nie wy bowiem jeste\u015bcie, kt\u00f3rzy m\u00f3wicie, lecz Duch Ojca waszego, kt\u00f3ry w was m\u00f3wi. I wyda na \u015bmier\u0107 brat brata i ojciec syna, i powstan\u0105 synowie przeciw rodzicom, i o \u015bmier\u0107 ich przyprawi\u0105. I b\u0119dziecie w nienawi\u015bci u wszystkich dla imienia mego. Ale kto wytrwa a\u017c do ko\u0144ca, ten zbawiony b\u0119dzie\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 44:17-18*\nUstanowisz ich ksi\u0105\u017c\u0119tami po ca\u0142ej ziemi, przez wszystkie pokolenia g\u0142osi\u0107 b\u0119d\u0105 Twe imi\u0119, o Panie.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Po\u015bwi\u0119\u0107, Panie, z\u0142o\u017cone Ci dary i za wstawiennictwem \u015bw. Aposto\u0142a Twego Barnaby oczy\u015b\u0107 nas przez nie ze zmaz naszych.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Mt 19:28*\nWy, kt\u00f3rzy\u015bcie poszli za mn\u0105, zasi\u0105dziecie na stolicach, s\u0105dz\u0105c dwana\u015bcie pokole\u0144 Izraela.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Pokornie prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, spraw, aby ci, kt\u00f3rych posilasz swoim Sakramentem, za przyczyn\u0105 \u015bw. Aposto\u0142a Twego Barnaby godnie Tobie s\u0142u\u017cyli wed\u0142ug Twego upodobania.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
