{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty zielone"
    ], 
    "date": "2018-06-07", 
    "description": "Chrystus wyzwoli\u0142 nas z niewoli szatana i grzechu i wprowadzi\u0142 do swojego Ko\u015bcio\u0142a (antyfona na wej\u015bcie, lekcja). Powo\u0142anie do Ko\u015bcio\u0142a wi\u0105\u017ce si\u0119 z zaproszeniem na uczt\u0119 eucharystyczn\u0105 i na biesiad\u0119 \u017cycia wiecznego. Eucharystia nie jest nagrod\u0105, lecz posi\u0142kiem, do kt\u00f3rego winni zbli\u017ca\u0107 si\u0119 zw\u0142aszcza chorzy i s\u0142abi (ewangelia). Udzia\u0142 we Mszy \u015bwi\u0119tej przez Komuni\u0119 \u015bwi\u0119t\u0105 pomaga nam z dnia na dzie\u0144 wzrasta\u0107 w \u0142asce Bo\u017cej (sekreta). Kto uchyla si\u0119 od uczty eucharystycznej, nara\u017ca si\u0119 na utrat\u0119 \u017cycia wiecznego.", 
    "tempora": null, 
    "title": "Czwartek po 2 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 17:19-20.*\nFactus est D\u00f3minus prot\u00e9ctor meus, et ed\u00faxit me in latit\u00fadinem: salvum me fecit, qu\u00f3niam v\u00f3luit me.\n*Ps 17:2-3*\nD\u00edligam te. D\u00f3mine, virtus mea: D\u00f3minus firmam\u00e9ntum meum et ref\u00fagium meum et liber\u00e1tor meus.\nGl\u00f3ria Patri.\nFactus est D\u00f3minus prot\u00e9ctor meus, et ed\u00faxit me in latit\u00fadinem: salvum me fecit, qu\u00f3niam v\u00f3luit me.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Sancti n\u00f3minis tui, D\u00f3mine, tim\u00f3rem p\u00e1riter et am\u00f3rem fac nos hab\u00e9re perp\u00e9tuum: quia numquam tua gubernati\u00f3ne dest\u00edtuis, quos in solidit\u00e1te tu\u00e6 dilecti\u00f3nis inst\u00edtuis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Octava SSmi. Corporis Christi*\nDeus, qui nobis sub Sacram\u00e9nto mir\u00e1bili passi\u00f3nis tu\u00e6 mem\u00f3riam reliqu\u00edsti: tr\u00edbue, qu\u01fdsumus, ita nos C\u00f3rporis et S\u00e1nguinis tui sacra myst\u00e9ria vener\u00e1ri; ut redempti\u00f3nis tu\u00e6 fructum in nobis j\u00fagiter senti\u00e1mus:\nQui vivis.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Jo\u00e1nnis Ap\u00f3stoli\n*1 John 3:13-18*\nCar\u00edssimi: Nol\u00edte mir\u00e1ri, si odit vos mundus. Nos scimus, qu\u00f3niam transl\u00e1ti sumus de morte ad vitam, qu\u00f3niam dil\u00edgimus fratres. Qui non d\u00edligit, manet in morte: omnis, qui odit fratrem suum, hom\u00edcida est. Et scitis, qu\u00f3niam omnis hom\u00edcida non habet vitam \u00e6t\u00e9rnam in semet\u00edpso man\u00e9ntem. In hoc cogn\u00f3vimus carit\u00e1tem Dei, qu\u00f3niam ille \u00e1nimam suam pro nobis p\u00f3suit: et nos deb\u00e9mus pro fr\u00e1tribus \u00e1nimas p\u00f3nere. Qui hab\u00faerit subst\u00e1ntiam hujus mundi, et v\u00edderit fratrem suum necessit\u00e1tem hab\u00e9re, et cl\u00e1userit v\u00edscera sua ab eo: qu\u00f3modo c\u00e1ritas Dei manet in eo? Fil\u00edoli mei, non dilig\u00e1mus verbo neque lingua, sed \u00f3pere et verit\u00e1te.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 119:1-2*\nAd D\u00f3minum, cum tribul\u00e1rer, clam\u00e1vi, et exaud\u00edvit me.\nV. D\u00f3mine, libera \u00e1nimam meam a l\u00e1biis in\u00edquis, et a lingua dol\u00f3sa. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 7:2*\nD\u00f3mine, Deus meus, in te sper\u00e1vi: salvum me fac ex \u00f3mnibus persequ\u00e9ntibus me et l\u00edbera me. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Thom\u00e6 de Aquino. (infra octavam ad libitum Celebrantis omitti potest, juxta Rubricas.)*\nLauda, Sion, Salvat\u00f3rem,\nlauda ducem et past\u00f3rem\nin hymnis et c\u00e1nticis.\n\nQuantum potes, tantum aude:\nquia major omni laude,\nnec laud\u00e1re s\u00fafficis.\n\nLaudis thema speci\u00e1lis,\npanis vivus et vit\u00e1lis\nh\u00f3die prop\u00f3nitur.\n\nQuem in sacr\u00e6 mensa cen\u00e6\nturb\u00e6 fratrum duod\u00e9n\u00e6\ndatum non amb\u00edgitur.\n\nSit laus plena, sit son\u00f3ra,\nsit juc\u00fanda, sit dec\u00f3ra\nmentis jubil\u00e1tio.\n\nDies enim soll\u00e9mnis agitur,\nin qua mens\u00e6 prima rec\u00f3litur\nhujus instit\u00fatio.\n\nIn hac mensa novi Regis,\nnovum Pascha nov\u00e6 legis\nPhase vetus t\u00e9rminat.\n\nVetust\u00e1tem n\u00f3vitas,\numbram fugat v\u00e9ritas,\nnoctem lux el\u00edminat.\n\nQuod in coena Christus gessit,\nfaci\u00e9ndum hoc expr\u00e9ssit\nin sui mem\u00f3riam.\n\nDocti sacris instit\u00fatis,\npanem, vinum in sal\u00fatis\nconsecr\u00e1mus h\u00f3stiam.\n\nDogma datur Christi\u00e1nis,\nquod in carnem transit panis\net vinum in s\u00e1nguinem.\n\nQuod non capis, quod non vides,\nanimosa f\u00edrmat fides,\npr\u00e6ter rerum \u00f3rdinem.\n\nSub div\u00e9rsis speci\u00e9bus,\nsignis tantum, et non rebus,\nlatent res ex\u00edmi\u00e6.\n\nCaro cibus, sanguis potus:\nmanet tamen Christus totus\nsub utr\u00e1que sp\u00e9cie.\n\nA sum\u00e9nte non conc\u00edsus,\nnon confr\u00e1ctus, non div\u00edsus:\n\u00ednteger acc\u00edpitur.\n\nSumit unus, sumunt mille:\nquantum isti, tantum ille:\nnec sumptus cons\u00famitur.\n\nSumunt boni, sumunt mali\nsorte tamen in\u00e6qu\u00e1li,\nvit\u00e6 vel int\u00e9ritus.\n\nMors est malis, vita bonis:\nvide, paris sumpti\u00f3nis\nquam sit dispar \u00e9xitus.\n\nFracto demum sacram\u00e9nto,\nne vac\u00edlles, sed mem\u00e9nto,\ntantum esse sub fragm\u00e9nto,\nquantum toto t\u00e9gitur.\n\nNulla rei fit sciss\u00fara:\nsigni tantum fit fract\u00fara:\nqua nec status nec stat\u00fara\nsign\u00e1ti min\u00faitur.\n\nEcce panis Angel\u00f3rum,\nfactus cibus viat\u00f3rum:\nvere panis fili\u00f3rum,\nnon mitt\u00e9ndus c\u00e1nibus.\n\nIn fig\u00faris pr\u00e6sign\u00e1tur,\ncum Isaac immol\u00e1tur:\nagnus pasch\u00e6 deput\u00e1tur:\ndatur manna p\u00e1tribus.\n\nBone pastor, panis vere,\nJesu, nostri miser\u00e9re:\ntu nos pasce, nos tu\u00e9re:\ntu nos bona fac vid\u00e9re\nin terra viv\u00e9ntium.\n\nTu, qui cuncta scis et vales:\nqui nos pascis hic mort\u00e1les:\ntuos ibi commens\u00e1les,\ncoher\u00e9des et sod\u00e1les\nfac sanct\u00f3rum c\u00edvium.\nAmen. Allel\u00faja.", 
      "id": "Sequentia", 
      "label": "Sequentia"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 14:16-24*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus pharisaeis par\u00e1bolam hanc: Homo quidam fecit coenam magnam, et voc\u00e1vit multos. Et misit servum suum hora coen\u00e6 d\u00edcere invit\u00e1tis, ut ven\u00edrent, quia jam par\u00e1ta sunt \u00f3mnia. Et coep\u00e9runt simul omnes excus\u00e1re. Primus dixit ei: Villam emi, et nec\u00e9sse h\u00e1beo ex\u00edre et vid\u00e9re illam: rogo te, habe me excus\u00e1tum. Et alter dixit: Juga boum emi quinque et eo prob\u00e1re illa: rogo te, habe me excus\u00e1tum. Et \u00e1lius dixit: Ux\u00f3rem duxi, et \u00eddeo non possum ven\u00edre. Et rev\u00e9rsus servus nunti\u00e1vit h\u00e6c d\u00f3mino suo. Tunc ir\u00e1tus paterfam\u00edlias, dixit servo suo: Exi cito in pl\u00e1teas et vicos civit\u00e1tis: et p\u00e1uperes ac d\u00e9biles et coecos et claudos \u00edntroduc huc. Et ait servus: D\u00f3mine, factum est, ut imper\u00e1sti, et adhuc locus est. Et ait d\u00f3minus servo: Exi in vias et sepes: et comp\u00e9lle intrare, ut imple\u00e1tur domus mea. Dico autem vobis, quod nemo vir\u00f3rum ill\u00f3rum, qui voc\u00e1ti sunt, gust\u00e1bit coenam meam.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 6:5*\nD\u00f3mine, conv\u00e9rtere, et \u00e9ripe \u00e1nimam meam: salvum me fac propter miseric\u00f3rdiam tuam.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Obl\u00e1tio nos, D\u00f3mine, tuo n\u00f3mini dic\u00e1nda pur\u00edficet: et de die in diem ad coel\u00e9stis vit\u00e6 tr\u00e1nsferat acti\u00f3nem.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Octava Ssmi Corporis Christi*\nEccl\u00e9si\u00e6 tu\u00e6, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, unit\u00e1tis et pacis prop\u00edtius dona conc\u00e9de: qu\u00e6 sub obl\u00e1tis mun\u00e9ribus m\u00fdstice design\u00e1ntur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Nativitate Domini*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Quia per incarn\u00e1ti Verbi myst\u00e9rium nova mentis nostr\u00e6 \u00f3culis lux tu\u00e6 clarit\u00e1tis inf\u00falsit: ut, dum visib\u00edliter Deum cogn\u00f3scimus, per hunc in invisib\u00edlium amorem rapi\u00e1mur. Et ideo cum Angelis et Arch\u00e1ngelis, cum Thronis et Dominati\u00f3nibus cumque omni mil\u00edtia coel\u00e9stis ex\u00e9rcitus hymnum gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6 c\u00e1nimus, sine fine dic\u00e9ntes.", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 12:6*\nCant\u00e1bo D\u00f3mino, qui bona tr\u00edbuit mihi: et psallam n\u00f3mini D\u00f3mini alt\u00edssimi.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sumptis mun\u00e9ribus sacris, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine: ut cum frequentati\u00f3ne myst\u00e9rii, crescat nostr\u00e6 sal\u00fatis eff\u00e9ctus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Octava Ssmi Corporis Christi.*\nFac nos, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, divinit\u00e1tis tu\u00e6 sempit\u00e9rna fruiti\u00f3ne repl\u00e9ri: quam preti\u00f3si C\u00f3rporis et S\u00e1nguinis tui tempor\u00e1lis perc\u00e9ptio pr\u00e6fig\u00farat:\nQui vivis.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 17:19-20*\nPan sta\u0142 si\u0119 moj\u0105 obron\u0105; wywi\u00f3d\u0142 mnie na pole rozleg\u0142e: zbawi\u0142 mnie bo mnie mi\u0142uje.\n*Ps 17:2-3*\nMi\u0142uj\u0119 Ci\u0119, Panie, mocy moja; Pan opok\u0105 moj\u0105 i ucieczk\u0105, On moim wybawicielem.\nChwa\u0142a Ojcu.\nPan sta\u0142 si\u0119 moj\u0105 obron\u0105; wywi\u00f3d\u0142 mnie na pole rozleg\u0142e: zbawi\u0142 mnie bo mnie mi\u0142uje.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Racz nas obdarzy\u0107 Panie ustawiczn\u0105 boja\u017ani\u0105 i mi\u0142o\u015bci\u0105 \u015bwi\u0119tego imienia Twojego, albowiem nigdy opieki Swej nie odmawiasz, tym, kt\u00f3rych utwierdzasz w Swojej mi\u0142o\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Jana Aposto\u0142a.\n*1 J 3:13-18*\nNajmilsi: Nie dziwcie si\u0119, je\u015bli \u015bwiat was nienawidzi. My wiemy, \u017ce\u015bmy przeszli ze \u015bmierci do \u017cycia, bo mi\u0142ujemy braci. Kto nie mi\u0142uje, trwa w \u015bmierci. Ka\u017cdy, kto nie mi\u0142uje brata swego, morderc\u0105 jest. A wiecie, \u017ce \u017caden morderca nie ma w sobie \u017cycia wiecznego. Przez to poznali\u015bmy mi\u0142o\u015b\u0107 Boga, \u017ce odda\u0142 za nas \u017cycie swoje; i my winni\u015bmy odda\u0107 \u017cycie za braci. Kto by mia\u0142 maj\u0119tno\u015b\u0107 tego \u015bwiata, a widzia\u0142by brata swego w potrzebie i zamkn\u0105\u0142 przed nim serce swoje \u2015 jak\u017ce mo\u017ce w nim przebywa\u0107 mi\u0142o\u015b\u0107 Bo\u017ca? Synaczkowie moi! Nie mi\u0142ujmy s\u0142owem ani j\u0119zykiem, ale czynem i prawd\u0105.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 119:1-2*\nDo Pana wo\u0142a\u0142em, gdym by\u0142 w utrapieniu, a On mnie wys\u0142ucha\u0142.\nV. Wybaw mnie Panie od ust k\u0142amliwych, i od podst\u0119pnego j\u0119zyka. Alleluja, alleluja.\n*Ps 7:2*\nPanie, Bo\u017ce m\u00f3j, w Tobie pok\u0142adam nadziej\u0119: wybaw mnie od wszystkich wrog\u00f3w moich i ratuj mnie. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Zbawiciela chwal, Syjonie,\nW hymn\u00f3w i kantyk\u00f3w tonie,\nWodza i pasterza.\n\nZ ca\u0142ej duszy chwal Go \u015bmia\u0142o,\nGdy\u017c przewy\u017csza wszystko chwa\u0142\u0105\nI co pie\u015b\u0144 zamierza.\n\nPrzedmiot chwa\u0142y dzi\u015b przedziwny,\nChleb \u017cyj\u0105cy i po\u017cywny\nB\u0119dzie opiewany,\n\nCo przy \u015bwi\u0119tej uczty stole\nBy\u0142 w dwunastu uczni\u00f3w kole\nNajprawdziwiej dany.\n\nNiech pie\u015b\u0144 jasna i dono\u015bna,\nPe\u0142na wdzi\u0119ku i radosna\nCieszy nas pospo\u0142u,\n\nGdy\u017c obchodzim dzie\u0144 \u015bwi\u0105teczny,\nBy w pami\u0119ci wa\u017cy\u0107 wieczny\nPrawz\u00f3r tego sto\u0142u.\n\nUczt\u0105 t\u0105 Kr\u00f3l nowy dawa\nNowej Paschy nowe prawa\nI dawna usta\u0142a.\n\nPrzed nowo\u015bci\u0105 przesz\u0142o\u015b\u0107 znika,\nCie\u0144 od prawdy precz umyka,\n\u015awiat\u0142o\u015b\u0107 noc wygna\u0142a.\n\nCo Pan czyni\u0142 przy wieczerzy,\nRzek\u0142, \u017ce czyni\u0107 nam nale\u017cy\nDla Jego wspomnienia.\n\nPouczani t\u0105 godzin\u0105,\nPrzemieniamy chleb i wino\nW ofiar\u0119 zbawienia.\n\nJest pewno\u015bci naszej ska\u0142a,\n\u017be si\u0119 chleb przemienia w Cia\u0142o,\nWino Krwi\u0105 si\u0119 staje,\n\nChocia\u017c my\u015bl i wzrok nie pojmie,\nWiara naszych dusz r\u0119kojmi\u0105,\nWbrew jawie nam daje.\n\nPod r\u00f3\u017cnymi postaciami,\nZewn\u0119trznymi pozorami,\nSkryty cud ogromny.\n\nCia\u0142o straw\u0105, Krew napojem,\nLecz Pan ca\u0142y z b\u00f3stwem swoim,\nW obu jest przytomny.\n\nPrzez bior\u0105cych nie kruszony,\nNie \u0142amany, nie dzielony,\nCa\u0142y w nich si\u0119 mie\u015bci.\n\nBierze jeden, tysi\u0105c bierze,\nTen i \u00f3w w jednakiej mierze,\nNic nie ginie z tre\u015bci.\n\nBior\u0105 dobrzy i grzeszniki,\nLecz nier\u00f3wne s\u0105 wyniki,\n\u017bycie lub zag\u0142ada.\n\nDla z\u0142ych \u015bmier\u0107, dla dobrych \u017cycie;\nCho\u0107 jednakie jest spo\u017cycie,\nJak r\u00f3\u017cny los pada.\n\nHostii \u015bwi\u0119tej okruszyna\nNiech ci wiernie przypomina,\n\u017be to samo odrobina,\nCo ca\u0142o\u015b\u0107 ukrywa.\n\nNic nie dzieli si\u0119 w przedmiocie,\nTylko znak si\u0119 kruszy w krocie,\nLecz nie w stanie i istocie\nPana nie ubywa.\n\nOto boski chleb anio\u0142\u00f3w,\nDla pielgrzym\u00f3w w\u015br\u00f3d pado\u0142\u00f3w,\nDla synowskich jeno sto\u0142\u00f3w;\nPsom nie rzuca\u0107 chleba.\n\nStare mie\u015bci go przymierze:\nIzaak dany w ofierze,\nJagni\u0119 \u2013 na paschy wieczerz\u0119,\nManna \u2013 ojcom z nieba.\n\nO pasterzu, chlebie \u017cywy,\nJezu, b\u0105d\u017a nam lito\u015bciwy,\nNakarm nas i nie gub m\u015bciwy,\nDaj nam ujrze\u0107 b\u0142ogie dziwy\nW \u017cyj\u0105cych krainie.\n\nZnawco naszych dusz tajnik\u00f3w,\nCo nas \u017cywisz, \u015bmiertelnik\u00f3w,\nUczy\u0144 nas wsp\u00f3\u0142biesiadnik\u00f3w,\nWsp\u00f3\u0142dziedzic\u00f3w i wsp\u00f3lnik\u00f3w\nW wybranych rodzinie.\nAmen. Alleluja.", 
      "id": "Sequentia", 
      "label": "Sekwencja"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 14:16-24*\nOnego czasu: Powiedzia\u0142 Jezus faryzeuszom t\u0119 przypowie\u015b\u0107: \u00abCz\u0142owiek pewien zgotowa\u0142 wieczerz\u0119 wielk\u0105 i wezwa\u0142 wielu. I pos\u0142a\u0142 s\u0142ug\u0119 swego w godzin\u0119 wieczerzy, aby powiedzia\u0142 zaproszonym, \u017ceby przyszli, bo ju\u017c wszystko gotowe. I pocz\u0119li si\u0119 wszyscy spo\u0142em wymawia\u0107. Pierwszy rzek\u0142 mu: Kupi\u0142em wie\u015b i koniecznie musz\u0119 p\u00f3j\u015b\u0107, a obejrze\u0107 j\u0105; prosz\u0119 ci\u0119, miej mnie za wym\u00f3wionego. A drugi rzek\u0142: Kupi\u0142em pi\u0119\u0107 par wo\u0142\u00f3w i id\u0119 ich pr\u00f3bowa\u0107; prosz\u0119 ci\u0119, miej mnie za wym\u00f3wionego. A inny powiedzia\u0142: \u017bon\u0119 poj\u0105\u0142em, a przeto nie mog\u0119 przyj\u015b\u0107.\nI wr\u00f3ciwszy \u00f3w s\u0142uga oznajmi\u0142 to panu swemu. Wtedy rozgniewany gospodarz rzek\u0142 do s\u0142ugi swego: Wynijd\u017a rych\u0142o na ulice i na drogi miejskie, a ubogich i u\u0142omnych, i chromych, i \u015blepych wprowad\u017a tu.\nI rzek\u0142 s\u0142uga: Panie, sta\u0142o si\u0119, jak rozkaza\u0142e\u015b, a jeszcze jest miejsce. I rzek\u0142 Pan do s\u0142ugi: Wynijd\u017a na drogi i op\u0142otki, a przymuszaj do wej\u015bcia, aby dom m\u00f3j by\u0142 zape\u0142niony. A powiadam wam, \u017ce \u017caden z owych m\u0119\u017c\u00f3w, kt\u00f3rzy byli zaproszeni, nie zakosztuje wieczerzy mojej\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 6:5*\nPowr\u00f3\u0107, o Panie, wyrwij dusz\u0119 moj\u0105, przez mi\u0142osierdzie Twoje mnie wybaw.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Panie, ofiara, kt\u00f3r\u0105 mamy z\u0142o\u017cy\u0107 Twojemu imieniu, niech nas oczyszcza, i z dnia na dzie\u0144 doskonali w prowadzeniu \u017cycia godnego nieba.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Bo\u017cym Narodzeniu*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nAlbowiem przez tajemnic\u0119 wcielonego S\u0142owa zaja\u015bnia\u0142 oczom naszej duszy nowy blask Twojej \u015bwiat\u0142o\u015bci, aby\u015bmy poznaj\u0105c Boga w widzialnej postaci, zostali przeze\u0144 porwani do umi\u0142owania rzeczy niewidzialnych.\nPrzeto z Anio\u0142ami i Archanio\u0142ami, z Tronami i Pa\u0144stwami oraz ze wszystkimi hufcami wojska niebieskiego \u015bpiewamy hymn ku Twej chwale, wo\u0142aj\u0105c bez ko\u0144ca:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 12:6*\nB\u0119d\u0119 \u015bpiewa\u0142 Panu, kt\u00f3ry darzy mnie dobrem, zanuc\u0119 psalm imieniu Najwy\u017cszego Pana.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Przyj\u0105wszy Twoje \u015bwi\u0119te dary, prosimy Ci\u0119, Panie, aby poprzez cz\u0119ste uczestnictwo w tym Sakramencie, wzrasta\u0142 w nas jego zbawienny owoc.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
