[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "3 klasy", 
        "Szaty fioletowe", 
        "Wspomnienie", 
        "Szaty czerwone"
      ], 
      "date": "2018-08-09", 
      "description": "Ju\u017c w IV wieku poprzedzano uroczysto\u015b\u0107 \u015bw. Wawrzy\u0144ca ca\u0142onocnym czuwaniem, kt\u00f3re ko\u0144czy\u0142o si\u0119 Msz\u0105 o \u015bwicie. Msza wigilijna podkre\u015bla hojno\u015b\u0107 \u015bw. Wawrzy\u0144ca dla ubogich.\n\n\u015aw. Romana, M\u0119czennika\n\u015aw. Roman, \u017co\u0142nierz rzymski i m\u0119czennik, zosta\u0142 pochowany obok \u015bw. Wawrzy\u0144ca. Gr\u00f3b jego by\u0142 cz\u0119sto nawiedzany przez pielgrzym\u00f3w.\n", 
      "tempora": "Czwartek po 11 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "Wigilia \u015bw. Wawrzy\u0144ca, M\u0119czennika"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 111:9*\nDisp\u00e9rsit, dedit paup\u00e9ribus: just\u00edtia ejus manet in saeculum saeculi: cornu ejus exalt\u00e1bitur in gl\u00f3ria.\n*Ps 111:1.*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nGl\u00f3ria Patri.\nDisp\u00e9rsit, dedit paup\u00e9ribus: just\u00edtia ejus manet in saeculum saeculi: cornu ejus exalt\u00e1bitur in gl\u00f3ria. Non dicitur Gl\u00f3ria in exc\u00e9lsis.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Ad\u00e9sto, D\u00f3mine, supplicati\u00f3nibus nostris: et intercessi\u00f3ne be\u00e1ti Laur\u00e9ntii M\u00e1rtyris tui, cujus praev\u00e9nimus festivit\u00e1tem; perp\u00e9tuam nobis miseric\u00f3rdiam ben\u00edgnus imp\u00e9nde.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "*Pro S. Romano Martyre*\nPr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, interced\u00e9nte be\u00e1to Rom\u00e1no M\u00e1rtyre tuo, et a cunctis adversit\u00e1tibus liber\u00e9mur in c\u00f3rpore, et a pravis cogitati\u00f3nibus mund\u00e9mur in mente.\nPer Dominum.", 
        "id": "Commemoratio Oratio", 
        "label": "Commemoratio Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Eccli 51:1-8; 51:12*\nConfit\u00e9bor tibi, D\u00f3mine, Rex, et collaud\u00e1bo te Deum, Salvat\u00f3rem meum. Confit\u00e9bor n\u00f3mini tuo: qu\u00f3niam adj\u00fator et prot\u00e9ctor factus es mihi, et liber\u00e1sti corpus meum a perditi\u00f3ne, a l\u00e1queo lingu\u00e6 in\u00edqu\u00e6 et a l\u00e1biis oper\u00e1ntium mend\u00e1cium, et in consp\u00e9ctu ast\u00e1ntium factus es mihi adj\u00fator. Et liber\u00e1sti me sec\u00fandum multit\u00fadinem miseric\u00f3rdi\u00e6 n\u00f3minis tui a rugi\u00e9ntibus, pr\u00e6par\u00e1tis ad escam, de m\u00e1nibus qu\u00e6r\u00e9ntium \u00e1nimam meam, et de portis tribulati\u00f3num, qu\u00e6 circumded\u00e9runt me: a press\u00fara flamm\u00e6, qu\u00e6 circ\u00famdedit me, et in m\u00e9dio ignis non sum \u00e6stu\u00e1tus: de altit\u00fadine ventris \u00ednferi, et a lingua coinquin\u00e1ta, et a verbo mend\u00e1cii, a rege in\u00edquo, et a lingua inj\u00fasta: laud\u00e1bit usque ad mortem \u00e1nima mea D\u00f3minum: qu\u00f3niam \u00e9ruis sustin\u00e9ntes te, et l\u00edberas eos de m\u00e1nibus g\u00e9ntium, D\u00f3mine, Deus noster.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 111:9; 111:2*\nDispersit, dedit paup\u00e9ribus: just\u00edtia ejus manet in saeculum saeculi.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 111:1-2.*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\n*Ps 20:3-4*\nDesid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei: et volunt\u00e1te labi\u00f3rum ejus non fraud\u00e1sti eum.\nV. Qu\u00f3niam pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulc\u00e9dinis.\nV. Posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 16:24-27*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Si quis vult post me ven\u00edre, \u00e1bneget semet\u00edpsum, et tollat crucem suam, et sequ\u00e1tur me. Qui enim vol\u00faerit \u00e1nimam suam salvam f\u00e1cere, perdet eam: qui autem perd\u00edderit \u00e1nimam suam propter me, inv\u00e9niet eam. Quid enim prodest h\u00f3mini, si mundum univ\u00e9rsum lucr\u00e9tur, \u00e1nim\u00e6 vero su\u00e6 detrim\u00e9ntum pati\u00e1tur? Aut quam dabit homo commutati\u00f3nem pro \u00e1nima sua? F\u00edlius enim h\u00f3minis vent\u00farus est in gl\u00f3ria Patris sui cum Angelis suis: et tunc reddet unicu\u00edque sec\u00fandum \u00f3pera ejus.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Job 16:20*\nOr\u00e1tio mea munda est: et \u00eddeo peto, ut detur locus voci me\u00e6 in coelo: quia ibi est judex meus, et c\u00f3nscius meus in exc\u00e9lsis: asc\u00e9ndat ad D\u00f3minum deprec\u00e1tio mea.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "H\u00f3stias, D\u00f3mine, quas tibi off\u00e9rimus, prop\u00edtius s\u00fascipe: et, interced\u00e9nte be\u00e1to Laur\u00e9ntio M\u00e1rtyre tuo, v\u00edncula peccat\u00f3rum nostrorum abs\u00f3lve.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Pro S. Romano Martyre*\nMun\u00e9ribus nostris, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, precib\u00fasque susc\u00e9ptis: et coel\u00e9stibus nos munda mysteriis, et clem\u00e9nter ex\u00e1udi.\nPer Dominum.", 
        "id": "Commemoratio Secreta", 
        "label": "Commemoratio Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Matt 16:24*\nQui vult ven\u00edre post me, \u00e1bneget semet\u00edpsum, et tollat crucem suam, et sequ\u00e1tur me.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Da, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Deus noster: ut, sicut be\u00e1ti Laur\u00e9ntii M\u00e1rtyris tui commemorati\u00f3ne, tempor\u00e1li gratul\u00e1mur off\u00edcio; ita perp\u00e9tuo l\u00e6t\u00e9mur asp\u00e9ctu.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }, 
      {
        "body": "*Pro S. Romano Martyre*\nQu\u01fdsumus, omn\u00edpotensDeus: ut, qui coelestia alim\u00e9nta perc\u00e9pimus, interced\u00e9nte be\u00e1to Rom\u00e1no M\u00e1rtyre tuo, per h\u00e6c contra \u00f3mnia adv\u00e9rsa muni\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
        "id": "Commemoratio Postcommunio", 
        "label": "Commemoratio Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 111:9*\nRozdziela, daje ubogim: hojno\u015b\u0107 jego b\u0119dzie trwa\u0142a zawsze, Pot\u0119ga jego wzmo\u017ce si\u0119 z chwa\u0142\u0105.\n*Ps 111:1*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w jego nakazach.\nChwa\u0142a Ojcu.\nRozdziela, daje ubogim: hojno\u015b\u0107 jego b\u0119dzie trwa\u0142a zawsze, Pot\u0119ga jego wzmo\u017ce si\u0119 z chwa\u0142\u0105.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Us\u0142ysz, Panie, b\u0142agania nasze i za przyczyn\u0105 \u015bw. Wawrzy\u0144ca, Twego M\u0119czennika, kt\u00f3rego uroczysto\u015b\u0107 uprzedzamy, okazuj nam zawsze \u0142askawe mi\u0142osierdzie Swoje.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "*Wspomnienie \u015bw. Romana, M\u0119czennika*\nProsimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, za przyczyn\u0105 \u015bwi\u0119tego Romana, Twego M\u0119czennika, uwolnij nasze cia\u0142a od wszelkich niebezpiecze\u0144stw, a dusze oczy\u015b\u0107 od z\u0142ych my\u015bli.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Commemoratio Oratio", 
        "label": "Commemoratio Oratio"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Syracydesa.\n*Syr 51:1-8; 51:12*\nWyznawa\u0107 Ci b\u0119d\u0119, Panie i Kr\u00f3lu, i wychwala\u0107 Ci\u0119 b\u0119d\u0119, Boga, Zbawc\u0119 mego. Wyznawa\u0107 b\u0119d\u0119 imieniu Twemu: bo\u015b sta\u0142 si\u0119 dla mnie wspomo\u017cycielem i obro\u0144c\u0105 i wybawi\u0142e\u015b cia\u0142o me od zguby, od sid\u0142a j\u0119zyka nieprawego i od ust trudni\u0105cych si\u0119 k\u0142amstwem, a sta\u0142e\u015b mi si\u0119 wobec otaczaj\u0105cych mnie wspomo\u017cycielem. I wed\u0142ug wielkego mi\u0142osierdzia Twego imienia uwolni\u0142e\u015b mnie od tych, co ryczeli gotowi na \u017cer, od r\u0105k czyhaj\u0105cych na \u017cycie moje i od bram udr\u0119czenia, kt\u00f3re mnie otoczy\u0142y, od uduszenia w p\u0142omieniu, kt\u00f3ry mnie ogarn\u0105\u0142, a w po\u015brodku ognia nie sp\u0142on\u0119\u0142am. (Wybawi\u0142e\u015b mi\u0119) od g\u0142\u0119bokiej przepa\u015bci piek\u0142a i od splamionego j\u0119zyka, i od s\u0142owa k\u0142amliwego, i od kr\u00f3la niegodziwego, i od niesprawiedliwego j\u0119zyka. Dusza moja do \u015bmierci wielbi\u0107 b\u0119dzie Pana, bo wybawiasz tych, kt\u00f3rzy Tobie ufaj\u0105, i wyzwalasz ich z r\u0105k poga\u0144skich, Panie Bo\u017ce nasz.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 111:9; 111:2*\nRozdziela, daje ubogim: hojno\u015b\u0107 jego b\u0119dzie trwa\u0142a zawsze.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 111:1-2*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\n*Ps 20:3-4*\nSpe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca, pro\u015bbie ust jego nie odm\u00f3wi\u0142e\u015b.\nV. Uprzedzi\u0142e\u015b go hojnym b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwem.\nV. W\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119, z drogich kamieni.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 16:24-27*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abJe\u015bli kto chce za mn\u0105 i\u015b\u0107, niech si\u0119 zaprze samego siebie i we\u017amie krzy\u017c sw\u00f3j, i na\u015bladuje mnie. Albowiem kto by chcia\u0142 \u017cycie swe zachowa\u0107, straci je. A kto by straci\u0142 \u017cycie swe dla mnie, znajdzie je. Bo co za po\u017cytek cz\u0142owiekowi, cho\u0107by ca\u0142y \u015bwiat pozyska\u0142, a na duszy swojej poni\u00f3s\u0142 szkod\u0119? Albo co da cz\u0142owiek w zamian za dusz\u0119 swoj\u0105? Albowiem Syn Cz\u0142owieczy przyjdzie w chwale Ojca swego z Anio\u0142ami swymi i wtedy odda ka\u017cdemu wed\u0142ug uczynk\u00f3w jego\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Job 16:20*\nModlitwa moja jest czysta, przeto b\u0142agam, by dano miejsce wo\u0142aniu memu w niebie; bo tam jest s\u0119dzia m\u00f3j i \u015bwiadek m\u00f3j na wysoko\u015bciach; niechaj wst\u0105pi do Pana pro\u015bba moja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Panie, wejrzyj \u0142askawie na ofiary, kt\u00f3re Ci sk\u0142adamy, i za wstawiennictwem \u015bw. Wawrzy\u0144ca, Twego M\u0119czennika, wyzw\u00f3l nas z wi\u0119z\u00f3w naszych grzech\u00f3w.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Wspomnienie \u015bw. Romana, M\u0119czennika*\nPrzyjmij, prosimy Ci\u0119, Panie, nasze dary i modlitwy, oczy\u015b\u0107 nas przez niebieskie tajemnice i  \u0142askawie wys\u0142uchaj.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Commemoratio Secreta", 
        "label": "Commemoratio Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Mt 16:24*\nJe\u015bli kto chce za mn\u0105 i\u015b\u0107, niech si\u0119 zaprze samego siebie i we\u017amie krzy\u017c sw\u00f3j, i na\u015bladuje mi\u0119.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Daj, prosimy Ci\u0119, Panie Bo\u017ce nasz, aby\u015bmy si\u0119 tak cieszyli widokiem \u015bw. Wawrzy\u0144ca, Twego M\u0119czennika, w wieczno\u015bci, jak z rado\u015bci\u0105 czcimy jego pami\u0119\u0107 obchodem doczesnym.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }, 
      {
        "body": "*Wspomnienie \u015bw. Romana, M\u0119czennika*\nProsimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby pokarm niebieski, kt\u00f3ry\u015bmy przyj\u0119li, chroni\u0142 nas od wszelkich przeciwno\u015bci za wstawiennictwem \u015bw. Romana, Twego M\u0119czennika.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Commemoratio Postcommunio", 
        "label": "Commemoratio Postcommunio"
      }
    ]
  }
]
