{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u Czterech \u015awi\u0119tych Ukoronowanych", 
      "3 klasy", 
      "Szaty fioletowe"
    ], 
    "date": "2018-03-12", 
    "description": "W III wieku post trwa\u0142 trzy tygodnie i rozpoczyna\u0142 si\u0119 z dzisiejszym dniem. Uderza nas zmiana w nastroju liturgii tych tygodni oraz wyra\u017aniej wyst\u0119puje my\u015bl o M\u0119ce Pa\u0144skiej. Ewangelie, wyj\u0119te ze \u015bw. Jana (z wyj\u0105tkiem Mszy czwartkowych), ukazuj\u0105 wzmagaj\u0105c\u0105 si\u0119 walk\u0119 przewodnik\u00f3w narodu \u017cydowskiego z Chrystusem i Jego nauk\u0105.\nLekcja dzisiejszej Mszy \u015bw. opowiada s\u0142awny s\u0105d Salomona. Dziecko, kt\u00f3re Salomon odbiera rzekomej matce i zwraca prawdziwej, jest obrazem duszy ludzkiej, kt\u00f3r\u0105 Chrystus odbiera Synagodze, zoboj\u0119tnia\u0142ej na \u017cycie religijne, i oddaje Ko\u015bcio\u0142owi. Ewangelia zawiera zapowied\u017a m\u0119ki i zmartwychwstania Zbawiciela.\n", 
    "tempora": null, 
    "title": "Poniedzia\u0142ek po 4 Niedzieli Wielkiego Postu"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 53:3-4*\nDeus, in n\u00f3mine tuo salvum me fac, et in virt\u00fate tua l\u00edbera me: Deus, ex\u00e1udi orati\u00f3nem meam: \u00e1uribus p\u00e9rcipe verba oris mei.\n*Ps 53:5*\nQu\u00f3niam ali\u00e9ni insurrex\u00e9runt in me: et fortes Qu\u00e6si\u00e9runt \u00e1nimam meam.\nGl\u00f3ria Patri.\nDeus, in n\u00f3mine tuo salvum me fac, et in virt\u00fate tua l\u00edbera me: Deus, ex\u00e1udi orati\u00f3nem meam: \u00e1uribus p\u00e9rcipe verba oris mei.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, observati\u00f3nes sacras \u00e1nnua devoti\u00f3ne recol\u00e9ntes, et c\u00f3rpore tibi place\u00e1mus et mente.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Regum.\n*3 Reg 3:16-28.*\nIn di\u00e9bus illis: Ven\u00e9runt du\u00e6 mul\u00ederes meretr\u00edces ad regem Salom\u00f3nem, steter\u00fantque coram eo, quarum una ait: Obsecro, mi d\u00f3mine: ego et m\u00falier h\u00e6c habitab\u00e1mus in domo una, et p\u00e9peri apud eam in cub\u00edculo. T\u00e9rtia autem die postquam ego p\u00e9peri, p\u00e9perit et h\u00e6c: et er\u00e1mus simul, null\u00fasque \u00e1lius nob\u00edscum in domo, exc\u00e9ptis nobis du\u00e1bus. M\u00f3rtuus est autem f\u00edlius mul\u00ederis hujus nocte: d\u00f3rmiens quippe oppr\u00e9ssit eum. Et cons\u00fargens intemp\u00e9st\u00e6 noctis sil\u00e9ntio, tulit f\u00edlium meum de l\u00e1tere meo anc\u00edll\u00e6 tu\u00e6 dormi\u00e9ntis, et colloc\u00e1vit in sinu suo: suum autem f\u00edlium, qui erat m\u00f3rtuus, p\u00f3suit in sinu meo. Cumque surrex\u00edssem mane, ut darem lac f\u00edlio meo, app\u00e1ruit m\u00f3rtuus: quem dilig\u00e9ntius \u00edntuens clara luce, depreh\u00e9ndi non esse meum, quem gen\u00faeram. Respond\u00edtque \u00e1ltera m\u00falier Non est ita, ut dicis, sed f\u00edlius tuus m\u00f3rtuus est, meus autem vivit. E contr\u00e1rio illa dic\u00e9bat: Mentiris: f\u00edlius quippe meus vivit, et f\u00edlius tuus m\u00f3rtuus est. Atque in hunc modum contend\u00e9bant coram rege. Tunc rex ait: Haec dicit F\u00edlius meus vivit, et f\u00edlius tuus m\u00f3rtuus est. Et ista resp\u00f3ndit: Non, sed f\u00edlius tuus m\u00f3rtuus est, meus autem vivit. Dixit ergo rex: Aff\u00e9rt mihi gl\u00e1dium. Cumque attul\u00edssent gl\u00e1dium coram rege: Div\u00eddite, inquit, inf\u00e1ntem vivum in duas partes, et dat dim\u00eddiam partem uni, et dim\u00eddiam partem alteri. Dixit autem m\u00falier, cujus f\u00edlius erat vivus, ad regem - comm\u00f3ta sunt quippe v\u00edscera ejus super f\u00edlio suo: - Obsecro, d\u00f3mine, date illi inf\u00e1ntem virum, et nol\u00edte interf\u00edcere dum. E contr\u00e1rio illa dicebat: Nec mihi nec tibi sit, sed dirid\u00e1tur. Resp\u00f3ndit rex et ait: Date huic inf\u00e1ntem vivum, et non occid\u00e1tur: h\u00e6c est enim mater ejus. Aud\u00edvit itaque omnis Israel jud\u00edcium, quod judic\u00e1sset rex, et timu\u00e9runt regem, vid\u00e9ntes sapi\u00e9ntiam Dei esse in eo ad faci\u00e9ndum jud\u00edcium.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 30:3*\nEsto mihi in Deum protect\u00f3rem et in locum ref\u00fagii, ut salvum me f\u00e1cias,\n*Ps 70:1.*\nV. Deus, in te sper\u00e1vi: D\u00f3mine, non conf\u00fandar in \u00e6t\u00e9rnum.\n\n*Tractus Ps 102:10.*\nD\u00f3mine, non sec\u00fandum pecc\u00e1ta nostra, qu\u00e6 f\u00e9cimus nos: neque sec\u00fandum iniquit\u00e1tes nostras retr\u00edbuas nobis.\n*Ps 78:8-9*\nV. D\u00f3mine, ne mem\u00edneris iniquit\u00e1tum nostr\u00e1rum antiqu\u00e1rum: cito ant\u00edcipent nos miseric\u00f3rdi\u00e6 tu\u00e6, quia p\u00e1uperes facti sumus nimis. (Hic genuflectitur)\nV. Adjuva nos, Deus, salut\u00e1ris noster: et propter gl\u00f3riam n\u00f3minis tui, D\u00f3mine, l\u00edbera nos: et prop\u00edtius esto pecc\u00e1tis nostris, propter nomen tuum.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joann 2:13-25*\nIn illo t\u00e9mpore: Prope erat Pascha Jud\u00e6\u00f3rum, et asc\u00e9ndit Jesus Jeros\u00f3lymam: et inv\u00e9nit in templo vend\u00e9ntes boves et oves et col\u00fambas, et nummul\u00e1rios sed\u00e9ntes. Et cum fec\u00edsset quasi flag\u00e9llum de fun\u00edculis, omnes ej\u00e9cit de templo, oves quoque et boves, et nummulari\u00f3rum eff\u00fadit \u00e6s et mensas subv\u00e9rtit. Et his, qui col\u00fambas vend\u00e9bant, dixit: Auf\u00e9rte ista hinc, et nol\u00edte f\u00e1cere domum Patris mei domum negotiationis. Record\u00e1ti sunt vero discipuli ejus, quia scriptum est: Zelus domus tu\u00e6 com\u00e9dit me. Respond\u00e9runt ergo Judaei, et dix\u00e9runt ei: Quod signum ost\u00e9ndis nobis, quia h\u00e6c facis? Resp\u00f3ndit Jesus et dixit eis: S\u00f3lvite templum hoc, et in tribus di\u00e9bus excit\u00e1bo illud. Dix\u00e9runt ergo Judaei: Quadrag\u00ednta et sex annis \u00e6dific\u00e1tum est templum hoc, et tu in tribus di\u00e9bus excit\u00e1bis illud? Ille autem dic\u00e9bat de templo c\u00f3rporis sui. Cum ergo resurrex\u00edsset a m\u00f3rtuis, record\u00e1ti sunt disc\u00edpuli ejus, quia hoc dic\u00e9bat, et credid\u00e9runt Script\u00farae, et serm\u00f3ni, quem dixit Jesus. Cum autem esset Jeros\u00f3lymis in Pascha in die festo, multi credid\u00e9runt in n\u00f3mine ejus, vid\u00e9ntes signa ejus, qu\u00e6 faci\u00e9bat. Ipse autem Jesus non cred\u00e9bat semet\u00edpsum eis, eo quod ipse nosset omnes, et quia opus ei non erat, ut quis testim\u00f3nium perhib\u00e9ret de h\u00f3mine: ipse enim sci\u00e9bat, quid esset in h\u00f3mine.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 99:1-2*\nJubil\u00e1te Deo, omnis terra, serv\u00edte D\u00f3mino in l\u00e6t\u00edtia: intr\u00e1te in consp\u00e9ctu ejus in exsultati\u00f3ne: quia D\u00f3minus ipse est Deus.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Obl\u00e1tum tibi, D\u00f3mine, sacrif\u00edcium viv\u00edficet nos semper et m\u00faniat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 18:13, 14*\nAb occ\u00faltis meis munda me, D\u00f3mine: et ab ali\u00e9nis parce servo tuo.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sumptis, D\u00f3mine, salut\u00e1ribus sacram\u00e9ntis: ad redempti\u00f3nis \u00e6t\u00e9rn\u00e6, qu\u01fdsumus, profici\u00e1mus augm\u00e9ntum.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 53:3-4*\nBo\u017ce, zbaw mnie w imi\u0119 Swoje, i moc\u0105 Swoj\u0105 bro\u0144 mej sprawy. Bo\u017ce, s\u0142uchaj modlitwy mojej, sk\u0142o\u0144 ucho na s\u0142owa ust moich.\n*Ps 53:5*\nPowstali bowiem przeciwko mnie dumni: Ludzie okrutni godz\u0105 na me \u017cycie.\nChwa\u0142a Ojcu.\nBo\u017ce, zbaw mnie w imi\u0119 Swoje, i moc\u0105 Swoj\u0105 bro\u0144 mej sprawy. Bo\u017ce, s\u0142uchaj modlitwy mojej, sk\u0142o\u0144 ucho na s\u0142owa ust moich.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, spraw, prosimy Ci\u0119, aby\u015bmy wiernie obchodz\u0105c doroczny post, podobali si\u0119 Tobie dusz\u0105 i cia\u0142em.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Kr\u00f3lewskiej.\n*3 Krl 3:16-28.*\nW one dni: przysz\u0142y dwie niewiasty wszetecznice do kr\u00f3la i stan\u0119\u0142y przed nim. Jedna z nich rzek\u0142a: \u00abProsz\u0119, m\u00f3j panie, ja i ta niewiasta mieszka\u0142y\u015bmy w jednym domu, i porodzi\u0142am u niej w komorze. A trzeciego dnia potem, gdym porodzi\u0142a, porodzi\u0142a te\u017c i ona; i by\u0142y\u015bmy razem, a nikogo innego nie by\u0142o z nami w domu opr\u00f3cz nas obu. I umar\u0142 syn tej niewiasty w nocy, bo go \u015bpi\u0105c przygniot\u0142a. A wstawszy o p\u00f3\u0142nocy, wzi\u0119\u0142a syna mego od mojego boku, s\u0142u\u017cebnicy twojej \u015bpi\u0105cej, i po\u0142o\u017cy\u0142a go na \u0142onie swoim, a syna swego, kt\u00f3ry by\u0142 umar\u0142, po\u0142o\u017cy\u0142a na \u0142onie moim. A gdym wsta\u0142a rano, chc\u0105c da\u0107 mleka synowi memu, znalaz\u0142am umar\u0142ego; lecz przypatruj\u0105c mu si\u0119 pilniej w jasny dzie\u0144, pozna\u0142am, \u017ce nie by\u0142 m\u00f3j, kt\u00f3regom porodzi\u0142a\u00bb. I odpowiedzia\u0142a druga niewiasta: \u00abNie jest tak, jak powiadasz, ale tw\u00f3j syn umar\u0142, a m\u00f3j \u017cyje!\u00bb Przeciwnie za\u015b tamta m\u00f3wi\u0142a: \u00abNieprawd\u0119 m\u00f3wisz, bo m\u00f3j syn jest \u017cywy, a tw\u00f3j syn umar\u0142!\u00bb I tak si\u0119 spiera\u0142y przed kr\u00f3lem.\nWtedy kr\u00f3l rzek\u0142: \u00abTa m\u00f3wi: M\u00f3j syn \u017cywy, a tw\u00f3j syn umar\u0142, a tamta odpowiada: Nie, ale tw\u00f3j syn umar\u0142, a m\u00f3j \u017cywy\u00bb. I rzek\u0142 kr\u00f3l: \u00abPrzynie\u015bcie mi miecz!\u00bb A gdy przyniesiono miecz przed kr\u00f3la: \u00abRozdzielcie, rzecze, dzieci\u0119 \u017cywe na dwie cz\u0119\u015bci i dajcie po\u0142ow\u0119 jednej, a po\u0142ow\u0119 drugiej!\u00bb I rzek\u0142a niewiasta, kt\u00f3rej syn by\u0142 \u017cywy, do kr\u00f3la (bo si\u0119 poruszy\u0142y wn\u0119trzno\u015bci jej nad synem swoim): \u00abProsz\u0119, panie, dajcie jej dzieci\u0119 \u017cywe, a nie zabijajcie jego!\u00bb Przeciwnie owa m\u00f3wi\u0142a: \u00abNiech nie b\u0119dzie ani mnie, ani tobie, ale niech je rozdziel\u0105!\u00bb Odpowiedzia\u0142 kr\u00f3l i rzek\u0142: \u00abDajcie tej dzieci\u0119 \u017cywe, a nie zabijajcie go, bo ta jest matk\u0105 jego\u00bb.\nI us\u0142ysza\u0142 wszystek lud izraelski wyrok, kt\u00f3ry kr\u00f3l wyda\u0142, i ul\u0119kli si\u0119 kr\u00f3la, widz\u0105c, \u017ce m\u0105dro\u015b\u0107 Bo\u017ca by\u0142a w nim ku czynieniu sprawiedliwo\u015bci.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 30:3*\nB\u0105d\u017a mi, Bo\u017ce, obro\u0144c\u0105, b\u0105d\u017a zamkiem warownym, aby\u015b mnie ocali\u0142.\n*Ps 70:1.*\nV. Bo\u017ce, do Ciebie si\u0119 uciekam: Panie, niech si\u0119 nie zawstydz\u0119 na wieki.\n*Ps 102:10*\nPanie, nie post\u0119puj z nami wed\u0142ug naszych grzech\u00f3w ani nie odp\u0142acaj nam wed\u0142ug win naszych.\n*Ps 78:8-9*\nNie pami\u0119taj, Panie, dawnych nieprawo\u015bci naszych. Niech rych\u0142o wyjdzie ku nam mi\u0142osierdzie Twoje, bo jeste\u015bmy bardzo nieszcz\u0119\u015bliwi. (Tu si\u0119 przykl\u0119ka)\nV. Wspom\u00f3\u017c nas, Bo\u017ce, nasz Zbawicielu, i dla chwa\u0142y imienia Twego wybaw nas, Panie, i odpu\u015b\u0107 nam grzechy dla imienia Twego.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 2:13-25*\nOnego czasu: Zbli\u017ca\u0142a si\u0119 Pascha \u017cydowska i Jezus przyszed\u0142 do Jerozolimy. I zasta\u0142 w \u015bwi\u0105tyni sprzedaj\u0105cych wo\u0142y, owce i go\u0142\u0119bie, i siedz\u0105cych tych, co zmieniali pieni\u0105dze. A uczyniwszy jakoby bicz z powroz\u00f3w wyp\u0119dzi\u0142 wszystkich ze \u015bwi\u0105tyni, owce te\u017c i wo\u0142y, pieni\u0105dze zmieniaj\u0105cych je rozsypa\u0142, a sto\u0142y powywraca\u0142. Do sprzedaj\u0105cych za\u015b go\u0142\u0119bie rzek\u0142: \u00abWynie\u015bcie to st\u0105d i nie czy\u0144cie domu Ojca mego domem targowiska\u00bb. I przypomnieli sobie uczniowie Jego, \u017ce jest napisane: \u00ab\u017barliwo\u015b\u0107 o dom tw\u00f3j po\u017cera mi\u0119\u00bb.\n\u017bydzi tedy, odzywaj\u0105c si\u0119, rzekli do Niego: \u00abJaki znak dasz nam na dow\u00f3d, \u017ce masz prawo to czyni\u0107?\u00bb A odpowiadaj\u0105c Jezus rzek\u0142 im: \u00abZburzcie t\u0119 \u015bwi\u0105tyni\u0119, a ja w trzy dni j\u0105 odbuduj\u0119\u00bb. Rzekli tedy \u017cydzi: \u00abCzterdzie\u015bci sze\u015b\u0107 lat budowano t\u0119 \u015bwi\u0105tyni\u0119, a ty w trzy dni chcesz j\u0105 odbudowa\u0107?\u00bb Ale On m\u00f3wi\u0142 o \u015bwi\u0105tyni cia\u0142a swego. I gdy powsta\u0142 z martwych, przypomnieli sobie uczniowie Jego, \u017ce o tym m\u00f3wi\u0142, i uwierzyli Pismu i s\u0142owom, kt\u00f3re wyrzek\u0142 Jezus.\nA gdy by\u0142 w Jerozolimie w dzie\u0144 \u015bwi\u0119ty Paschy, wielu uwierzy\u0142o w imi\u0119 Jego widz\u0105c cuda, kt\u00f3re czyni\u0142. Ale sam Jezus nie zwierza\u0142 si\u0119 przed nimi, dlatego \u017ce zna\u0142 wszystkich. I nie trzeba Mu by\u0142o niczyjego \u015bwiadectwa o cz\u0142owieku, sam bowiem wiedzia\u0142, co kryje si\u0119 w cz\u0142owieku.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 99:1-2*\nZ rado\u015bci\u0105 wykrzykujcie Bogu, wszystkie ziemie; s\u0142u\u017ccie Panu z weselem! W\u015br\u00f3d okrzyk\u00f3w rado\u015bci stawajcie przed Jego obliczem, albowiem tylko Pan jest Bogiem.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech ofiara przez nas z\u0142o\u017cona zawsze darzy nas \u017cyciem i umacnia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 18:13, 14*\nOczy\u015b\u0107 mnie, Panie, od b\u0142\u0119d\u00f3w, co przede mn\u0105 skryte. Tak\u017ce od pychy bro\u0144 s\u0142ug\u0119 Twego.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, aby przez przyj\u0119cie zbawiennego Sakramentu wzrasta\u0142a w nas \u0142aska wiecznego Odkupienia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
