{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e", 
      "Wspomnienie", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2018-08-30", 
    "description": "\u015aw. R\u00f3\u017ca urodzi\u0142a si\u0119 w Limie, stolicy Peru, w roku 1586. Od dzieci\u0144stwa p\u0142on\u0119\u0142a gor\u0105c\u0105 mi\u0142o\u015bci\u0105 ku Chrystusowi. Maj\u0105c dwadzie\u015bcia lat zosta\u0142a tercjark\u0105 dominika\u0144sk\u0105 i mimo sprzeciw\u00f3w rodziny wiod\u0142a \u017cycie modlitwy i pokuty. Zmar\u0142a 24 sierpnia 1617 roku. Jest to pierwsza kanonizowana \u015bwi\u0119ta Ameryki Po\u0142udniowej.\n\nMsza wsp\u00f3lna nr 26 Dilexisti, z wyj\u0105tkiem kolekty\n\n\u015a\u015b. Feliksa i Adaukta, M\u0119czennik\u00f3w\n\u015aw. Feliks, kap\u0142an rzymski, zgin\u0105\u0142 jako m\u0119czennik z pocz\u0105tkiem IV wieku. Razem z nim stracono chrze\u015bcijanina o nieznanym imieniu. W aktach m\u0119cze\u0144skich nazwano go \u00abDo\u0142\u0105czony\u00bb, po \u0142acinie \u00abAdauctus\u00bb i pogrzebano razem ze \u015bw. Feliksem.\n", 
    "tempora": "Czwartek po 14 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. R\u00f3\u017cy z Limy, Dziewicy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 44:8*\nDilex\u00edsti just\u00edtiam, et od\u00edsti iniquit\u00e1tem: propt\u00e9rea unxit te Deus, Deus tuus, \u00f3leo l\u00e6t\u00edti\u00e6 pr\u00e6 cons\u00f3rtibus tuis.\n*Ps 44:2*\nEruct\u00e1vit cor meum verbum bonum: dico ego \u00f3pera mea Regi.\nGl\u00f3ria Patri.\nDilex\u00edsti just\u00edtiam, et od\u00edsti iniquit\u00e1tem: propt\u00e9rea unxit te Deus, Deus tuus, \u00f3leo l\u00e6t\u00edti\u00e6 pr\u00e6 cons\u00f3rtibus tuis.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Bon\u00f3rum \u00f3mnium larg\u00edtor, omn\u00edpotens Deus, qui be\u00e1tam Rosam, coel\u00e9stis gr\u00e1ti\u00e6 rore pr\u00e6v\u00e9ntam, virginit\u00e1tis et pati\u00e9nti\u00e6 dec\u00f3re Indis flor\u00e9scere volu\u00edsti: da nobis f\u00e1mulis tuis; ut, in od\u00f3rem suavit\u00e1tis ejus curr\u00e9ntes, Christi bonus odor \u00e9ffici mere\u00e1mur:\nQui tecum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Ss. Felice et Adaucto*\nMajest\u00e1tem tuam, D\u00f3mine, s\u00fapplices exor\u00e1mus: ut, sicut nos j\u00fagiter Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum commemorati\u00f3ne l\u00e6t\u00edficas; ita semper supplicati\u00f3ne def\u00e9ndas.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Cor\u00ednthios.\n*2 Cor 10:17-18; 11:1-2*\nFratres: Qui glori\u00e1tur, in D\u00f3mino glori\u00e9tur. Non enim, qui se\u00edpsum comm\u00e9ndat, ille prob\u00e1tus est; sed quem Deus comm\u00e9ndat. Utinam sustiner\u00e9tis m\u00f3dicum quid insipi\u00e9nti\u00e6 me\u00e6, sed et support\u00e1te me: \u00e6mulor enim vos Dei \u00e6mulati\u00f3ne. Desp\u00f3ndi enim vos uni viro v\u00edrginem castam exhib\u00e9re Christo.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:5*\nSp\u00e9cie tua et pulchrit\u00fadine tua int\u00e9nde, pr\u00f3spere proc\u00e9de et regna.\nV. Propter verit\u00e1tem et mansuet\u00fadinem et just\u00edtiam: et ded\u00facet te mirab\u00edliter d\u00e9xtera tua. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 44:15-16*\nAdduc\u00e1ntur Regi V\u00edrgines post eam: pr\u00f3xim\u00e6 ejus affer\u00e9ntur tibi in l\u00e6t\u00edtia. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:5*\nSp\u00e9cie tua et pulchrit\u00fadine tua int\u00e9nde, pr\u00f3spere proc\u00e9de et regna.\nV. Propter verit\u00e1tem et mansuet\u00fadinem et just\u00edtiam: et ded\u00facet te mirab\u00edliter d\u00e9xtera tua.\n*Ps 44:11-12*\nAudi, f\u00edlia, et vide, et incl\u00edna aurem tuam: quia concup\u00edvit Rex sp\u00e9ciem tuam.\n*Ps 44:13; 44:10*\nV. Vultum tuum deprecab\u00fantur omnes d\u00edvites plebis: f\u00edli\u00e6 regum in hon\u00f3re tuo.\n*Ps 44:15-16*\nV. Adduc\u00e9ntur Regi V\u00edrgines post eam: pr\u00f3xim\u00e6 ejus affer\u00e9ntur tibi.  Affer\u00e9ntur in l\u00e6t\u00edtia et exsultati\u00f3ne: adduc\u00e9ntur in templum Regis.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 25:1-13*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis par\u00e1bolam hanc: Simile erit regnum c\u0153l\u00f3rum decem virg\u00ednibus: qu\u00e6, accipi\u00e9ntes l\u00e1mpades suas, exi\u00e9runt \u00f3bviam sponso et spons\u00e6. Quinque autem ex eis erant f\u00e1tu\u00e6, et quinque prud\u00e9ntes: sed quinque f\u00e1tu\u00e6, acc\u00e9ptis lamp\u00e1dibus, non sumps\u00e9runt \u00f3leum secum: prud\u00e9ntes vero accep\u00e9runt \u00f3leum in vasis suis cum lamp\u00e1dibus. Horam autem faci\u00e9nte sponso, dormitav\u00e9runt omnes et dormi\u00e9runt. M\u00e9dia autem nocte clamor factus est: Ecce, sponsus venit, ex\u00edte \u00f3bviam ei. Tunc surrex\u00e9runt omnes v\u00edrgines ill\u00e6, et ornav\u00e9runt l\u00e1mpades suas. F\u00e1tu\u00e6 autem sapi\u00e9ntibus dix\u00e9runt: Date nobis de \u00f3leo vestro: quia l\u00e1mpades nostr\u00e6 exstingu\u00fantur. Respond\u00e9runt prud\u00e9ntes, dic\u00e9ntes: Ne forte non suff\u00edciat nobis et vobis, ite p\u00f3tius ad vend\u00e9ntes, et \u00e9mite vobis. Dum autem irent \u00e9mere, venit sponsus: et qu\u00e6 par\u00e1t\u00e6 erant, intrav\u00e9runt cum eo ad n\u00faptias, et clausa est j\u00e1nua. Nov\u00edssime vero v\u00e9niunt et r\u00e9liqu\u00e6 v\u00edrgines, dic\u00e9ntes: D\u00f3mine, D\u00f3mine, aperi nobis. At ille resp\u00f3ndens, ait: Amen, dico vobis, n\u00e9scio vos. Vigil\u00e1te \u00edtaque, quia n\u00e9scitis diem neque horam.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:10*\nF\u00edli\u00e6 regum in hon\u00f3re tuo, \u00e1stitit reg\u00edna a dextris tuis in vest\u00edtu deaur\u00e1to, circ\u00famdata varietate.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Acc\u00e9pta tibi sit, D\u00f3mine, sacr\u00e1t\u00e6 plebis obl\u00e1tio pro tu\u00f3rum hon\u00f3re Sanct\u00f3rum: quorum se m\u00e9ritis de tribulati\u00f3ne percep\u00edsse cogn\u00f3scit aux\u00edlium.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Ss. Felice et Adaucto*\nH\u00f3stias, D\u00f3mine, tu\u00e6 plebis int\u00e9nde: et, quas in hon\u00f3re Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum dev\u00f3ta mente c\u00e9lebrat, prof\u00edcere sibi s\u00e9ntiat ad sal\u00fatem.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 25:4; 25:6*\nQuinque prud\u00e9ntes v\u00edrgines accep\u00e9runt \u00f3leum in vasis suis cum lamp\u00e1dibus: m\u00e9dia autem nocte clamor factus est: Ecce, sponsus venit: exite \u00f3bviam Christo D\u00f3mino. ", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sati\u00e1sti, D\u00f3mine, fam\u00edliam tuam mun\u00e9ribus sacris: ejus, qu\u01fdsumus, semper interventi\u00f3ne nos r\u00e9fove, cujus soll\u00e9mnia celebr\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Ss. Felice et Adaucto*\nRepl\u00e9ti, D\u00f3mine, mun\u00e9ribus sacris: qu\u01fdsumus: ut, interced\u00e9ntibus Sanctis tuis, in grati\u00e1rum semper acti\u00f3ne mane\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 44:8*\nMi\u0142ujesz sprawiedliwo\u015b\u0107, a nienawidzisz nieprawo\u015bci, dlatego B\u00f3g, tw\u00f3j B\u00f3g, nama\u015bci\u0142 ci\u0119 olejkiem wesela obficiej ni\u017c twe towarzyszki.\n*Ps 44:2*\nZ mego serca p\u0142ynie pi\u0119kne s\u0142owo, pie\u015b\u0144 moj\u0105 \u015bpiewam dla Kr\u00f3la.\nChwa\u0142a Ojcu.\nMi\u0142ujesz sprawiedliwo\u015b\u0107, a nienawidzisz nieprawo\u015bci, dlatego B\u00f3g, tw\u00f3j B\u00f3g, nama\u015bci\u0142 ci\u0119 olejkiem wesela obficiej ni\u017c twe towarzyszki.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, Dawco wszelkich d\u00f3br, Ty\u015b sprawi\u0142, \u017ce \u015bwi\u0119ta R\u00f3\u017ca zroszona \u0142ask\u0105 niebiesk\u0105 zakwit\u0142a w\u015br\u00f3d Indian wdzi\u0119kiem dziewictwa i cierpliwo\u015bci; daj nam, Twoim s\u0142ugom, aby\u015bmy biegn\u0105c za mi\u0142\u0105 woni\u0105 jej cn\u00f3t, sami mogli sta\u0107 si\u0119 mi\u0142\u0105 woni\u0105 Chrystusa:\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015b\u015b. Feliksa i Adaukta, M\u0119czennik\u00f3w*\nPokornie b\u0142agamy Tw\u00f3j majestat, Panie, aby\u015b nas zawsze broni\u0142 dzi\u0119ki modlitwom Twoich \u015awi\u0119tych, kt\u00f3rych wspomnieniem nas uweselasz.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Koryntian.\n*2 Kor 10:17-18; 11:1-2*\nBracia: Kto si\u0119 chlubi, niech si\u0119 chlubi w Panu. Nie ten bowiem, kto zaleca samego siebie, wart jest uznania, ale ten, kt\u00f3rego B\u00f3g zaleca. Oby\u015bcie znie\u015b\u0107 mogli nieco szale\u0144stwa z mej strony. Zechciejcie znie\u015b\u0107 i mnie. Ubiegam si\u0119 bowiem o was z gorliwo\u015bci\u0105, kt\u00f3ra z Boga jest, bo po\u015blubi\u0142em was jednemu m\u0119\u017cowi, aby was okaza\u0107 czyst\u0105 dziewic\u0105 Chrystusowi.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:5*\nW chwale i pi\u0119kno\u015bci swojej wyst\u0105p, walcz zwyci\u0119sko i kr\u00f3luj.\nV. W obronie wiary i sprawiedliwo\u015bci niech cud\u00f3w dokona twoja prawica. Alleluja, alleluja.\n*Ps 44:15-16*\nZa ni\u0105 prowadz\u0105 do Kr\u00f3la dziewic\u0119, jej druhny wiod\u0105 do niego z rado\u015bci\u0105. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:5*\nW chwale i pi\u0119kno\u015bci swojej wyst\u0105p, walcz zwyci\u0119sko i kr\u00f3luj.\nV. W obronie wiary i sprawiedliwo\u015bci niech cud\u00f3w dokona twoja prawica.\n*Ps 44:11-12*\nPos\u0142uchaj, c\u00f3rko, sp\u00f3jrz i nak\u0142o\u0144 twego ucha, bo Kr\u00f3l pragnie twojej pi\u0119kno\u015bci.\n*Ps 44:13; 44:10*\nV. Ksi\u0105\u017c\u0119ta ludu szukaj\u0105 twych wzgl\u0119d\u00f3w, c\u00f3rki kr\u00f3lewskie id\u0105 ci naprzeciw.\n*Ps 44:15-16*\nV. Za ni\u0105 prowadz\u0105 do Kr\u00f3la dziewic\u0119, jej druhny wiod\u0105 j\u0105 do niego.\nV. Prowadz\u0105 je z rado\u015bci\u0105 i weselem do pa\u0142acu Kr\u00f3la.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 25:1-13*\nOnego czasu: Powiedzia\u0142 Jezus uczniom swoim t\u0119 przypowie\u015b\u0107: \u00abPodobne b\u0119dzie Kr\u00f3lestwo Niebieskie dziesi\u0119ciu pannom, kt\u00f3re wzi\u0105wszy lampy wysz\u0142y na spotkanie oblubie\u0144ca i oblubienicy. Pi\u0119\u0107 z nich by\u0142o g\u0142upich, a pi\u0119\u0107 m\u0105drych. Ale pi\u0119\u0107 g\u0142upich, wzi\u0105wszy lampy, nie zabra\u0142y ze sob\u0105 oliwy, m\u0105dre natomiast wzi\u0119\u0142y oliwy w naczynia swoje wraz z lampami. A gdy si\u0119 oblubieniec op\u00f3\u017ania\u0142, zdrzemn\u0119\u0142y si\u0119 wszystkie i posn\u0119\u0142y.\nWszak\u017ce o p\u00f3\u0142nocy rozleg\u0142o si\u0119 wo\u0142anie: Oto oblubieniec nadchodzi, wynijd\u017acie mu na spotkanie. Wtedy powsta\u0142y wszystkie owe panny i opatrzy\u0142y lampy swoje. G\u0142upie za\u015b rzek\u0142y do m\u0105drych: Dajcie nam waszej oliwy, bo gasn\u0105 lampy nasze. Odpowiedzia\u0142y m\u0105dre, m\u00f3wi\u0105c: Aby snad\u017a nie zabrak\u0142o nam i wam, id\u017acie raczej do sprzedaj\u0105cych i kupcie sobie. A gdy one posz\u0142y kupowa\u0107, przyby\u0142 oblubieniec i te, kt\u00f3re by\u0142y gotowe, wesz\u0142y z nim na gody. A zamkni\u0119to drzwi. W ko\u0144cu przysz\u0142y i pozosta\u0142e panny, m\u00f3wi\u0105c: Panie, panie, otw\u00f3rz nam! A on, odpowiadaj\u0105c, rzek\u0142: Zaprawd\u0119 m\u00f3wi\u0119 wam, \u017ce was nie znam.\nCzuwajcie\u017c tedy, bo nie wiecie dnia ani godziny\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:10*\nC\u00f3rki kr\u00f3lewskie id\u0105 ci naprzeciw, kr\u00f3lowa stoi po prawicy Twojej strojna w z\u0142oto i szat\u0119 wzorzyst\u0105.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Przyjmij, Panie, ofiar\u0119, kt\u00f3r\u0105 lud Tobie oddany sk\u0142ada ku czci Twoich \u015awi\u0119tych, uznaj\u0105c, \u017ce dzi\u0119ki ich zas\u0142ugom dozna\u0142 pomocy w ucisku.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015b\u015b. Feliksa i Adaukta, M\u0119czennik\u00f3w*\nWejrzyj, Panie, na ofiary Twego ludu, a skoro on sk\u0142ada je Tobie z oddaniem ku czci Twoich \u015awi\u0119tych, niechaj dozna zbawczego ich dzia\u0142ania.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 25:4; 25:6*\nPi\u0119\u0107 panien m\u0105drych wzi\u0119\u0142o oliwy w naczynia swoje z lampami. A o p\u00f3\u0142nocy rozleg\u0142o si\u0119 wo\u0142anie: Oto oblubieniec nadchodzi; wyjd\u017acie na spotkanie Chrystusa Pana.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Nasyci\u0142e\u015b, Panie, rodzin\u0119 Twoj\u0105 \u015bwi\u0119tymi darami: wzmacniaj nas stale za wstawiennictwem tej, kt\u00f3rej uroczysto\u015b\u0107 obchodzimy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015b\u015b. Feliksa i Adaukta, M\u0119czennik\u00f3w*\nNasyceni \u015bwi\u0119tymi darami, prosimy Ci\u0119, Panie, aby\u015bmy za przyczyn\u0105 Twych \u015awi\u0119tych zawsze trwali w dzi\u0119kczynieniu.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ]
}
