[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "Stacja u Dwunastu Aposto\u0142\u00f3w", 
        "1 klasy", 
        "Szaty fioletowe"
      ], 
      "date": "2018-12-23", 
      "description": "W pierwszych wiekach Ko\u015bcio\u0142a w dzisiejsz\u0105 niedziel\u0119 odprawiano Msz\u0119 ko\u0144cz\u0105c\u0105 Wigili\u0119 suchedniow\u0105. Gdy nabo\u017ce\u0144stwo sobotnie prze\u0142o\u017cono na rano, u\u0142o\u017cono na niedziel\u0119 formularz mszalny, kt\u00f3ry powtarza my\u015bli liturgii Suchych Dni.\nNadchodzi chwila wype\u0142nienia si\u0119 proroctw. Wkr\u00f3tce Maryja powije oczekiwanego Zbawiciela. W antyfonie na ofiarowanie s\u0142awimy J\u0105 i Jej Syna. W ewangelii czytamy wezwanie, aby gotowa\u0107 drogi Panu. Prorok, przepowiadaj\u0105cy przyj\u015bcie Odkupiciela, i \u015bw. Jan Chrzciciel, bezpo\u015brednio poprzedzaj\u0105cy Jego wyst\u0105pienie, g\u0142osz\u0105 odwieczn\u0105 potrzeb\u0119 pokuty. Aby\u015bmy dobrze mogli wykorzysta\u0107 \u0142aski Bo\u017cego Narodzenia powinni\u015bmy si\u0119 do tego \u015bwi\u0119ta przygotowa\u0107. Musimy prostowa\u0107 drog\u0119 Pa\u0144sk\u0105 do naszej duszy. Chrystus nadchodzi jako Zbawiciel, ale nadejdzie r\u00f3wnie\u017c jako S\u0119dzia.\n", 
      "tempora": null, 
      "title": "4 Niedziela Adwentu"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Isa 45:8*\nRor\u00e1te, c\u0153li, d\u00e9super, et nubes pluant justum: aperi\u00e1tur terra, et g\u00e9rminet Salvat\u00f3rem\n*Ps 18:2*\nC\u0153li en\u00e1rrant gl\u00f3riam Dei: et \u00f3pera m\u00e1nuum ejus ann\u00fantiat firmam\u00e9ntum.\nGl\u00f3ria Patri.\nRor\u00e1te, c\u0153li, d\u00e9super, et nubes pluant justum: aperi\u00e1tur terra, et g\u00e9rminet Salvat\u00f3rem", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Excita, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, pot\u00e9ntiam tuam, et veni: et magna nobis virt\u00fate succ\u00farre; ut per aux\u00edlium gr\u00e1ti\u00e6 tu\u00e6, quod nostra pecc\u00e1ta pr\u00e6p\u00e9diunt, indulg\u00e9nti\u00e6 tu\u00e6 propitiati\u00f3nis acc\u00e9leret:\nQui vivis.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Cor\u00ednthios\n*1 Cor 4:1-5*\nFratres: Sic nos ex\u00edstimet homo ut min\u00edstros Christi, et dispensat\u00f3res mysteri\u00f3rum Dei. Hic jam qu\u01fdritur inter dispensat\u00f3res, ut fid\u00e9lis quis inveni\u00e1tur. Mihi autem pro m\u00ednimo est, ut a vobis j\u00fadicer aut ab humano die: sed neque me\u00edpsum judico. Nihil enim mihi c\u00f3nscius sum: sed non in hoc justific\u00e1tus sum: qui autem j\u00fadicat me, D\u00f3minus est. Itaque nol\u00edte ante tempus judic\u00e1re, quoad\u00fasque v\u00e9niat D\u00f3minus: qui et illumin\u00e1bit absc\u00f3ndita tenebr\u00e1rum, et manifest\u00e1bit cons\u00edlia c\u00f3rdium: et tunc laus erit unicuique a Deo.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 144:18; 144:21*\nPrope est D\u00f3minus \u00f3mnibus invoc\u00e1ntibus eum: \u00f3mnibus, qui \u00ednvocant eum in verit\u00e1te.\nV. Laudem D\u00f3mini loqu\u00e9tur os meum: et bened\u00edcat omnis caro nomen sanctum ejus. Allel\u00faja, allel\u00faja,\nV. Veni, D\u00f3mine, et noli tard\u00e1re: rel\u00e1xa fac\u00ednora plebis tu\u00e6 Isra\u00ebl. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii secundum Lucam.\n*Luc 3:1-6*\nAnno quintod\u00e9cimo imp\u00e9rii Tib\u00e9rii C\u01fdsaris, procur\u00e1nte P\u00f3ntio Pil\u00e1to Jud\u01fdam, tetr\u00e1rcha autem Galil\u01fd\u00e6 Her\u00f3de, Phil\u00edppo autem fratre ejus tetr\u00e1rcha Itur\u01fd\u00e6 et Trachon\u00edtidis regionis, et Lys\u00e1nia Abil\u00edn\u00e6 tetr\u00e1rcha, sub princ\u00edpibus sacerdotum Anna et C\u00e1ipha: factum est verbum Domini super Joannem, Zachar\u00ed\u00e6 filium, in deserto. Et venit in omnem regi\u00f3nem Jord\u00e1nis, pr\u01fddicans bapt\u00edsmum p\u00e6nit\u00e9nti\u00e6 in remissi\u00f3nem peccat\u00f3rum, sicut scriptum est in libro serm\u00f3num Isa\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6: Vox clam\u00e1ntis in des\u00e9rto: Par\u00e1te viam D\u00f3mini: rectas f\u00e1cite s\u00e9mitas ejus: omnis vallis impl\u00e9bitur: et omnis mons et collis humili\u00e1bitur: et erunt prava in dir\u00e9cta, et \u00e1spera in vias planas: et vid\u00e9bit omnis caro salut\u00e1re Dei.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Luc 1:28*\nAve, Mar\u00eda, gratia plena; D\u00f3minus tecum: bened\u00edcta tu in muli\u00e9ribus, et bened\u00edctus fructus ventris tui.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Sacrif\u00edciis pr\u00e6s\u00e9ntibus, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, plac\u00e1tus int\u00e9nde: ut et devoti\u00f3ni nostr\u00e6 prof\u00edciant et sal\u00fati.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Is 7:14*\nEcce, Virgo conc\u00edpiet et p\u00e1riet f\u00edlium: et voc\u00e1bitur nomen ejus Emm\u00e1nuel.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Sumptis mun\u00e9ribus, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine: ut, cum frequentati\u00f3ne myst\u00e9rii, crescat nostr\u00e6 sal\u00fatis eff\u00e9ctus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Iz 45:8*\nNiebiosa, spu\u015b\u0107cie ros\u0119 z g\u00f3ry, a ob\u0142oki niech zlej\u0105 z deszczem Sprawiedliwego. Niech si\u0119 otworzy ziemia i zrodzi Zbawiciela.\n*Ps 18:2*\nNiebiosa g\u0142osz\u0105 chwa\u0142\u0119 Boga, dzie\u0142o r\u0105k Jego obwieszcza niebosk\u0142on.\nChwa\u0142a Ojcu.\nNiebiosa, spu\u015b\u0107cie ros\u0119 z g\u00f3ry, a ob\u0142oki niech zlej\u0105 z deszczem Sprawiedliwego. Niech si\u0119 otworzy ziemia i zrodzi Zbawiciela.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Wzbud\u017a sw\u0105 pot\u0119g\u0119, prosimy Ci\u0119, Panie, i przyjd\u017a, i z wielk\u0105 si\u0142\u0105 po\u015bpiesz nam na pomoc, aby mi\u0142osierdzie Twoje, wspomagaj\u0105c nas \u0142ask\u0105, przyspieszy\u0142o to, co wstrzymuj\u0105 nasze grzechy.\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Koryntian.\n*1 Kor 4:1-5*\nBracia: Tak niechaj ka\u017cdy nas uwa\u017ca za s\u0142ugi Chrystusa i w\u0142odarzy Bo\u017cych tajemnic. A od w\u0142odarzy \u017c\u0105da si\u0119 tego, aby ka\u017cdy z nich okaza\u0142 si\u0119 wiernym. Wszak\u017ce co do mnie, najmniejsza to rzecz, czy b\u0119d\u0119 przez was s\u0105dzony, czy przez s\u0105d ludzki, nawet zreszt\u0105 samego siebie nie s\u0105dz\u0119. Do niczego si\u0119 bowiem nie poczuwam, ale przez to nie jestem usprawiedliwony, gdy\u017c s\u0119dzi\u0105 moim jest Pan. Przeto nie s\u0105d\u017acie przed czasem, a\u017c przyjdzie Pan, kt\u00f3ry ujawni to, co kryje si\u0119 w ciemno\u015bci, i objawi zamys\u0142y serc: a wtedy ka\u017cdy znajdzie pochwa\u0142\u0119 u Pana.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 144:18; 144:21*\nPan jest blisko wszystkich, kt\u00f3rzy Go wzywaj\u0105; wszystkich, wzywaj\u0105cych Go szczerze.\nV. Chwa\u0142\u0119 Pa\u0144sk\u0105 niech g\u0142osz\u0105 me usta, a wszelkie cia\u0142o niech b\u0142ogos\u0142awi Jego \u015bwi\u0119te imi\u0119. Alleluja, alleluja.\nV. Przyjd\u017a, Panie, i racz nie zwleka\u0107. Przebacz wyst\u0119pki Izraela, ludu Twego. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 3:1-6*\n*\u015aw. \u0141ukasz z wielk\u0105 \u015bcis\u0142o\u015bci\u0105 okre\u015bla czas wyst\u0105pienia Jana Chrzciciela, wi\u0105\u017c\u0105c przez to opowiadanie Ewangelii z histori\u0105 ludzko\u015bci. Chocia\u017c dzie\u0142o Odkupienia dokona\u0142o si\u0119 w \u015bci\u015ble okre\u015blonym czasie, ma jednak znaczenie powszechne. \u00abKa\u017cdy cz\u0142owiek ujrzy zbawienie Bo\u017ce\u00bb.*\nRoku pi\u0119tnastego panowania Tyberiusza, gdy Pi\u0142at Poncjusz zarz\u0105dza\u0142 Jude\u0105 i Herod by\u0142 tetrarch\u0105 Galilei, a Filip, brat jego, tetrarch\u0105 Iturei i krainy Trachonickiej, gdy Lizaniasz by\u0142 tetrach\u0105 Abileny, za najwy\u017cszych kap\u0142an\u00f3w Annasza i Kajfasza sta\u0142o si\u0119 s\u0142owo Pa\u0144skie do Jana, Zachriaszowego syna, na pustyni. I przyszed\u0142 do ca\u0142ej krainy Jordanu, g\u0142osz\u0105c chrzest pokuty na odpuszczenie grzech\u00f3w; jako napisano w ksi\u0119dze m\u00f3w Izajasza proroka: \u00abG\u0142os wo\u0142aj\u0105cego na pustyni: gotujcie drog\u0119 Pa\u0144sk\u0105, torujcie \u015bcie\u017cki Jego. Wszelka dolina b\u0119dzie wype\u0142niona i ka\u017cda g\u00f3ra i wzniesienie zni\u017cone b\u0119d\u0105. Krzywe drogi stan\u0105 si\u0119 proste, a ostre wyg\u0142adzone b\u0119d\u0105 i ka\u017cdy cz\u0142owiek ujrzy zbawienie Bo\u017ce\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*\u0141k 1:28*\nZdrowa\u015b, Maryjo, \u0142aski pe\u0142na, Pan z Tob\u0105; b\u0142ogos\u0142awiona\u015b Ty mi\u0119dzy niewiastami i b\u0142ogos\u0142awiony owoc \u017cywota Twojego.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, wejrzyj \u0142askawie na t\u0119 ofiar\u0119, niech nas utwierdzi w Twojej s\u0142u\u017cbie i wyjedna zbawienie.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Iz 7:14*\nOto Panna pocznie i porodzi syna i nazw\u0105 imi\u0119 Jego Emmanuel.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Przyj\u0105wszy Twe dary, prosimy Ci\u0119, Panie, aby przez cz\u0119ste uczestnictwo w tym Sakramencie wzrasta\u0142 w nas jego zbawienny owoc.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
