{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2018-07-31", 
    "description": "\u015aw. Ignacy urodzi\u0142 si\u0119 na zamku Loyol\u00f3w w Hiszpanii z ko\u0144cem XV wieku, jako trzynaste dziecko swoich rodzic\u00f3w. Do trzydziestego roku prowadzi\u0142 swobodne \u017cycie rycerskie. Raniony w obronie Pampeluny skraca\u0142 sobie czas rekonwalescencji czytaniem \u017cywot\u00f3w \u015bwi\u0119tych. Tkni\u0119ty \u0142ask\u0105 Bo\u017c\u0105 postanowi\u0142 p\u00f3j\u015b\u0107 w ich \u015blady. Wyzdrowiawszy zawiesi\u0142 or\u0119\u017c przed cudownym wizerunkiem Matki Bo\u017cej w opactwie benedykty\u0144skim Monserrat i odda\u0142 si\u0119 rozmy\u015blaniom w samotnej grocie Pod Manrez\u0105. W oparciu o dzie\u0142ko opata Garcia de Cisneros Exercitatorium vitae spirituale napisa\u0142 s\u0142awne \u0106wiczenia duchowne. Aby przynie\u015b\u0107 Ko\u015bcio\u0142owi wi\u0119cej po\u017cytku, postanowi\u0142 zosta\u0107 kap\u0142anem. Studiowa\u0142 na uniwersytetach w Alcala, Salamance i w Pary\u017cu. Tam skupi\u0142 przy sobie pierwszych towarzyszy i 15 sierpnia 1534 roku z\u0142o\u017cy\u0142 z nimi \u015bluby zakonne. By\u0142 to zawi\u0105zek nowego zakonu nazwanego Towarzystwem Jezusowym. Nowy zakon rozszerzy\u0142 si\u0119 bardzo szybko i odda\u0142 Ko\u015bcio\u0142owi ogromne us\u0142ugi, zw\u0142aszcza w zwalczaniu protestantyzmu oraz w ewangelizacji pogan. \u015aw. Ignacy kierowa\u0142 swoim zakonem a\u017c do \u015bmierci, kt\u00f3ra nast\u0105pi\u0142a w Rzymie 31 Iipca 1556 roku. Pius XI og\u0142osi\u0142 go patronem rekolekcji.\n", 
    "tempora": "Wtorek po 10 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. Ignacego Loyoli, Wyznawcy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Philipp 2:10-11*\nIn n\u00f3mine Jesu omne genu fl\u00e9ctitur, coel\u00e9stium, terr\u00e9strium et infern\u00f3rum: et omnis lingua confite\u00e1tur, quia D\u00f3minus Jesus Christus in gl\u00f3ria est Dei Patris\n*Ps 5:12-13*\nGloriab\u00fantur in te omnes, qui d\u00edligunt nomen tuum: qu\u00f3niam tu bened\u00edces justo.\nGl\u00f3ria Patri.\nIn n\u00f3mine Jesu omne genu fl\u00e9ctitur, coel\u00e9stium, terr\u00e9strium et infern\u00f3rum: et omnis lingua confite\u00e1tur, quia D\u00f3minus Jesus Christus in gl\u00f3ria est Dei Patris", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui ad maj\u00f3rem tui n\u00f3minis gl\u00f3riam propag\u00e1ndam, novo per be\u00e1tum Ign\u00e1tium subs\u00eddio milit\u00e1ntem Eccl\u00e9siam robor\u00e1sti: conc\u00e9de; ut, ejus aux\u00edlio et imitati\u00f3ne cert\u00e1ntes in terris, coron\u00e1ri cum ipso mere\u00e1mur in coelis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Tim\u00f3theum.\n*2 Tim 2:8-10; 3:10-12*\nCar\u00edssime: Memor esto, D\u00f3minum Jesum Christum resurrex\u00edsse a m\u00f3rtuis ex s\u00e9mine David, sec\u00fandum Evang\u00e9lium meum, in quo lab\u00f3ro usque ad v\u00edncula, quasi male \u00f3perans: sed verbum Dei non est allig\u00e1tum. Ideo \u00f3mnia sust\u00edneo propter el\u00e9ctos, ut et ipsi sal\u00fatem consequ\u00e1ntur, qu\u00e6 est in Christo Jesu, cum gl\u00f3ria coel\u00e9sti. Tu autem assec\u00fatus es meam doctr\u00ednam, instituti\u00f3nem, prop\u00f3situm, fidem, longanimit\u00e1tem, dilecti\u00f3nem, pati\u00e9ntiam, persecuti\u00f3nes, passi\u00f3nes: qu\u00e1lia mihi facta sunt Antioch\u00ed\u00e6, Ic\u00f3nii et Lystris: quales persecuti\u00f3nes sust\u00ednui, et ex \u00f3mnibus er\u00edpuit me D\u00f3minus. Et omnes, qui pie volunt v\u00edvere in Christo Jesu, persecuti\u00f3nem pati\u00e9ntur.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 91:13; 91:14*\nJustus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur in domo D\u00f3mini.\n*Ps 91:3*\nV. Ad annunti\u00e1ndum mane miseric\u00f3rdiam tuam, et verit\u00e1tem tuam per noctem. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Jas 1:12*\nBe\u00e1tus vir, qui suffert tentati\u00f3nem: qu\u00f3niam, cum prob\u00e1tus f\u00faerit, acc\u00edpiet cor\u00f3nam vit\u00e6. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 91:13; 91:14*\nV. Justus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur in domo D\u00f3mini.\n*Ps 91:3*\nV. Ad annunti\u00e1ndum mane miseric\u00f3rdiam tuam, et verit\u00e1tem tuam per noctem.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 10:1-9*\nIn illo t\u00e9mpore: Design\u00e1vit D\u00f3minus et \u00e1lios septuag\u00ednta duos: et misit illos binos ante f\u00e1ciem suam in omnem civit\u00e1tem et locum, quo erat ipse vent\u00farus. Et dic\u00e9bat illis: Messis quidem multa, oper\u00e1rii autem pauci. Rog\u00e1te ergo D\u00f3minum messis, ut mittat oper\u00e1rios in messem suam. Ite: ecce, ego mitto vos sicut agnos inter lupos. Nol\u00edte port\u00e1re s\u00e1cculum neque peram neque calceam\u00e9nta; et n\u00e9minem per viam salutav\u00e9ritis. In quamc\u00famque domum intrav\u00e9ritis, primum d\u00edcite: Pax huic d\u00f3mui: et si ibi f\u00faerit f\u00edlius pacis, requi\u00e9scet super illum pax vestra: sin autem, ad vos revert\u00e9tur. In e\u00e1dem autem domo man\u00e9te, ed\u00e9ntes et bib\u00e9ntes qu\u00e6 apud illos sunt: dignus est enim oper\u00e1rius merc\u00e9de sua. Nol\u00edte trans\u00edre de domo in domum. Et in quamc\u00famque civit\u00e1tem intrav\u00e9ritis, et susc\u00e9perint vos, manduc\u00e1te qu\u00e6 appon\u00fantur vobis: et cur\u00e1te inf\u00edrmos, qui in illa sunt, et d\u00edcite illis: Appropinqu\u00e1vit in vos regnum Dei.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:25*\nV\u00e9ritas mea et miseric\u00f3rdia mea cum ipso: et in n\u00f3mine meo exalt\u00e1bitur cornu ejus.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Adsint, D\u00f3mine Deus, oblati\u00f3nibus nostris sancti Ign\u00e1tii ben\u00edgna suffr\u00e1gia: ut sacros\u00e1ncta myst\u00e9ria, in quibus omnis sanctit\u00e1tis fontem constitu\u00edsti, nos quoque in verit\u00e1te sanct\u00edficet.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Luc 12:49*\nIgnem veni m\u00edttere in terram: et quid volo, nisi ut accend\u00e1tur?", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Laudis h\u00f3stia, D\u00f3mine, quam pro sancto Ign\u00e1tio gr\u00e1tias agentes obt\u00falimus: ad perp\u00e9tuam nos majest\u00e1tis tu\u00e6 laudati\u00f3nem, ejus intercessi\u00f3ne, p\u00e9rducat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Flp 2:10-11*\n*\u015aw. Ignacy chcia\u0142, aby jego zakon nosi\u0142 imi\u0119 Jezusa.*\nNa imi\u0119 Jezus niechaj si\u0119 zgina wszelkie kolano mieszka\u0144c\u00f3w niebios, ziemi i podziemia i wszelki j\u0119zyk niech wyznaje, \u017ce Jezus Chrystus jest Panem w chwale Boga Ojca.\n*Ps 5:12-13*\nNiech si\u0119 raduj\u0105 ci wszyscy, co Twe imi\u0119 mi\u0142uj\u0105, bo Ty sprawiedliwemu dasz b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwo.\nChwa\u0142a Ojcu.\nNa imi\u0119 Jezus niechaj si\u0119 zgina wszelkie kolano mieszka\u0144c\u00f3w niebios, ziemi i podziemia i wszelki j\u0119zyk niech wyznaje, \u017ce Jezus Chrystus jest Panem w chwale Boga Ojca.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "*\u00abDla wi\u0119kszej chwa\u0142y Bo\u017cej\u00bb \u2013 to has\u0142o zakonu Jezuit\u00f3w.*\nBo\u017ce, kt\u00f3ry dla rozszerzenia wi\u0119kszej chwa\u0142y Twojego imienia przez \u015bw. Ignacego wzmocni\u0142e\u015b Ko\u015bci\u00f3\u0142 walcz\u0105cy nowymi posi\u0142kami, spraw, aby\u015bmy walcz\u0105c na ziemi z jego pomoc\u0105 i za jego przyk\u0142adem, zas\u0142u\u017cyli na ukoronowanie z nim w niebie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Tymoteusza.\n*2 Tm 2:8-10; 3:10-12*\nNajmilszy: Pami\u0119taj, \u017ce Pan Jezus Chrystus z rodu Dawida powsta\u0142 z martwych wed\u0142ug Ewangelii mojej, dla kt\u00f3rej pracuj\u0119 a\u017c do wi\u0119z\u00f3w, niby z\u0142oczy\u0144ca. Ale s\u0142owo Bo\u017ce nie jest zwi\u0105zane. Przeto wszystko znosz\u0119 ze wzgl\u0119du na wybranych, aby i oni dost\u0105pili zbawienia, kt\u00f3re jest w Chrystusie Jezusie z chwa\u0142\u0105 niebiesk\u0105.\nLecz ty pozna\u0142e\u015b z bliska moj\u0105 nauk\u0119, post\u0119powanie, zamiary, wiar\u0119, wytrwa\u0142o\u015b\u0107, mi\u0142o\u015b\u0107, cierpliwo\u015b\u0107, prze\u015bladowania, uciski, jakie mi\u0119 spotka\u0142y w Antiochii, w Ikonium i w Lystrze. Jakie prze\u015bladowania znios\u0142em i jak ze wszystkich wybawi\u0142 mi\u0119 Pan. I wszyscy, kt\u00f3rzy chc\u0105 \u017cy\u0107 pobo\u017cnie w Chrystusie Jezusie, prze\u015bladowanie cierpie\u0107 b\u0119d\u0105.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 91:13; 91:14*\nSprawiedliwy zakwitnie jak palma, rozro\u015bnie si\u0119 jak cedr na Libanie w domu Pa\u0144skim.\n*Ps 91:3*\nV. By g\u0142osi\u0107 z rana Twoje mi\u0142osierdzie, a wierno\u015b\u0107 Twoj\u0105 nocami. Alleluja, alleluja.\n*Jk 1:12*\nB\u0142ogos\u0142awiony cz\u0142owiek, kt\u00f3ry zniesie pokus\u0119, bo utwierdziwszy si\u0119, otrzyma wieniec \u017cywota. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 10:1-9*\nOnego czasu: Wyznaczy\u0142 Pan tak\u017ce innych siedemdziesi\u0119ciu dw\u00f3ch i rozes\u0142a\u0142 ich przed sob\u0105, po dw\u00f3ch do ka\u017cdego miasta i miejsca, dok\u0105d mia\u0142 nadej\u015b\u0107. I m\u00f3wi\u0142 im: \u00ab\u017bniwo wprawdzie wielkie, ale robotnik\u00f3w ma\u0142o. Pro\u015bcie\u017c tedy Pana \u017cniwa, aby wys\u0142a\u0142 robotnik\u00f3w na \u017cniwo swoje.\nId\u017acie, oto wa was posy\u0142am jako baranki mi\u0119dzy wilki. Nie no\u015bcie trzosa ani torby, ani sanda\u0142\u00f3w i nikogo w drodze nie pozdrawiajcie. A do kt\u00f3regokolwiek domu wnijdziecie, naprz\u00f3d powiedzcie: Pok\u00f3j temu domowi; a je\u015bliby tam przebywa\u0142 syn pokoju, spocznie na nim pok\u00f3j wasz; a je\u015bli nie, do was powr\u00f3ci. W tym\u017ce domu zosta\u0144cie, jedz\u0105c i pij\u0105c, co jest u nich: albowiem godzien jest robotnik zap\u0142aty swojej. Nie przechod\u017acie z domu do domu. A do kt\u00f3regokolwiek miasta wnijdziecie i przyjm\u0105 was, jedzcie, co przed wami po\u0142o\u017c\u0105, i uzdrawiajcie chorych, kt\u00f3rzy s\u0105 w nim, i m\u00f3wcie im: Zbli\u017cy\u0142o si\u0119 do was Kr\u00f3lestwo Bo\u017ce\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:25*\nZ nim moja wierno\u015b\u0107 i moja \u0142aska; w moim imieniu moc jego wzro\u015bnie.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Panie Bo\u017ce, niech ofiarom naszym towarzyszy \u0142askawe or\u0119downictwo \u015bw. Ignacego, aby naj\u015bwi\u0119tsze misteria, w kt\u00f3rych ustanowi\u0142e\u015b \u017ar\u00f3d\u0142o wszelkiej \u015bwi\u0119to\u015bci, i nas prawdziwie u\u015bwi\u0119ci\u0142y.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*\u0141k 12:49*\nOgie\u0144 przyszed\u0142em rzuci\u0107 na ziemi\u0119, a czeg\u00f3\u017c chc\u0119, jeno aby zap\u0142on\u0105\u0142.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Ofiara chwa\u0142y, kt\u00f3r\u0105 z\u0142o\u017cyli\u015bmy Tobie, Panie, dzi\u0119ki czyni\u0105c za \u015bwi\u0119tego Ignacego, niechaj nas za jego przyczyn\u0105 doprowadzi do wiekuistego uwielbienia Twojego majestatu.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
