[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "2 klasy", 
        "Szaty bia\u0142e"
      ], 
      "date": "2018-01-08", 
      "description": "Chrystus przyszed\u0142 na ziemi\u0119, aby pe\u0142ni\u0107 wol\u0119 Ojca. Widzimy dzisiaj, jak wype\u0142nia przepis nakazuj\u0105cy udawa\u0107 si\u0119 na wi\u0119ksze \u015bwi\u0119ta do Jerozolimy i jak dla wype\u0142nienia woli Ojca niebieskiego od\u0142\u0105cza si\u0119 chwilowo od ziemskich rodzic\u00f3w. W lekcji s\u0142yszymy wezwanie do szukania woli Bo\u017cej i wiernego jej wype\u0142niania. Modlimy si\u0119 o to w kolekcie i pokomunii. \u015apiewy mszalne wielbi\u0105 Zbawiciela, kt\u00f3ry wiod\u0105c \u017cycie ukryte, gotuje si\u0119 do Odkupienia \u015bwiata i obj\u0119cia wiekuistego panowania nad nim.\nPo 13 stycznia odprawia si\u0119 dzisiejsz\u0105 Msz\u0105 w dni powszednie wolne od \u015bwi\u0119ta.\n", 
      "tempora": null, 
      "title": "Poniedzia\u0142ek po 1 Niedzieli po Objawieniu"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "**\nIn exc\u00e9lso throno vidi sed\u00e9re virum, quem ad\u00f3rat multit\u00fado Angel\u00f3rum, psall\u00e9ntes in unum: ecce, cujus imp\u00e9rii nomen est in \u00e6t\u00e9rnum\n*Ps 99:1*\nJubil\u00e1te Deo, omnis terra: serv\u00edte D\u00f3mino in l\u00e6t\u00edtia.\nGl\u00f3ria Patri.\nIn exc\u00e9lso throno vidi sed\u00e9re virum, quem ad\u00f3rat multit\u00fado Angel\u00f3rum, psall\u00e9ntes in unum: ecce, cujus imp\u00e9rii nomen est in \u00e6t\u00e9rnum", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Vota, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, supplic\u00e1ntis p\u00f3puli c\u0153l\u00e9sti piet\u00e1te pros\u00e9quere: ut et, qu\u00e6 ag\u00e9nda sunt, v\u00eddeant, et ad impl\u00e9nda, qu\u00e6 v\u00edderint, conval\u00e9scant.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Rom\u00e1nos.\n*Rom 12:1-5*\nFratres: Obsecro vos per miseric\u00f3rdiam Dei, ut exhibe\u00e1tis c\u00f3rpora vestra h\u00f3stiam viv\u00e9ntem, sanctam, Deo plac\u00e9ntem, ration\u00e1bile obs\u00e9quium vestrum. Et nol\u00edte conform\u00e1ri huic s\u01fdculo, sed reform\u00e1mini in novit\u00e1te sensus vestri: ut prob\u00e9tis, qu\u00e6 sit vol\u00fantas Dei bona, et ben\u00e9placens, et perf\u00e9cta. Dico enim per gr\u00e1tiam, qu\u00e6 data est mihi, \u00f3mnibus qui sunt inter vos: Non plus s\u00e1pere, quam op\u00f3rtet s\u00e1pere, sed s\u00e1pere ad sobriet\u00e1tem: et unicuique sicut Deus div\u00edsit mens\u00faram f\u00eddei. Sicut enim in uno c\u00f3rpore multa membra hab\u00e9mus, \u00f3mnia autem membra non e\u00fandem actum habent: ita multi unum corpus sumus in Christo, s\u00ednguli autem alter alter\u00edus membra: in Christo Jesu, D\u00f3mino nostro.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 71:18 ; 71:3*\nBened\u00edctus D\u00f3minus, Deus Isra\u00ebl, qui facit mirab\u00edlia magna solus a s\u01fdculo.\nV. Susc\u00edpiant montes pacem p\u00f3pulo tuo, et colles just\u00edtiam. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 99:1*\nJubil\u00e1te Deo, omnis terra: serv\u00edte D\u00f3mino in l\u00e6t\u00edtia. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 2:42-52*\nCum factus esset Jesus ann\u00f3rum du\u00f3decim, ascend\u00e9ntibus illis Jeros\u00f3lymam sec\u00fandum consuet\u00fadinem di\u00e9i festi, consummat\u00edsque di\u00e9bus, cum red\u00edrent, rem\u00e1nsit puer Jesus in Jer\u00fasalem, et non cognov\u00e9runt par\u00e9ntes ejus. Existim\u00e1ntes autem illum esse in comit\u00e1tu, ven\u00e9runt iter di\u00e9i, et requir\u00e9bant eum inter cogn\u00e1tos et notos. Et non inveni\u00e9ntes, regr\u00e9ssi sunt in Jer\u00fasalem, requir\u00e9ntes eum. Et factum est, post tr\u00edduum inven\u00e9runt illum in templo sed\u00e9ntem in m\u00e9dio doct\u00f3rum, audi\u00e9ntem illos et interrog\u00e1ntem eos. Stup\u00e9bant autem omnes, qui eum audi\u00e9bant, super prud\u00e9ntia et resp\u00f3nsis ejus. Et vid\u00e9ntes admir\u00e1ti sunt. Et dixit Mater ejus ad illum: Fili, quid fec\u00edsti nobis sic? Ecce, pater tuus et ego dol\u00e9ntes qu\u00e6reb\u00e1mus te. Et ait ad illos: Quid est, quod me qu\u00e6reb\u00e1tis? Nescieb\u00e1tis, quia in his, qu\u00e6 Patris mei sunt, op\u00f3rtet me esse? Et ipsi non intellex\u00e9runt verbum, quod loc\u00fatus est ad eos. Et desc\u00e9ndit cum eis, et venit N\u00e1zareth: et erat s\u00fabditus illis. Et Mater ejus conserv\u00e1bat \u00f3mnia verba h\u00e6c in corde suo. Et Jesus profici\u00e9bat sapi\u00e9ntia et \u00e6t\u00e1te et gr\u00e1tia apud Deum et h\u00f3mines.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 99:1; 99:2*\nJubil\u00e1te Deo, omnis terra, serv\u00edte D\u00f3mino in l\u00e6t\u00edtia: intr\u00e1te in consp\u00e9ctu ejus in exsultati\u00f3ne: quia D\u00f3minus ipse est Deus.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Obl\u00e1tum tibi, D\u00f3mine, sacrif\u00edcium viv\u00edficet nos semper et m\u00faniat.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*de Epiphania Domini*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ubique gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Quia, cum Unigenitus tuus in subst\u00e1ntia nostr\u00e6 mortalit\u00e1tis app\u00e1ruit, nova nos immortalit\u00e1tis su\u00e6 luce repar\u00e1vit. Et \u00eddeo cum Angelis et Arch\u00e1ngelis, cum Thronis et Dominati\u00f3nibus cumque omni mil\u00edtia coel\u00e9stis ex\u00e9rcitus hymnum gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6 c\u00e1nimus, sine fine dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Luc 2:48; 2:49*\nFili, quid fec\u00edsti nobis sic? ego et pater tuus dol\u00e9ntes qu\u00e6reb\u00e1mus te. Et quid est, quod me qu\u00e6reb\u00e1tis? nescieb\u00e1tis, quia in his, qu\u00e6 Patris mei sunt, op\u00f3rtet me esse?", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "S\u00fapplices te rog\u00e1mus, omn\u00edpotens Deus: ut, quos tuis r\u00e9ficis sacram\u00e9ntis, tibi etiam pl\u00e1citis m\u00f3ribus dign\u00e1nter deserv\u00edre conc\u00e9das.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "**\nNa wynios\u0142ym tronie widzia\u0142em siedz\u0105cego M\u0119\u017ca, kt\u00f3remu ho\u0142d sk\u0142ada rzesza Anio\u0142\u00f3w, \u015bpiewaj\u0105c jednog\u0142o\u015bnie: Oto Ten, kt\u00f3rego panowanie jest wieczne.\n*Ps 99:1*\nZ rado\u015bci\u0105 wykrzykujcie Bogu, wszystkie ziemie; s\u0142u\u017ccie Panu z weselem.\nChwa\u0142a Ojcu.\nNa wynios\u0142ym tronie widzia\u0142em siedz\u0105cego M\u0119\u017ca, kt\u00f3remu ho\u0142d sk\u0142ada rzesza Anio\u0142\u00f3w, \u015bpiewaj\u0105c jednog\u0142o\u015bnie: Oto Ten, kt\u00f3rego panowanie jest wieczne.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, wspieraj \u0142ask\u0105 z nieba pragnienia b\u0142agaj\u0105cego ludu, daj mu pozna\u0107, co nale\u017cy czyni\u0107, i umocnij do wype\u0142nienia poznanych obowi\u0105zk\u00f3w.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Rzymian.\n*Rz 12:1-5*\nBracia: Prosz\u0119 was przez mi\u0142osierdzie Bo\u017ce, aby\u015bcie sk\u0142adali cia\u0142a wasze na ofiar\u0119 \u017cyw\u0105, \u015bwi\u0119t\u0105, mi\u0142\u0105 Bogu, na duchow\u0105 s\u0142u\u017cb\u0119 wasz\u0105. A nie upodabniajcie si\u0119 do tego \u015bwiata, ale si\u0119 przemie\u0144cie przez odnow\u0119 waszego ducha, aby\u015bcie do\u015bwiadczyli, jaka jest wola Boga: co (wed\u0142ug niej) jest dobre, co mi\u0142e, a co doskona\u0142e. Albowiem na mocy \u0142aski, kt\u00f3ra mi jest dana, powiadam wszystkim, kt\u00f3rzy s\u0105 w\u015br\u00f3d was, \u017ceby nie rozumieli nad to, co rozumie\u0107 trzeba, a rozumieli z umiarkowaniem wed\u0142ug daru wiary, jak\u0105 ka\u017cdemu B\u00f3g odmierzy\u0142. Jako bowiem w jednym ciele wiele cz\u0142onk\u00f3w mamy, a wszystkie cz\u0142onki nie maja tej samej czynno\u015bci, tak wszyscy stanowimy jedno cia\u0142o w Chrystusie, a brani z osobna, jeste\u015bmy cz\u0142onkami jedni drugich: w Chrystusie Jezusie, Panu naszym.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 71:18 ; 71:3*\nB\u0142ogos\u0142awiony Pan B\u00f3g Izraela: On jeden czyni cuda wielkie od wiek\u00f3w.\nV. G\u00f3ry przynios\u0105 ludowi twojemu pok\u00f3j, a pag\u00f3rki sprawiedliwo\u015b\u0107. Alleluja, alleluja.\n*Ps 99:1*\nZ rado\u015bci\u0105 wykrzykujcie Bogu, wszystkie ziemie; s\u0142u\u017ccie Panu z weselem. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 2:42-52*\nGdy Jezus mia\u0142 lat dwana\u015bcie, udali si\u0119 do Jerozolimy wed\u0142ug zwyczaju onego \u015bwi\u0119ta. A po up\u0142ywie dni, gdy wracali, zosta\u0142o Dzieci\u0119 Jezus w Jerozolimie, a nie wiedzieli o tym rodzice Jego. I mniemaj\u0105c, \u017ce jest On w gromadzie, uszli dzie\u0144 drogi i szukali Go mi\u0119dzy krewnymi i znajomymi. A nie znalaz\u0142szy, wr\u00f3cili do Jerozolimy, szukaj\u0105c Go. I sta\u0142o si\u0119, \u017ce po up\u0142ywie dni trzech znale\u017ali Go w \u015bwi\u0105tyni, siedz\u0105cego wpo\u015br\u00f3d doktor\u00f3w, s\u0142uchaj\u0105cego ich i zadaj\u0105cego im pytania. A zdumiewali si\u0119 wszyscy, kt\u00f3rzy Go s\u0142uchali, nad rozumem i nad odpowiedziami Jego. I ujrzawszy Go zdziwili si\u0119. I rzek\u0142a do\u0144 Matka Jego: \u00abSynu, c\u00f3\u017ce\u015b to nam uczyni\u0142? Oto ojciec Tw\u00f3j i ja, bolej\u0105c, szukali\u015bmy Ciebie\u00bb. I rzek\u0142 do nich: \u00abC\u00f3\u017c jest, \u017ce\u015bcie mnie szukali? Czy nie wiedzieli\u015bcie, \u017ce w tym, co jest Ojca mego by\u0107 winienem?\u00bb Lecz oni nie zrozumieli tych s\u0142\u00f3w, kt\u00f3re im m\u00f3wi\u0142. I uda\u0142 si\u0119 z nimi, i przyszed\u0142 do Nazaretu, a by\u0142 im poddany. A Matka jego wszystkie te s\u0142owa zachowywa\u0142a w sercu swoim. Jezus za\u015b wzrasta\u0142 w m\u0105dro\u015bci i latach, i w \u0142asce u Boga i u ludzi.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 99:1; 99:2*\nZ rado\u015bci\u0105 wykrzykujcie Bogu wszystkie ziemie; s\u0142u\u017ccie Panu z weselem, w\u015br\u00f3d okrzyk\u00f3w rado\u015bci stawajcie przed Jego obliczem, wiedzcie, \u017ce tylko Pan jest Bogiem.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Panie, niech ofiara Tobie z\u0142o\u017cona zawsze darzy nas \u017cyciem i umacnia.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja o Objawieniu Pa\u0144skim*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nAlbowiem kiedy Jednorodzony Syn Tw\u00f3j ukaza\u0142 si\u0119 w naszej \u015bmiertelnej naturze, udzieli\u0142 nam na nowo \u015bwiat\u0142a swej nie\u015bmiertelno\u015bci.\nPrzeto z Anio\u0142ami i Archanio\u0142ami, z Tronami i Pa\u0144stwami oraz ze wszystkimi hufcami wojska niebieskiego \u015bpiewamy hymn ku Twej chwale, wo\u0142aj\u0105c bez ko\u0144ca:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*\u0141k 2:48; 2:49*\nSynu, c\u00f3\u017ce\u015b to nam uczyni\u0142? Oto ja i ojciec Tw\u00f3j, bolej\u0105c, szukali\u015bmy Ciebie. C\u00f3\u017c jest, \u017ce\u015bcie mnie szukali? Czy\u017c nie wiedzieli\u015bcie, \u017ce w tym, co jest Ojca mego, by\u0107 winienem?", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Pokornie prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, spraw, aby ci, kt\u00f3rych posilasz swoim Sakramentem, godnie Tobie s\u0142u\u017cyli \u017cyj\u0105c wed\u0142ug Twego upodobania.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
