{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2018-09-08", 
    "description": "\u00abTwoje narodzenie, Bogarodzico Dziewico, oznajmi\u0142o wesele ca\u0142emu \u015bwiatu, z Ciebie bowiem narodzi\u0142o si\u0119 S\u0142o\u0144ce sprawiedliwo\u015bci, Chrystus, nasz B\u00f3g, kt\u00f3ry usun\u0105\u0142 przekle\u0144stwo, a da\u0142 b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwo, pokona\u0142 \u015bmier\u0107 i obdarzy\u0142 nas \u017cyciem wiecznym\u00bb (antyfona do Magnificat). Ko\u015bci\u00f3\u0142 \u015bwi\u0119ty wita i pozdrawia T\u0119, kt\u00f3ra zwiastowa\u0142a \u015bwiatu przyj\u015bcie Zbawiciela, jak jutrzenka zwiastuje wsch\u00f3d s\u0142o\u0144ca. \u015awi\u0119to Narodzenia Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny obchodzono ju\u017c w VII wieku. Dat\u0119 8 wrze\u015bnia ustali\u0142 papie\u017c Sergiusz I.", 
    "tempora": "Sobota po 15 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "Narodzenie N. M. P."
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Sedulius.*\nSalve, sancta Parens, en\u00edxa pu\u00e9rpera Regem: qui coelum terr\u00e1mque regit in saecula s\u00e6cul\u00f3rum.\n*Ps 44:2*\nEruct\u00e1vit cor meum verbum bonum: dico ego \u00f3pera mea Regi.\nGl\u00f3ria Patri.\nSalve, sancta Parens, en\u00edxa pu\u00e9rpera Regem: qui coelum terr\u00e1mque regit in saecula s\u00e6cul\u00f3rum.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "F\u00e1mulis tuis, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, coel\u00e9stis gr\u00e1ti\u00e6 munus impert\u00edre: ut, quibus be\u00e1t\u00e6 V\u00edrginis partus \u00e9xstitit sal\u00fatis ex\u00f3rdium; Nativit\u00e1tis ejus vot\u00edva soll\u00e9mnitas pacis tr\u00edbuat increm\u00e9ntum.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Adriani, Mart*\nPr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, qui be\u00e1ti Hadri\u00e1ni M\u00e1rtyris tui natal\u00edtia c\u00f3limus, intercessi\u00f3ne ejus, in tui n\u00f3minis am\u00f3re robor\u00e9mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Prov 8:22-35*\nD\u00f3minus poss\u00e9dit me in in\u00edtio vi\u00e1rum su\u00e1rum, \u00e1ntequam quidquam f\u00e1ceret a princ\u00edpio. Ab \u00e6t\u00e9rno ordin\u00e1ta sum, et ex ant\u00edquis, \u00e1ntequam terra f\u00ederet. Nondum erant ab\u00fdssi, et ego jam conc\u00e9pta eram: necdum fontes aqu\u00e1rum er\u00faperant: necdum montes gravi mole const\u00edterant: ante colles ego parturi\u00e9bar: adhuc terram nonf\u00e9cerat et fl\u00famina et c\u00e1rdines orbis terr\u00e6. Quando pr\u00e6par\u00e1bat coelos, \u00e1deram: quando certa lege et gyro vall\u00e1bat ab\u00fdssos: quando aethera firm\u00e1bat sursum et libr\u00e1bat fontes aqu\u00e1rum: quando circ\u00famdabat mari t\u00e9rminum suum et legem pon\u00e9bat aquis, ne trans\u00edrent fines suos: quando append\u00e9bat fundam\u00e9nta terr\u00e6. Cum eo eram cuncta comp\u00f3nens: et delect\u00e1bar per s\u00edngulos dies, ludens coram eo omni t\u00e9mpore: ludens in orbe terr\u00e1rum: et del\u00edci\u00e6 me\u00e6 esse cum f\u00edliis h\u00f3minum. Nunc ergo, f\u00edlii, aud\u00edte me: Be\u00e1ti, qui cust\u00f3diunt vias meas. Aud\u00edte discipl\u00ednam, et est\u00f3te sapi\u00e9ntes, et nol\u00edte abj\u00edcere eam. Be\u00e1tus homo, qui audit me et qui v\u00edgilat ad fores meas cot\u00eddie, et obs\u00e9rvat ad postes \u00f3stii mei. Qui me inv\u00e9nerit, inv\u00e9niet vitam et h\u00e1uriet sal\u00fatem a D\u00f3mino.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "Bened\u00edcta et vener\u00e1bilis es, Virgo Maria: qu\u00e6 sine tactu pud\u00f3ris inv\u00e9nta es Mater Salvat\u00f3ris.\nV. Virgo, Dei G\u00e9netrix, quem totus non capit orbis, in tua se clausit v\u00edscera factus homo. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Felix es, sacra Virgo Mar\u00eda, et omni laude dign\u00edssima: quia ex te ortus est sol just\u00edti\u00e6, Christus, Deus noster. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Bened\u00edcta et vener\u00e1bilis es, Virgo Mar\u00eda: qu\u00e6 sine tactu pud\u00f3ris inv\u00e9nia es Mater Salvat\u00f3ris.\nV. Virgo, Dei G\u00e9netrix, quem totus non capit orbis, in tua se clausit v\u00edscera factus homo.\n**\nGaude, Mar\u00eda Virgo, cunctas h\u01fdreses sola interem\u00edsti.\nV. Qu\u00e6 Gabri\u00e9lis Arch\u00e1ngeli dictis credid\u00edsti.\nV. Dum Virgo Deum et h\u00f3minem genu\u00edsti: et post partum, Virgo, inviol\u00e1ta permans\u00edsti.\nV. Dei G\u00e9netrix, interc\u00e9de pro nobis.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Initium \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 1:1-16*\nLiber generati\u00f3nis Jesu Christi, f\u00edlii David, f\u00edlii Abraham. Abraham g\u00e9nuit Isaac. Isaac autem g\u00e9nuit Jacob. Jacob autem g\u00e9nuit Judam et fratres ejus. Judas autem g\u00e9nuit Phares et Zaram de Thamar. Phares autem g\u00e9nuit Esron. Esron autem g\u00e9nuit Aram. Aram autem g\u00e9nuit Am\u00ednadab. Am\u00ednadab autem g\u00e9nuit Na\u00e1sson. Na\u00e1sson autem g\u00e9nuit Salmon. Salmon autem g\u00e9nuit Booz de Rahab. Booz autem g\u00e9nuit Obed ex Ruth. Obed autem g\u00e9nuit Jesse. Jesse autem g\u00e9nuit David regem. David autem rex g\u00e9nuit Salom\u00f3nem ex ea, qu\u00e6 fuit Uri\u00e6. S\u00e1lomon autem g\u00e9nuit R\u00f3boam. R\u00f3boam autem g\u00e9nuit Ab\u00edam. Ab\u00edas autem g\u00e9nuit Asa. Asa autem g\u00e9nuit Josaphat. J\u00f3saphat autem g\u00e9nuit Joram. Joram autem g\u00e9nuit Oz\u00edam. Oz\u00edas autem g\u00e9nuit J\u00f3atham. J\u00f3atham autem g\u00e9nuit Achaz. Achaz autem g\u00e9nuit Ezech\u00edam. Ezech\u00edas autem g\u00e9nuit Man\u00e1ssen. Man\u00e1sses autem g\u00e9nuit Amon. Amon autem g\u00e9nuit Jos\u00edam. Jos\u00edas autem g\u00e9nuit Jechon\u00edam et fratres ejus in transmigrati\u00f3ne Babyl\u00f3nis. Et post transmigrati\u00f3nem Babyl\u00f3nis: Jechon\u00edas g\u00e9nuit Sal\u00e1thiel. Sal\u00e1thiel autem g\u00e9nuit Zor\u00f3babel. Zor\u00f3babel autem g\u00e9nuit Abiud. Abiud autem g\u00e9nuit El\u00edacim. El\u00edacim autem g\u00e9nuit Azor. Azor autem g\u00e9nuit Sadoc. Sadoc autem g\u00e9nuit Achim. Achim autem g\u00e9nuit Eliud. Eliud autem g\u00e9nuit Ele\u00e1zar. Ele\u00e1zar autem g\u00e9nuit Mathan. Mathan autem g\u00e9nuit Jacob. Jacob autem g\u00e9nuit Joseph, virum Mar\u00ed\u00e6, de qua natus est Jesus, qui voc\u00e1tur Christus.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "Be\u00e1ta es, Virgo Mar\u00eda, qu\u00e6 \u00f3mnium port\u00e1sti Creat\u00f3rem: genu\u00edsti qui te fecit, et in \u00e6t\u00e9rnum p\u00e9rmanes Virgo.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Unig\u00e9niti tui, D\u00f3mine, nobis succ\u00farrat hum\u00e1nitas: ut, qui natus de V\u00edrgine, matris integrit\u00e1tem non m\u00ednuit, sed sacr\u00e1vit; in Nativit\u00e1tis ejus soll\u00e9mniis, nostris nos pi\u00e1culis \u00e9xuens, oblati\u00f3nem nostram tibi f\u00e1ciat acc\u00e9ptam Jesus Christus, D\u00f3minus noster:\nQui tecum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Hadriano*\nMun\u00e9ribus nostris, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, precib\u00fasque susceptis: et coel\u00e9stibus nos munda myst\u00e9riis, et clem\u00e9nter ex\u00e1udi.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Beata Maria Virgine*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ubique gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Et te in *Festivit\u00e1te* be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 semper V\u00edrginis collaud\u00e1re, bened\u00edcere et pr\u00e6dic\u00e1re. Qu\u00e6 et Unig\u00e9nitum tuum Sancti Sp\u00edritus obumbrati\u00f3ne conc\u00e9pit: et, virginit\u00e1tis gl\u00f3ria perman\u00e9nte, lumen \u00e6t\u00e9rnum mundo eff\u00fadit, Jesum Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessi\u00f3ne dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "Be\u00e1ta v\u00edscera Mar\u00ed\u00e6 V\u00edrginis, qu\u00e6 portav\u00e9runt \u00e6t\u00e9rni Patris F\u00edlium.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "S\u00fampsimus, D\u00f3mine, celebrit\u00e1tis \u00e1nnu\u00e6 vot\u00edva sacram\u00e9nta: pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus; ut et tempor\u00e1lis vit\u00e6 nobis rem\u00e9dia praebeant et \u00e6t\u00e9rn\u00e6.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Hadriano*\nDa, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Deus noster: ut, sicut tu\u00f3rum commemorati\u00f3ne Sanct\u00f3rum tempor\u00e1li gratul\u00e1mur off\u00edcio; ita perp\u00e9tuo l\u00e6t\u00e9mur asp\u00e9ctu.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Seduliusz*\nB\u0105d\u017a pozdrowiona \u015bwi\u0119ta Rodzicielko, Panno, kt\u00f3ra\u015b zrodzi\u0142a Kr\u00f3la, co niebem i ziemi\u0105 rz\u0105dzi na wieki wiek\u00f3w.\n*Ps 44:2*\nZ mego serca p\u0142ynie pi\u0119kne s\u0142owo, pie\u015b\u0144 moj\u0105 \u015bpiewam dla Kr\u00f3la.\nChwa\u0142a Ojcu.\nB\u0105d\u017a pozdrowiona \u015bwi\u0119ta Rodzicielko, Panno, kt\u00f3ra\u015b zrodzi\u0142a Kr\u00f3la, co niebem i ziemi\u0105 rz\u0105dzi na wieki wiek\u00f3w.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Udziel, prosimy Ci\u0119, Panie, s\u0142ugom swoim dar\u00f3w \u0142aski niebieskiej, a jako Boskie Macierzy\u0144stwo Przenaj\u015bwi\u0119tszej Dziewicy sta\u0142o si\u0119 zbawienia naszego pocz\u0105tkiem, tak niech uroczysto\u015b\u0107 Jej Narodzenia wyjedna nam przymno\u017cenie dar\u00f3w pokoju.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bw. Hadriana*\nProsimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby\u015bmy obchodz\u0105c urodziny dla nieba \u015bwi\u0119tego Hadriana, Twego M\u0119czennika, za jego przyczyn\u0105 utwierdzili si\u0119 w mi\u0142o\u015bci Twojego imienia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Przys\u0142\u00f3w.\n*Prz 8:22-35*\n*S\u0142owa odnosz\u0105ce si\u0119 do M\u0105dro\u015bci Bo\u017cej Ko\u015bci\u00f3\u0142 stosuje do Naj\u015bwi\u0119tszej Dziewicy. Maryja od wiek\u00f3w by\u0142a obecna w my\u015bli Boga i z Jego woli otrzyma\u0142a przywilej Niepokalanego Pocz\u0119cia. Sta\u0142a si\u0119 \u00abStolic\u0105 M\u0105dro\u015bci Wcielonej\u00bb i przewodniczk\u0105 w \u017cyciu duchowym.*\nPan posiad\u0142 mnie na pocz\u0105tku dr\u00f3g swoich, zanim cokolwiek od pocz\u0105tku uczyni\u0142. Od wiek\u00f3w zrz\u0105dzona jestem i od starodawna, zanim ziemia powsta\u0142a. Nie by\u0142o jeszcze przepa\u015bci, a jam pocz\u0119ta by\u0142a. Jeszcze nie wytrysn\u0119\u0142y \u017ar\u00f3d\u0142a w\u00f3d, jeszcze ci\u0119\u017carem swym nie stan\u0119\u0142y g\u00f3ry: przed pag\u00f3rkami jam by\u0142a zrodzona. Jeszcze nie uczyni\u0142 by\u0142 ziemi ni rzek, ni zawias okr\u0119gu ziemi. Gdy niebiosa urz\u0105dza\u0142, by\u0142am przy tym: gdy nad przepa\u015bci\u0105 kr\u0105g ziemski utwierdza\u0142, gdy w g\u00f3rze umacnia\u0142 niebiosa i w karby ujmowa\u0142 \u017ar\u00f3d\u0142a w\u00f3d, gdy morzu zakre\u015bla\u0142 granice jego i wodom nadawa\u0142 prawo, by nie przekracza\u0142y swych granic, gdy ziemi\u0119 ustala\u0142 w posadach. Z Nim by\u0142am wszystko wesp\u00f3\u0142 urz\u0105dzaj\u0105c i radowa\u0142am si\u0119 na ka\u017cdy dzie\u0144, igraj\u0105c ci\u0105gle przed Jego obliczem, igraj\u0105c na ziemskim okr\u0119gu \u2014 a rozkosz moja przebywa\u0107 w\u015br\u00f3d syn\u00f3w ludzkich. Teraz wi\u0119c, synowie, s\u0142uchajcie mnie: B\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rzy strzeg\u0105 dr\u00f3g moich. S\u0142uchajcie nauki, a b\u0105d\u017acie m\u0105drzy i nie od rzucajcie jej. B\u0142ogos\u0142awiony cz\u0142owiek, kt\u00f3ry mnie s\u0142ucha i kt\u00f3ry czuwa co dzie\u0144 u drzwi moich i strze\u017ce podwoj\u00f3w mej bramy. Kto mnie znajdzie, znajdzie \u017cycie i wyczerpie zbawienie od Pana.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "B\u0142ogos\u0142awiona\u015b i godna uwielbienia Panno Maryjo: kt\u00f3ra\u015b bez zmazy dziewictwa sta\u0142a si\u0119 Matk\u0105 Zbawiciela.\nV. Panno Bogarodzico! Ten, kt\u00f3rego \u015bwiat ogarn\u0105\u0107 nie zdo\u0142a, w Twoim si\u0119 zamkn\u0105\u0142 \u0142onie, stawszy si\u0119 cz\u0142owiekiem. Alleluja, alleluja.\nV. Najszcz\u0119\u015bliwsza\u015b \u015bwi\u0119ta Panno Maryjo i wszelkiej chwa\u0142y najgodniejsza: z Ciebie bowiem wzesz\u0142o S\u0142o\u0144ce sprawiedliwo\u015bci, Chrystus, B\u00f3g nasz. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Pocz\u0105tek \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 1:1-16*\n*Syn Bo\u017cy sta\u0142 si\u0119 prawdziwym cz\u0142owiekiem. Jako cz\u0142owiek jest potomkiem Abrahama i Dawida, kt\u00f3rzy otrzymali obietnice mesja\u0144skie. Maryja pochodzi\u0142a z rodu Dawida i by\u0142a dziedziczk\u0105 obietnic danych Jej przodkom.*\nKsi\u0119ga rodowodu Jezusa Chrystusa, syna Dawidowego, syna Abrahamowego. Abraham zrodzi\u0142 Izaaka. A Izaak zrodzi\u0142 Jakuba. A Jakub zrodzi\u0142 Jud\u0119 i braci jego. A Juda zrodzi\u0142 Faresa i Zar\u0119 z Tamary. A Fares zrodzi\u0142, Ezrona. A Ezron zrodzi Arama. A Aram zrodzi Aminadaba, Aminadab za\u015b zrodzi\u0142 Naassona. A Naasson zrodzi\u0142 Salmona: A Salmon zrodzi\u0142 Booza z Rahaby. A Booz zrodzii Obeda z Rut. A Obed zrodzi\u0142 Jessego. Jesse za\u015b zrodzi\u0142 Dawida kr\u00f3la. A Dawid kr\u00f3l zrodzi\u0142 Salomona z tej, kt\u00f3ra by\u0142a Uriaszowa. A Salomon zrodzi\u0142 Roboama. A Roboam zrodzi\u0142 Abiasza. A Abiasz zrodzi\u0142 Az\u0119. A Aza zrodzi\u0142 Jozafata. A Jozafat zrodzi\u0142 Jorama. A Joram zrodzi\u0142 Ozjasza. A Ozjasz zrodzi\u0142 Joatama. A Joatam zrodzil Achaza. A Achaz zrodzi\u0142 Ezechiasza. A Ezechiasz zrodzi\u0142 Manassesa. A Manasses zrodzi\u0142 Amona. A Amon zrodzi\u0142 Jozjasza. Jozjasz za\u015b zrodzi\u0142 Jechoniasza i braci jego w czasie uprowadzenia do Babilonu. A po uprowadzeniu do Babilonu Jechoniasz zrodzi\u0142 Salatiela. A Salatiel zrodzi\u0142 Zorobabela. A Zorobabel zrodzi\u0142 Abiuda. A Abiud zrodzi\u0142 Eliakima. A Eliakim zrodzi\u0142 Azora. A Azor zrodzi\u0142 Sadoka. A Sadok zrodzi\u0142 Achima. A Achim zrodzi\u0142 Eliuda. A Eliud zrodzi\u0142 Eleazara. A Eleazar zrodzi\u0142 Matana. A Matan zrodzi\u0142 Jakuba. Jakub za\u015b zrodzi\u0142 J\u00f3zefa, m\u0119\u017ca Maryi, z kt\u00f3rej si\u0119 narodzi\u0142 Jezus, zwany Chrystusem.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "B\u0142ogos\u0142awiona jeste\u015b Panno Maryjo, kt\u00f3ra\u015b nosi\u0142a Stw\u00f3rc\u0119 wszystkich. Pozostaj\u0105c na wieki Dziewic\u0105, porodzi\u0142a\u015b Tego, kt\u00f3ry Ci\u0119 stworzy\u0142.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Niech cz\u0142owiecze\u0144stwo Jednorodzonego Syna Twego, Panie, b\u0119dzie nam pomoc\u0105; a jako On z Dziewicy narodzony, Matki swej panie\u0144stwa nie naruszy\u0142, lecz u\u015bwi\u0119ci\u0142: tak niech w uroczysto\u015b\u0107 Jej Narodzenia od zmaz grzechowych nas oczy\u015bci i z\u0142o\u017con\u0105 ofiar\u0119 nasz\u0105 mi\u0142\u0105 Ci uczyni, Jezus Chrystus, Pan nasz:\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bw. Hadriana*\nPrzyjmij, prosimy Ci\u0119, Panie, nasze dary i modlitwy, oczy\u015b\u0107 nas przez niebieskie tajemnice i \u0142askawie wys\u0142uchaj.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Pannie*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nI aby\u015bmy Ci\u0119 wielbili, b\u0142ogos\u0142awili i wys\u0142awiali obchodz\u0105c \u015bwi\u0119to Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi zawsze Dziewicy. Ona to pocz\u0119\u0142a Jednorodzonego Syna Twojego za spraw\u0105 Ducha \u015awi\u0119tego i zachowuj\u0105c chwa\u0142\u0119 dziewictwa wyda\u0142a \u015bwiatu \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 przedwieczn\u0105, Jezusa Chrystusa, Pana naszego.\nPrzez Niego majestat Tw\u00f3j chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi. A wsp\u00f3lnie z nimi w radosnym uniesieniu s\u0142awi\u0105 Niebiosa, Moce niebieskie i b\u0142ogos\u0142awieni Serafini. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "B\u0142ogos\u0142awione wn\u0119trzno\u015bci Maryi Dziewicy, kt\u00f3re nosi\u0142y Syna Ojca Przedwiecznego.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Przyj\u0119li\u015bmy, Panie, naj\u015bwi\u0119tsze Sakramenty w uroczysto\u015b\u0107, kt\u00f3r\u0105 dorocznie ze czci\u0105 obchodzimy; spraw tedy prosimy, aby nam na doczesne i wieczne \u017cycie zbawiennej udzieli\u0142y pomocy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bw. Hadriana*\nDaj, prosimy Ci\u0119, Panie Bo\u017ce nasz, aby\u015bmy si\u0119 tak cieszyli widokiem Twoich \u015awi\u0119tych w wieczno\u015bci, jak z rado\u015bci\u0105 czcimy ich pami\u0119\u0107 obchodem doczesnym.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ]
}
