{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u \u015aw. Klemensa", 
      "3 klasy", 
      "Szaty fioletowe"
    ], 
    "date": "2018-02-26", 
    "description": "Daniel, kt\u00f3ry modli si\u0119 za cierpi\u0105cy nar\u00f3d i spustoszon\u0105 Jerozolim\u0119, jest obrazem Chrystusa wstawiaj\u0105cego si\u0119 za grzeszn\u0105 ludzko\u015b\u0107 i za Ko\u015bci\u00f3\u0142 spustoszony grzechami. W ewangelii Chrystus zapowiada rych\u0142e odej\u015bcie przez bolesn\u0105 \u015bmier\u0107 na krzy\u017cu. Kto wierzy w zas\u0142ugi tej \u015bmierci i czyni pokut\u0119, b\u0119dzie zbawiony, kto nie wierzy, \u201eumrze w swoim grzechu\u201d. W modlitwach mszalnych prosimy o udzia\u0142 w owocach ofiary krzy\u017cowej.\n", 
    "tempora": null, 
    "title": "Poniedzia\u0142ek po 2 Niedzieli Wielkiego Postu"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 25:11-12.*\nR\u00e9dime me, D\u00f3mine, et miser\u00e9re mei: pes enim meus stetit in via recta: in eccl\u00e9siis bened\u00edcam D\u00f3minum.\n*Ps 25:1*\nJ\u00fadica me, D\u00f3mine, qu\u00f3niam ego in innoc\u00e9ntia mea ingr\u00e9ssus sum: et in D\u00f3mino sperans, non infirm\u00e1bor.\nGl\u00f3ria Patri.\nR\u00e9dime me, D\u00f3mine, et miser\u00e9re mei: pes enim meus stetit in via recta: in eccl\u00e9siis bened\u00edcam D\u00f3minum.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut f\u00e1milia tua, qu\u00e6 se, afflig\u00e9ndo carnem, ab alim\u00e9ntis \u00e1bstinet: sect\u00e1ndo just\u00edtiam, a culpa jej\u00fanet.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Dani\u00e9lis Proph\u00e9t\u00e6.\n*Dan 9:15-19*\nIn di\u00e9bus illis: Or\u00e1vit D\u00e1niel D\u00f3minum, dicens: D\u00f3mine, Deus noster, qui edux\u00edsti p\u00f3pulum tuum de terra \u00c6g\u00fdpti in manu forti, et fec\u00edsti tibi nomen sec\u00fandum diem hanc; pecc\u00e1vimus, iniquit\u00e1tem f\u00e9cimus, D\u00f3mine, in omnem just\u00edtiam tuam: avert\u00e1tur, \u00f3bsecro, ira tua et furor tuus a civit\u00e1te tua Jer\u00fasalem et monte sancto tuo. Propter pecc\u00e1ta enim nostra et iniquit\u00e1tes patrum nostr\u00f3rum. Jer\u00fasalem et p\u00f3pulus tuus in oppr\u00f3brium sunt \u00f3mnibus per circ\u00faitum nostrum. Nunc ergo ex\u00e1udi, Deus noster, orati\u00f3nem servi tui et preces ejus: et ost\u00e9nde f\u00e1ciem tuam super sanctu\u00e1rium tuum, quod des\u00e9rtum est, propter temet\u00edpsum. Incl\u00edna, Deus meus, aurem tuam, et audi: \u00e1peri \u00f3culos tuos, et vide desolati\u00f3nem nostram et civit\u00e1tem, super quam invoc\u00e1tum est nomen tuum: neque enim in justificati\u00f3nibus nostris prost\u00e9rnimus preces ante f\u00e1ciem tuam, sed in miserati\u00f3nibus tuis multis. Ex\u00e1udi, D\u00f3mine, plac\u00e1re, D\u00f3mine: att\u00e9nde et fac: ne mor\u00e9ris propter temet\u00edpsum, Deus meus: quia nomen tuum invoc\u00e1tum est super civit\u00e1tem et super p\u00f3pulum tuum, D\u00f3mine, Deus noster.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 69:6; 69:3*\nAdj\u00fator meus et liber\u00e1tor meus esto: D\u00f3mine, ne tard\u00e1veris.\nV. Confund\u00e1ntur et revere\u00e1ntur inim\u00edci mei, qui qu\u00e6runt \u00e1nimam meam.\n\n*Tractus*\n*Ps 102:10*\nD\u00f3mine, non sec\u00fandum pecc\u00e1ta nostra, qu\u00e6 f\u00e9cimus nos: neque sec\u00fandum iniquit\u00e1tes nostras retr\u00edbuas nobis\n*Ps 78:8-9*\nD\u00f3mine, ne mem\u00edneris iniquit\u00e1tum nostr\u00e1rum antiqu\u00e1rum: cito ant\u00edcipent nos miseric\u00f3rdi\u00e6 tu\u00e6, quia p\u00e1uperes facti sumus nimis. (Hic genuflectitur)\nV. Adjuva nos, Deus, salut\u00e1ris noster: et propter gl\u00f3riam n\u00f3minis tui, D\u00f3mine, l\u00edbera nos: et prop\u00edtius esto pecc\u00e1tis nostris, propter nomen tuum.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joann 8:21-29*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus turbis Jud\u00e6\u00f3rum: Ego vado, et qu\u00e6r\u00e9tis me, et in pecc\u00e1to vestro mori\u00e9mini. Quo ego vado, vos non pot\u00e9stis ven\u00edre. Dic\u00e9bant ergo Judaei: Numquid interf\u00edciet semet\u00edpsum, quia dixit: Quo ego vado, vos non pot\u00e9stis ven\u00edre? Et dic\u00e9bat eis: Vos de de\u00f3rsum estis, ego de sup\u00e9rnis sum. Vos de mundo hoc estis, ego non sum de hoc mundo. Dixi ergo vobis, quia mori\u00e9mini in pecc\u00e1tis vestris: si enim non credid\u00e9ritis, quia ego sum, mori\u00e9mini in pecc\u00e1to vestro. Dic\u00e9bant ergo ei: Tu quis es? Dixit eis Jesus: Princ\u00edpium, qui et loquor vobis. Multa habeo de vobis loqui et judic\u00e1re. Sed qui me misit, verax est: et ego qu\u00e6 aud\u00edvi ab eo, h\u00e6c loquor in mundo. Et non cognov\u00e9runt, quia Patrem ejus dic\u00e9bat Deum. Dixit ergo eis Jesus: Cum exaltav\u00e9ritis F\u00edlium h\u00f3minis, tunc cognosc\u00e9tis quia ego sum, et a me\u00edpso f\u00e1cio nihil: sed, sicut d\u00f3cuit me Pater, h\u00e6c loquor: et qui me misit, mecum est, et non rel\u00edquit me solum: quia ego, qu\u00e6 pl\u00e1cita sunt ei, f\u00e1cio semper.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 15:7; 15:8*\nBened\u00edcam D\u00f3minum, qui tr\u00edbuit mihi intell\u00e9ctum: provid\u00e9bam D\u00f3minum in consp\u00e9ctu meo semper: qu\u00f3niam a dextris est mihi, ne comm\u00f3vear.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "H\u00e6c h\u00f3stia, D\u00f3mine, placati\u00f3nis et laudis, tua nos protecti\u00f3ne dignos eff\u00edciat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 8:2*\nD\u00f3mine, D\u00f3minus noster, quam admir\u00e1bile est nomen tuum in univ\u00e9rsa terra!", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "H\u00e6c nos comm\u00fanio, D\u00f3mine, purget a cr\u00edmine: et coel\u00e9stis rem\u00e9dii f\u00e1ciat esse cons\u00f3rtes.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 25:11-12*\nWyzw\u00f3l mi\u0119, Panie, i zmi\u0142uj si\u0119 nade mn\u0105, na drodze r\u00f3wnej stoi stopa moja; na zgromadzeniach b\u0119d\u0119\u00a0b\u0142ogos\u0142awi\u0142 Panu.\n*Ps 25:1*\nWymierz mi, Panie, sprawiedliwo\u015b\u0107, bo w niewinno\u015bci mej post\u0119powa\u0142em i nie zachwia\u0142em si\u0119 z\u0142o\u017cywszy nadziej\u0119 w Panu.\nChwa\u0142a Ojcu.\nWyzw\u00f3l mi\u0119, Panie, i zmi\u0142uj si\u0119 nade mn\u0105, na drodze r\u00f3wnej stoi stopa moja; na zgromadzeniach b\u0119d\u0119\u00a0b\u0142ogos\u0142awi\u0142 Panu.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Spraw, prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, niech rodzina Twoja, kt\u00f3ra dla umartwiania cia\u0142a powstrzymuje si\u0119 od pokarm\u00f3w, zabiega o sprawiedliwo\u015b\u0107 i poniecha grzechu.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Daniela.\n*Dn 9:15-19*\nW one dni modli\u0142 si\u0119 Daniel do Pana, m\u00f3wi\u0105c: \u00abPanie Bo\u017ce nasz, kt\u00f3ry wywiod\u0142e\u015b lud Tw\u00f3j z ziemi egipskiej r\u0119k\u0105 mocn\u0105 i uczyni\u0142e\u015b sobie imi\u0119 wedle dnia tego: zgrzeszyli\u015bmy, nieprawo\u015b\u0107 pope\u0142nili\u015bmy. Panie, przez wszystk\u0105 sprawiedliwo\u015b\u0107 Twoj\u0105 niech odwr\u00f3ci si\u0119, prosz\u0119, gniew Tw\u00f3j i zapalczywo\u015b\u0107 Twoja od miasta Twego Jeruzalem i od g\u00f3ry \u015bwi\u0119tej Twojej; bo dla grzech\u00f3w naszych i dla nieprawo\u015bci ojc\u00f3w naszych Jeruzalem i lud Tw\u00f3j s\u0105 na po\u015bmiewisko wszystkim wko\u0142o nas. Teraz tedy wys\u0142uchaj, Bo\u017ce nasz, modlitw\u0119 s\u0142ugi Twego i pro\u015bby jego, i dla siebie samego uka\u017c oblicze Twoje nad \u015bwi\u0105tyni\u0105 Twoj\u0105, kt\u00f3ra jest spustoszona. Nak\u0142o\u0144, Bo\u017ce m\u00f3j, ucha Twego, a us\u0142ysz; otw\u00f3rz oczy Twoje, a obacz spustoszenie nasze  i miasto, nad kt\u00f3rym wzywano imienia Twego; bo nie ze wzgl\u0119du na sprawiedliwo\u015bci nasze sk\u0142adamy modlitw\u0119 przezd obliczem Twoim, ale na lito\u015bci Twoje mnogie. Wys\u0142uchaj, Panie! Daj si\u0119 ub\u0142aga\u0107, Panie! Obacz, a uczy\u0144, nie zwlekaj dla samego siebie, Bo\u017ce m\u00f3j; bo imienia Twego wzywano nad miastem i nad ludem Twoim, Panie, Bo\u017ce nasz\u00bb.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 69:6; 69:3*\nB\u0105d\u017a wspomo\u017cycielem i wybawc\u0105 moim, nie zwlekaj, o Panie.\nV. Niech si\u0119 zawstydz\u0105, okryj\u0105 rumie\u0144cem, kt\u00f3rzy na \u017cycie me godz\u0105!\n*Ps 102:10*\nPanie, nie post\u0119puj z nami wed\u0142ug naszych grzech\u00f3w ani nie odp\u0142acaj nam wed\u0142ug win naszych.\n*Ps 78:8-9*\nNie pami\u0119taj, Panie, dawnych nieprawo\u015bci naszych. Niech rych\u0142o wyjdzie ku nam mi\u0142osierdzie Twoje, bo jeste\u015bmy bardzo nieszcz\u0119\u015bliwi. (Tu si\u0119 przykl\u0119ka)\nV. Wspom\u00f3\u017c nas, Bo\u017ce, nasz Zbawicielu, i dla chwa\u0142y imienia Twego wybaw nas, Panie, i odpu\u015b\u0107 nam grzechy dla imienia Twego.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 8:21-29*\nOnego czasu m\u00f3wi\u0142 Jezus do rzesz \u017cydowskich: \u00abJa odchodz\u0119, wy za\u015b szuka\u0107 mnie b\u0119dziecie i pomrzecie w grzechu waszym. Dok\u0105d ja id\u0119, wy p\u00f3j\u015b\u0107 nie mo\u017cecie\u00bb. M\u00f3wili tedy \u017cydzi: \u00abCzy\u017cby si\u0119 mia\u0142 zabi\u0107, \u017ce m\u00f3wi: Dok\u0105d ja id\u0119, wy p\u00f3j\u015b\u0107 nie mo\u017cecie?\u00bb I m\u00f3wi\u0142 im: \u00abWy jeste\u015bcie z nisko\u015bci, a ja z wysoko\u015bci: wy jeste\u015bcie z tego \u015bwiata, a ja nie jestem z tego \u015bwiata. Dlatego wam powiedzia\u0142em, \u017ce pomrzecie w grzechach waszych: je\u015bli bowiem nie uwierzycie, \u017cem ja jest, pomrzecie w grzechu waszym\u00bb.\nM\u00f3wili mu tedy: \u00abKt\u00f3\u017ce\u015b ty jest?\u00bb Rzek\u0142 im Jezus: \u00abJam jest pocz\u0105tek i tak m\u00f3wi\u0119 do was. Mam o was wiele do m\u00f3wienia i s\u0105dzenia, a Ten, kt\u00f3ry mi\u0119 pos\u0142a\u0142, godzien jest wiary. I to, co od Niego s\u0142ysza\u0142em, g\u0142osz\u0119 na \u015bwiat\u00bb. I nie rozumieli, \u017ce Boga nazywa\u0142 Ojcem swoim. Rzek\u0142 im tedy Jezus: \u00abGdy podwy\u017cszycie Syna Cz\u0142owieczego, wtedy poznacie, \u017cem ja jest i \u017ce sam z siebie nic nie czyni\u0119, ale to m\u00f3wi\u0119, czego mnie nauczy\u0142 Ojciec. Ten, kt\u00f3ry mi\u0119 pos\u0142a\u0142, jest ze mn\u0105 i nie zostawi\u0142 mnie samego, bo ja zawsze czyni\u0119 to, co si\u0119 Jemu podoba\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 15:7; 15:8*\nB\u0142ogos\u0142awi\u0119 Panu, kt\u00f3ry da\u0142 mi rozum; zawsze stawiam Pana przed mymi oczyma, gdy\u017c stoi przy mej prawicy, abym si\u0119 nie zachwia\u0142.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech ta ofiara przeb\u0142agalna i pochwalna uczyni nas godnymi Twojej opieki.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 8:2*\nO Panie, Panie nasz, jak przedziwne Twe imi\u0119 po wszystkiej ziemi.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech ta komunia oczy\u015bci nas z grzech\u00f3w i udzieli nam niebieskiej pomocy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
