{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2018-08-17", 
    "description": "\u015aw. Jacek urodzi\u0142 si\u0119 w Kamieniu na \u015al\u0105sku. Po studiach w Pary\u017cu i Bolonii zosta\u0142 kap\u0142anem i kanonikiem krakowskim. Towarzysz\u0105c biskupowi Iwonowi do Rzymu, zetkn\u0105\u0142 si\u0119 ze \u015bw. Dominikiem, i w roku 1220 wst\u0105pi\u0142 do jego zakonu razem ze swoim krewnym b\u0142. Czes\u0142awem. Wr\u00f3ciwszy do Krakowa za\u0142o\u017cy\u0142 pierwszy klasztor Dominikan\u00f3w w Polsce. Z Krakowa podejmowa\u0142 wyprawy misyjne na Ru\u015b, do Prus i do Jad\u017awing\u00f3w na pograniczu Litwy. Wyniszczywszy swe si\u0142y w w\u0119dr\u00f3wkach misyjnych umar\u0142 w Krakowie w \u015bwi\u0119to Wniebowzi\u0119cia Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny 1257 roku. Relikwie spoczywaj\u0105 w ko\u015bciele Dominikan\u00f3w w Krakowie.Msza wsp\u00f3lna nr 21 Os iusti", 
    "tempora": "Pi\u0105tek po 12 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. Jacka, Wyznawcy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "Deus, qui nos be\u00e1ti Hyacinthi Confess\u00f3ris tui \u00e1nnua solemnit\u00e1te l\u00e6t\u00edficas: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, cujus natal\u00edtia c\u00f3limus, \u00e9tiam acti\u00f3nes imit\u00e9mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Infra Octavam Assumptionis*\nFamul\u00f3rum tu\u00f3rum, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, del\u00edctis ign\u00f3sce: ut, qui tibi plac\u00e9re de \u00e1ctibus nostris non val\u00e9mus; Genetr\u00edcis F\u00edlii tui, D\u00f3mini nostri, intercessi\u00f3ne salv\u00e9mur:\nQui tecum.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Infra Octavam Assumptionis*\nSubv\u00e9niat, D\u00f3mine, plebi tu\u00e6 Dei Genetr\u00edcis or\u00e1tio: quam etsi pro conditi\u00f3ne carnis migr\u00e1sse cogn\u00f3scimus, in coel\u00e9sti gl\u00f3ria apud te pro nobis interc\u00e9dere senti\u00e1mus.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Infra Octavam Assumptionis*\nMens\u00e6 coel\u00e9stis part\u00edcipes eff\u00e9cti, implor\u00e1mus clem\u00e9ntiam tuam, D\u00f3mine, Deus noster: ut, qui Assumpti\u00f3nem Dei Genetr\u00edcis c\u00f3limus, a cunctis malis immin\u00e9ntibus, ejus intercessi\u00f3ne, liber\u00e9mur.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne; prawo jego Boga mieszka w jego sercu.\n*Ps 36:1*\nNie uno\u015b si\u0119 z powodu z\u0142oczy\u0144c\u00f3w, ani nie zazdro\u015b\u0107 czyni\u0105cym nieprawo\u015b\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne; prawo jego Boga mieszka w jego sercu.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry co roku uweselasz nas uroczysto\u015bci\u0105 \u015bwi\u0119tego Jacka, Twojego Wyznawcy, spraw \u0142askawie, aby\u015bmy r\u00f3wnie\u017c na\u015bladowali czyny tego, kt\u00f3rego narodziny dla nieba obchodzimy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Syracydesa.\n*Syr 31:8-11*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry okaza\u0142 si\u0119 bez zmazy i kt\u00f3ry nie ubiega\u0142 si\u0119 za z\u0142otem, i nadziei nie pok\u0142ada\u0142 w pieni\u0105dzach i skarbach. Kt\u00f3\u017c to jest? \u2013 a chwali\u0107 go b\u0119dziemy. Bo w \u017cyciu swym dziw\u00f3w dokona\u0142. Kto w tej sprawie jest do\u015bwiadczony i doskona\u0142y, b\u0119dzie mia\u0142 wieczn\u0105 chwa\u0142\u0119: kt\u00f3ry m\u00f3g\u0142 przest\u0105pi\u0107, a nie przest\u0105pi\u0142, \u017ale czyni\u0107, a nie uczyni\u0142; przeto pewne s\u0105 skarby jego u Pana, a ja\u0142mu\u017cny jego wys\u0142awia\u0107 b\u0119dzie zgromadzenie \u015bwi\u0119tych.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
