{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2018-11-22", 
    "description": "Cecylia jest jedn\u0105 z najs\u0142awniejszych m\u0119czennic Ko\u015bcio\u0142a rzymskiego. Trudno jest jednak odr\u00f3\u017cni\u0107 w opisie jej m\u0119cze\u0144stwa fakty historyczne od dodatk\u00f3w legendarnych, kt\u00f3re \u015bwiadcz\u0105 o popularno\u015bci \u015awi\u0119tej. Wed\u0142ug legendy, mimo z\u0142o\u017conego \u015blubu czysto\u015bci, zmuszono j\u0105 do ma\u0142\u017ce\u0144stwa z poganinem Walerianem. Pan B\u00f3g zachowa\u0142 jednak cudownie jej dziewictwo. \u015awi\u0119ta Dziewica pozyska\u0142a m\u0119\u017ca i jego brata Tyburcjusza dla Chrystusa i razem z nimi ponios\u0142a \u015bmier\u0107 m\u0119cze\u0144sk\u0105 przez \u015bci\u0119cie.\nCia\u0142o \u015bw. Cecylii odkryto w katakumbach w roku 822 i przeniesiono do bazyliki na Zatybrzu jej po\u015bwi\u0119conej. W roku 1599 gr\u00f3b otwarto i znaleziono cia\u0142o nienaruszone z przeci\u0119t\u0105 szyj\u0105. Imi\u0119 \u015bw. Cecylii wymienia si\u0119 w kanonie Mszy \u015bwi\u0119tej. Jest ona patronk\u0105 muzyki ko\u015bcielnej.\n", 
    "tempora": "Czwartek po 6 Niedzieli po Objawieniu", 
    "title": "\u015aw. Cecylii, Dziewicy i M\u0119czennicy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 118:46-47*\nLoqu\u00e9bar de testim\u00f3niis tuis in consp\u00e9ctu regum, et non confund\u00e9bar: et medit\u00e1bar in mand\u00e1tis tuis, qu\u00e6 dil\u00e9xi nimis.\n*Ps 118:1*\nBe\u00e1ti immacul\u00e1ti in via: qui \u00e1mbulant in lege D\u00f3mini.\nGl\u00f3ria Patri.\nLoqu\u00e9bar de testim\u00f3niis tuis in consp\u00e9ctu regum, et non confund\u00e9bar: et medit\u00e1bar in mand\u00e1tis tuis, qu\u00e6 dil\u00e9xi nimis.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui nos \u00e1nnua be\u00e1t\u00e6 Caeciliae V\u00edrginis et M\u00e1rtyris tu\u00e6 sollemnit\u00e1te l\u00e6t\u00edficas: da, ut, quam vener\u00e1mur off\u00edcio, \u00e9tiam pi\u00e6 conversati\u00f3nis sequ\u00e1mur ex\u00e9mplo.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Eccli 51:13-17*\nD\u00f3mine, Deus meus, exalt\u00e1sti super terram habitati\u00f3nem meam, et pro morte deflu\u00e9nte deprec\u00e1ta sum. Invoc\u00e1vi D\u00f3minum, Patrem D\u00f3mini mei, ut non derel\u00ednquat me in die tribulati\u00f3nis me\u00e6, et in t\u00e9mpore superb\u00f3rum sine adjut\u00f3rio. Laud\u00e1bo nomen tuum ass\u00eddue, et collaud\u00e1bo illud in confessi\u00f3ne, et exaud\u00edta est or\u00e1tio mea. Et liber\u00e1sti me de perditi\u00f3ne, et eripu\u00edsti me de t\u00e9mpore in\u00edquo. Propt\u00e9rea confit\u00e9bor et laudem dicam tibi, D\u00f3mine, Deus noster.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:11; 44:12*\nAudi, f\u00edlia, et vide, et incl\u00edna aurem tuam: quia concup\u00edvit Rex sp\u00e9ciem tuam. V.Ps 44:5\nSp\u00e9cie tua et pulchrit\u00fadine tua int\u00e9nde, pr\u00f3spere proc\u00e9de et regna. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Matt 25:4; 25:6*\nQuinque prud\u00e9ntes v\u00edrgines accep\u00e9runt \u00f3leum in vasis suis cum lamp\u00e1dibus: m\u00e9dia autem nocte clamor factus est: Ecce, sponsus venit: ex\u00edte \u00f3bviam Christo D\u00f3mino. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:8.*\nDilex\u00edsti just\u00edtiam, et od\u00edsti iniquit\u00e1tem.\nV. Propt\u00e9rea unxit te Deus, Deus tuus, \u00f3leo l\u00e6t\u00edti\u00e6.\n**\nVeni, Sponsa Christi,\n\u00e1ccipe cor\u00f3nam, quam tibi D\u00f3minus pr\u00e6par\u00e1vit in \u00e6t\u00e9rnum: pro cujus am\u00f3re s\u00e1nguinem tuum fud\u00edsti\n*Ps 44:8; 44:5*\nDilex\u00edsti just\u00edtiam, et od\u00edsti iniquit\u00e1tem: propt\u00e9rea unxit te Deus, Deus tuus, \u00f3leo l\u00e6t\u00edti\u00e6 pr\u00e6 cons\u00f3rtibus tuis.\nV. Sp\u00e9cie tua et pulchrit\u00fadine tua int\u00e9nde, pr\u00f3spere proc\u00e9de et regna. Tempore autem Pasch\u00e1li omittitur", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 25:1-13*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis par\u00e1bolam hanc: S\u00edmile erit regnum coel\u00f3rum decem virg\u00ednibus: qu\u00e6. accipi\u00e9ntes l\u00e1mpades suas. exi\u00e9runt \u00f3bviam sponso et spons\u00e6. Quinque autem ex eis erant f\u00e1tu\u00e6, et quinque prud\u00e9ntes: sed quinque f\u00e1tu\u00e6, acc\u00e9ptis lamp\u00e1dibus, non sumps\u00e9runt \u00f3leum secum: prud\u00e9ntes vero accep\u00e9runt \u00f3leum in vasis suis cum lamp\u00e1dibus. Moram autem faci\u00e9nte sponso, dormitav\u00e9runt omnes et dormi\u00e9runt. M\u00e9dia autem nocte clamor factus est: Ecce, sponsus venit, ex\u00edte \u00f3bviam ei. Tunc surrex\u00e9runt omnes v\u00edrgines ill\u00e6, et ornav\u00e9runt l\u00e1mpades suas. F\u00e1tu\u00e6 autem sapi\u00e9ntibus dix\u00e9runt: Date nobis de \u00f3leo vestro: quia l\u00e1mpades nostr\u00e6 exstingu\u00fantur. Responderunt prudentes, dic\u00e9ntes: Ne forte non suff\u00edciat nobis et vobis, ite p\u00f3tius ad vend\u00e9ntes, et \u00e9mite vobis. Dum autem irent \u00e9mere, venit sponsus: et qu\u00e6 par\u00e1t\u00e6 erant, intrav\u00e9runt cum eo ad n\u00faptias, et clausa est j\u00e1nua. Nov\u00edssime vero v\u00e9niunt et reliqu\u00e6 v\u00edrgines, dic\u00e9ntes: D\u00f3mine, D\u00f3mine, \u00e1peri nobis. At ille resp\u00f3ndens, ait: Amen, dico vobis, n\u00e9scio vos. Vigil\u00e1te \u00edtaque, quia n\u00e9scitis diem neque horam.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:15; 44:16*\nAffer\u00e9ntur Regi V\u00edrgines post eam: pr\u00f3xim\u00e6 ejus affer\u00e9ntur tibi in l\u00e6t\u00edtia et exsultati\u00f3ne: adduc\u00e9ntur in templum Regi D\u00f3mino.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "H\u00e6c h\u00f3stia, D\u00f3mine, placati\u00f3nis et laudis, qu\u01fdsumus: ut, interced\u00e9nte be\u00e1ta C\u00e6c\u00edlia V\u00edrgine et M\u00e1rtyre tua, nos propitiati\u00f3ne tua dignos semper eff\u00edciat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 118:78; 118:80*\nConfund\u00e1ntur sup\u00e9rbi, quia inj\u00faste iniquit\u00e1tem fec\u00e9runt in me: ego autem in mand\u00e1tis tuis exerc\u00e9bor, in tuis justificati\u00f3nibus, ut non conf\u00fandar.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sati\u00e1sti, D\u00f3mine, fam\u00edliam tuam mun\u00e9ribus sacris: ejus, qu\u01fdsumus, semper interventi\u00f3ne nos r\u00e9fove, cujus soll\u00e9mnia celebr\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 118:46-47*\n\u015awiadczy\u0142am o Twej prawdzie wobec kr\u00f3l\u00f3w, a nie wstydzi\u0142am si\u0119, i rozwa\u017ca\u0142am Twoj\u0105 nauk\u0119, bo bardzo j\u0105 pokocha\u0142am.\n*Ps 118:1*\nB\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rych droga jest niepokalana, kt\u00f3rzy post\u0119puj\u0105 zgodnie z prawem Pana.\nChwa\u0142a Ojcu.\n\u015awiadczy\u0142am o Twej prawdzie wobec kr\u00f3l\u00f3w, a nie wstydzi\u0142am si\u0119, i rozwa\u017ca\u0142am Twoj\u0105 nauk\u0119, bo bardzo j\u0105 pokocha\u0142am.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry co roku sprawiasz nam rado\u015b\u0107 z uroczysto\u015bci \u015bwi\u0119tej Cecylii, Twojej Dziewicy i M\u0119czennicy, daj, prosimy, aby\u015bmy oddaj\u0105c jej cze\u015b\u0107, szli tak\u017ce za przyk\u0142adem jej \u015bwi\u0119tego \u017cycia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Syracydesa.\n*Syr 51:13-17*\nPanie Bo\u017ce m\u00f3j, ku Tobie wznios\u0142am pro\u015bb\u0119 moj\u0105 i b\u0142aga\u0142am, gdy \u015bmier\u0107 mi grozi\u0142a. Wzywa\u0142am Pana, Ojca mego Pana, by mnie nie opuszcza\u0142 w dniu mego utrapienia, i w czasie panowania pysznych bez pomocy nie zostawia\u0142. Imi\u0119 Twe pilnie b\u0119d\u0119 wys\u0142awia\u0107 i wychwala\u0107 z wdzi\u0119czno\u015bci\u0105. I wys\u0142uchana zosta\u0142a modlitwa moja. I uwolni\u0142e\u015b mnie od zatraty, i wyrwa\u0142e\u015b mnie w z\u0142ej dobie. Przeto b\u0119d\u0105 wyznawa\u0107 i chwa\u0142\u0119 Tw\u0105 opowiada\u0107, Panie Bo\u017ce nasz.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:11; 44:12*\nPos\u0142uchaj, c\u00f3rko, sp\u00f3jrz i nak\u0142o\u0144 twego ucha, bo Kr\u00f3l pragnie twej pi\u0119kno\u015bci.\n*Ps 44:5*\nV. W chwale i pi\u0119kno\u015bci swojej wyst\u0105p, walcz zwyci\u0119sko i kr\u00f3luj. Alleluja, alleluja.\n*Mt 25:4; 25:6*\nPi\u0119\u0107 panien m\u0105drych wzi\u0119\u0142o oliwy w naczynia swoje wraz z lampami. Wszak\u017ce o p\u00f3\u0142nocy rozleg\u0142o si\u0119 wo\u0142anie: Oto oblubieniec nadchodzi, wyjd\u017acie na spotkanie Chrystusowi Panu! Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:8*\nMi\u0142ujesz sprawiedliwo\u015b\u0107, a nienawidzisz nieprawo\u015bci.\nV. Dlatego B\u00f3g, tw\u00f3j B\u00f3g, nama\u015bci\u0142 ci\u0119 olejkiem wesela.\nPrzyjd\u017a, Oblubienico Chrystusa, przyjmij wieniec, kt\u00f3ry Pan przygotowa\u0142 ci na wieki, bo z mi\u0142o\u015bci ku Niemu krew swoj\u0105 przela\u0142a\u015b.\n*Ps 44:8; 44:5*\nMi\u0142ujesz sprawiedliwo\u015b\u0107, a nienawidzisz nieprawo\u015bci, dlatego B\u00f3g, tw\u00f3j B\u00f3g, nama\u015bci\u0142 ci\u0119 olejkiem wesela obficiej ni\u017c twe towarzyszki.\nV. W chwale i pi\u0119kno\u015bci swojej wyst\u0105p, walcz zwyci\u0119sko i kr\u00f3luj.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 25:1-13*\nOnego czasu: Powiedzia\u0142 Jezus uczniom swoim t\u0119 przypowie\u015b\u0107: \u00abPodobne b\u0119dzie Kr\u00f3lestwo Niebieskie dziesi\u0119ciu pannom, kt\u00f3re wzi\u0105wszy lampy wysz\u0142y na spotkanie oblubie\u0144ca i oblubienicy. Pi\u0119\u0107 z nich by\u0142o g\u0142upich, a pi\u0119\u0107 m\u0105drych. Ale pi\u0119\u0107 g\u0142upich, wzi\u0105wszy lampy, nie zabra\u0142y ze sob\u0105 oliwy, m\u0105dre natomiast wzi\u0119\u0142y oliwy w naczynia swoje wraz z lampami. A gdy si\u0119 oblubieniec op\u00f3\u017ania\u0142, zdrzemn\u0119\u0142y si\u0119 wszystkie i posn\u0119\u0142y.\nWszak\u017ce o p\u00f3\u0142nocy rozleg\u0142o si\u0119 wo\u0142anie: Oto oblubieniec nadchodzi, wynijd\u017acie mu na spotkanie. Wtedy powsta\u0142y wszystkie owe panny i opatrzy\u0142y lampy swoje. G\u0142upie za\u015b rzek\u0142y do m\u0105drych: Dajcie nam waszej oliwy, bo gasn\u0105 lampy nasze. Odpowiedzia\u0142y m\u0105dre, m\u00f3wi\u0105c: Aby snad\u017a nie zabrak\u0142o nam i wam, id\u017acie raczej do sprzedaj\u0105cych i kupcie sobie. A gdy one posz\u0142y kupowa\u0107, przyby\u0142 oblubieniec i te, kt\u00f3re by\u0142y gotowe, wesz\u0142y z nim na gody. A zamkni\u0119to drzwi. W ko\u0144cu przysz\u0142y i pozosta\u0142e panny, m\u00f3wi\u0105c: Panie, panie, otw\u00f3rz nam! A on, odpowiadaj\u0105c, rzek\u0142: Zaprawd\u0119 m\u00f3wi\u0119 wam, \u017ce was nie znam.\nCzuwajcie\u017c tedy, bo nie wiecie dnia ani godziny\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:15; 44:16*\nZa ni\u0105 prowadz\u0105 do Kr\u00f3la dziewice, jej druhny wiod\u0105 z rado\u015bci\u0105 i weselem do pa\u0142acu Kr\u00f3la i Pana.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech ta ofiara przeb\u0142agalna i pochwalna za wstawiennictwem \u015bw. Cecylii, Twojej Dziewicy i M\u0119czennicy, uczyni nas godnymi Twej opieki.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 118:78; 118:80*\nNiech zawstydz\u0105 si\u0119 pyszni, bo niewinnie mnie dr\u0119cz\u0105, ja b\u0119d\u0119 rozmy\u015bla\u0107 o Twych przykazaniach, o prawach Twoich, by nie dozna\u0107 wstydu.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Nasyci\u0142e\u015b, Panie, rodzin\u0119 Twoj\u0105 \u015bwi\u0119tymi darami; wzmacniaj nas stale za wstawiennictwem tej, kt\u00f3rej uroczysto\u015b\u0107 obchodzimy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
