[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "Stacja u \u015a\u015b. Sylwestra i Marcina", 
        "3 klasy", 
        "Szaty fioletowe"
      ], 
      "date": "2018-03-15", 
      "description": "Lekcja i ewangelia opowiadaj\u0105 o matce op\u0142akuj\u0105cej jedynego syna to obraz Ko\u015bcio\u0142a op\u0142akuj\u0105cego \u015bmier\u0107 duchow\u0105 spowodowan\u0105 przez grzech. W obydwu wypadkach nast\u0119puje cudowne wskrzeszenie, obraz odrodzenia dusz w sakramentach Chrztu i Pokuty, kt\u00f3re przynosi Wielkanoc.\n", 
      "tempora": null, 
      "title": "Czwartek po 4 Niedzieli Wielkiego Postu"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 104:3-4.*\nL\u00e6t\u00e9tur cor qu\u00e6r\u00e9ntium D\u00f3minum: quaerite D\u00f3minum, et confirm\u00e1mini: quaerite f\u00e1ciem ejus semper.\n*Ps 104:1*\nConfit\u00e9mini D\u00f3mino, et invoc\u00e1te nomen ejus: annunti\u00e1te inter gentes \u00f3pera ejus.\nGl\u00f3ria Patri.\nL\u00e6t\u00e9tur cor qu\u00e6r\u00e9ntium D\u00f3minum: quaerite D\u00f3minum, et confirm\u00e1mini: quaerite f\u00e1ciem ejus semper.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, quos jej\u00fania vot\u00edva cast\u00edgant, ipsa quoque dev\u00f3tio sancta l\u00e6t\u00edficet; ut, terr\u00e9nis aff\u00e9ctibus mitig\u00e1tis, fac\u00edlius coel\u00e9stia capi\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio libri Regum.\n*4 Reg 4:25-38*\nIn di\u00e9bus illis: Venit m\u00falier Sunam\u00edtis ad Elis\u00e9um in montem Carm\u00e9li: cumque vid\u00edsset eam vir Dei e contra, ait ad Gi\u00e9zi p\u00faerum suum: Ecce Sunam\u00edtis illa. Vade ergo in occ\u00farsum ejus, et dic ei: Recte ne \u00e1gitur circa te, et circa virum tuum, et circa f\u00edlium tuum? Qu\u00e6 resp\u00f3ndit: Recte. Cumque ven\u00edsset ad virum Dei in montem, appreh\u00e9ndit pedes ejus: et acc\u00e9ssit Gi\u00e9zi, ut amov\u00e9ret eam. Et ait homo Dei: Dim\u00edtte illam: \u00e1nima enim ejus in amarit\u00fadine est, et D\u00f3minus cel\u00e1vit a me, et non indic\u00e1vit mihi. Qu\u00e6 dixit illi: Numquid pet\u00edvi f\u00edlium a d\u00f3mino meo? Numquid non dixi tibi: Ne ill\u00fadas me? Et ille ait ad Gi\u00e9zi: Acc\u00ednge lumbos tuos, et tolle b\u00e1culum meum in manu tua, et vade. Si occurr\u00e9rit tibi homo, non sal\u00fates eum: et si salut\u00e1verit te qu\u00edspiam, non resp\u00f3ndeas illi: et pones b\u00e1culum meum super f\u00e1ciem p\u00faeri. Porro mater pueri ait: Vivit D\u00f3minus et vivit \u00e1nima tua, non dim\u00edttam te. Surr\u00e9xit ergo, et sec\u00fatus est eam. Gi\u00e9zi autem pr\u00e6c\u00e9sserat ante eos, et pos\u00faerat b\u00e1culum super f\u00e1ciem p\u00faeri, et non erat vox neque sensus: revers\u00fasque est in occ\u00farsum ejus, et nunti\u00e1vit ei, dicens: Non surr\u00e9xit puer. Ingr\u00e9ssus est ergo Elis\u00e9us domum, et ecce, puer m\u00f3rtuus jac\u00e9bat in l\u00e9ctulo ejus: ingress\u00fasque clausit \u00f3stium super se et super p\u00faerum: et or\u00e1vit ad D\u00f3minum. Et asc\u00e9ndit, et inc\u00fabuit super p\u00faerum: posu\u00edtque os suum super os ejus, et \u00f3culos suos super \u00f3culos ejus, et manus suas super manus ejus: et incurv\u00e1vit se super eum: et calef\u00e1cta est caro p\u00faeri. At ille rev\u00e9rsus, de ambul\u00e1vit in domo, semel huc atque illuc: et asc\u00e9ndit et inc\u00fabuit super eum: et oscit\u00e1vit puer s\u00e9pties, aperu\u00edtque oculos. At ille voc\u00e1vit Gi\u00e9zi, et dixit ei: Voca Sunam\u00edtidem hanc. Qu\u00e6 voc\u00e1ta ingr\u00e9ssa est ad eum. Qui ait: Tolle f\u00edlium tuum. Venit illa, et c\u00f3rruit ad pedes ejus, et ador\u00e1vit super terram: tul\u00edtque f\u00edlium suum, et egr\u00e9ssa est, et Elis\u00e9us rev\u00e9rsus est in G\u00e1lgala.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 73:20, 19, 22*\nR\u00e9spice, D\u00f3mine, in testam\u00e9ntum tuum: et \u00e1nimas p\u00e1uperum tu\u00f3rum ne oblivisc\u00e1ris in finem.\nV. Exs\u00farge, D\u00f3mine, j\u00fadica causam tuam: memor esto oppr\u00f3brii serv\u00f3rum tu\u00f3rum.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 7:11-16*\nIn illo t\u00e9mpore: Ibat Jesus in civit\u00e1tem, qu\u00e6 voc\u00e1tur Naim: et ibant cum eo disc\u00edpuli ejus et turba copi\u00f3sa. Cum autem appropinqu\u00e1ret port\u00e6 civit\u00e1tis, ecce, def\u00fanctus effereb\u00e1tur f\u00edlius \u00fanicus matris su\u00e6: et h\u00e6c vidua erat, et turba civit\u00e1tis multa cum illa. Quam cum vid\u00edsset D\u00f3minus, miseric\u00f3rdia motus super eam, dixit illi: Noli flere. Et acc\u00e9ssit et t\u00e9tigit l\u00f3culum. - Hi autem, qui port\u00e1bant, steterunt. - Et ait: Adol\u00e9scens, tibi dico, surge. Et res\u00e9dit, qui erat m\u00f3rtuus, et coepit loqui. Et dedit illum matri su\u00e6. Accepit autem omnes timor: et magnific\u00e1bant Deum, dic\u00e9ntes: Quia Proph\u00e9ta magnus surr\u00e9xit in nobis: et quia Deus visit\u00e1vit plebem suam.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 69:2, 3, 4*\nD\u00f3mine, ad adjuv\u00e1ndum me fest\u00edna: confund\u00e1ntur omnes, qui c\u00f3gitant servis tuis mala.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Pur\u00edfica nos, misericors Deus: ut Eccl\u00e9si\u00e6 tu\u00e6 preces, qu\u00e6 tibi grat\u00e6 sunt, pia m\u00fanera defer\u00e9ntes, fiant expi\u00e1tis m\u00e9ntibus grati\u00f3res.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 70:16-17, 18*\nD\u00f3mine, memor\u00e1bor just\u00edti\u00e6 tu\u00e6 sol\u00edus: Deus, docu\u00edsti me a juvent\u00fate mea: et usque in sen\u00e9ctam et s\u00e9nium, Deus, ne derel\u00ednquas me.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Coel\u00e9stia dona capi\u00e9ntibus, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine: non ad jud\u00edcium proven\u00edre pati\u00e1ris, qu\u00e6 fid\u00e9libus tuis ad rem\u00e9dium provid\u00edsti.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 104:3-4*\nNiech si\u0119 weseli serce szukaj\u0105cych Pana, szukajcie Pana i umacniajcie si\u0119, szukajcie zawsze Jego oblicza.\n*Ps 104:1*\nChwalcie Pana i wzywajcie Jego imienia: dzie\u0142a Jego g\u0142o\u015bcie w\u015br\u00f3d narod\u00f3w.\nChwa\u0142a Ojcu.\nNiech si\u0119 weseli serce szukaj\u0105cych Pana, szukajcie Pana i umacniajcie si\u0119, szukajcie zawsze Jego oblicza.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, spraw, prosimy, niech \u015bwi\u0119ta s\u0142u\u017cba nape\u0142nia nas rado\u015bci\u0105, gdy umartwiamy si\u0119, zachowuj\u0105c nakazane posty, aby\u015bmy poskromiwszy ziemskie po\u017c\u0105dania \u0142atwiej poj\u0119li prawdy niebieskie.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Kr\u00f3lewskiej.\n*4 Krl 4:25-38*\n*Elizeusz k\u0142ad\u0105cy si\u0119 na zw\u0142oki zmar\u0142ego ch\u0142opca, by go wskrzesi\u0107, jest typem Chrystusa, kt\u00f3ry uni\u017cy\u0142 si\u0119 a\u017c do \u015bmierci, aby nam wys\u0142u\u017cy\u0107 zmartwychwstanie.*\nW one dni: Niewiasta z Sunam przyby\u0142a do Elizeusza na g\u00f3r\u0119 Karmel. A gdy j\u0105 ujrza\u0142 m\u0105\u017c Bo\u017cy z naprzeciwka i rzek\u0142 do Giezego, swego s\u0142ugi: \u00abOto Sunamitka owa! Id\u017a tedy naprzeciw niej i powiedz jej: Czy dobrze si\u0119 powodzi m\u0119\u017cowi twemu i synowi twemu?\u00bb A ona odpowiedzia\u0142a: \u00abDobrze\u00bb. A gdy przysz\u0142a do m\u0119\u017ca Bo\u017cego na g\u00f3r\u0119, uchwyci\u0142a si\u0119 n\u00f3g jego; i przyst\u0105pi\u0142 Giezy, aby j\u0105 odsun\u0105\u0142 od niego. I rzek\u0142 cz\u0142owiek Bo\u017cy: \u00abDaj jej pok\u00f3j, bo dusza jej w gorzko\u015bci jest, a Pan zatai\u0142 przede mn\u0105 i nie oznajmi\u0142 mi\u00bb. A ona mu rzek\u0142a: \u00abCzy to prosi\u0142am syna u pana mego? Czym ci nie m\u00f3wi\u0142a: Nie \u015bmiej si\u0119 ze mnie?\u00bb A on rzek\u0142 do Giezego: \u00abPrzepasz biodra twoje i we\u017amij lask\u0119 w r\u0119k\u0119 twoj\u0105, a id\u017a. Je\u015bli ci\u0119 spotka cz\u0142owiek, nie pozdrawiaj go, a je\u015bli ci\u0119 kto pozdrowi, nie odpowiadaj mu; i po\u0142o\u017cysz lask\u0119 moj\u0105 na oblicze dzieci\u0119cia\u00bb. A matka dzieci\u0119cia rzek\u0142a: \u00ab\u017byje Pan i \u017cyje dusza twoja, nie opuszcz\u0119 ciebie!\u00bb Wsta\u0142 tedy i poszed\u0142 za ni\u0105.\nA Giezy uprzedzi\u0142 ich i po\u0142o\u017cy\u0142 lask\u0119 na obliczu dzieci\u0119cia, i nie by\u0142o g\u0142osu ani czucia; i wr\u00f3ci\u0142 si\u0119 naprzeciw niego, i powiedzia\u0142 mu m\u00f3wi\u0105c: \u00abNie wsta\u0142o dzieci\u0119\u00bb. Wszed\u0142 tedy Elizeusz do domu, a owo dzieci\u0119 umar\u0142e le\u017ca\u0142o na \u0142\u00f3\u017cku jego. A wszed\u0142szy, zamkn\u0105\u0142 drzwi za sob\u0105 i za dzieci\u0119ciem i modli\u0142 si\u0119 do Pana. I wst\u0105pi\u0142, i po\u0142o\u017cy\u0142 si\u0119 na dzieci\u0119ciu, i po\u0142o\u017cy\u0142 usta swe na usta jego i oczy swe na oczy jego, i r\u0119ce swe na r\u0119ce jego, i nachyli\u0142 si\u0119 na nie. i zagrza\u0142o si\u0119 cia\u0142o dzieci\u0119cia. A on wr\u00f3ciwszy si\u0119 przeszed\u0142 si\u0119 po domu raz tam i sam; i wst\u0105pi\u0142, i po\u0142o\u017cy\u0142 si\u0119 na nim; i ziewn\u0119\u0142o dzieci\u0119 siedemkro\u0107, i oczy otwar\u0142o. A on zawo\u0142awszy Giezego rzek\u0142 mu: \u00abZawo\u0142aj t\u0119 Sunamitk\u0119!\u00bb A ona wezwana wesz\u0142a do niego. Rzek\u0142: \u00abWe\u017amij syna swego!\u00bb Przysz\u0142a ona i upad\u0142a do n\u00f3g jego, i pok\u0142oni\u0142a si\u0119 do ziemi, i wzi\u0119\u0142a syna swego, i wysz\u0142a. A Elizeusz wr\u00f3ci\u0142 si\u0119 do Galgala.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 73:20, 19, 22*\nWejrzyj, o Panie, na Twoje przymierze: o \u017cyciu Twych ubogich nie zapominaj na wieki.\nV. Powsta\u0144, o Panie, prowad\u017a spraw\u0119 Twoj\u0105: wspomnij na zniewag\u0119 Twych s\u0142ug.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 7:11-16*\n*Bole\u015b\u0107 Matki-Ko\u015bcio\u0142a, kt\u00f3ry op\u0142akuje swe dzieci pogr\u0105\u017cone w grzechu \u015bmiertelnym, wzrusza Zbawiciela i sprowadza \u0142ask\u0119 zmartwychwstania dusz.*\nOnego czasu: Szed\u0142 Jezus do miasta, kt\u00f3re zowi\u0105 Naim, a z Nim szli uczniowie Jego i rzesza wielka. A gdy si\u0119 przybli\u017cy\u0142 do bramy miejskiej, oto wynoszono umar\u0142ego, jedynaka matki jego, a ta by\u0142a wdow\u0105, i liczna rzesza miejska sz\u0142a z ni\u0105. A gdy j\u0105 ujrza\u0142 Pan, ulitowa\u0142 si\u0119 nad ni\u0105 i rzek\u0142 jej: \u00abNie p\u0142acz\u00bb. I przyst\u0105pi\u0142, i dotkn\u0105\u0142 si\u0119 mar (a ci, co nie\u015bli, stan\u0119li). I rzek\u0142: \u00abM\u0142odzie\u0144cze, tobie m\u00f3wi\u0119, wsta\u0144!\u00bb I usiad\u0142 umar\u0142y, i pocz\u0105\u0142 m\u00f3wi\u0107, i odda\u0142 go matce jego.\nA wszystkich zdj\u0105\u0142 strach i wielbili Boga m\u00f3wi\u0105c: \u00abProrok wielki powsta\u0142 w\u015br\u00f3d nas, a B\u00f3g nawiedzi\u0142 lud sw\u00f3j\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 69:2-4*\nPanie, po\u015bpiesz mi na pomoc; niech si\u0119 okryj\u0105 wstydem ci, kt\u00f3rzy godz\u0105 na Twe s\u0142ugi.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Oczy\u015b\u0107 nas, mi\u0142osierny Bo\u017ce, aby modlitwy Twego Ko\u015bcio\u0142a, kt\u00f3re s\u0105 Tobie mi\u0142e, gdy towarzysz\u0105 pobo\u017cnej ofierze, sta\u0142y si\u0119 milsze po oczyszczeniu naszych dusz.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 70:16-18*\nPanie, tylko Tw\u0105 sprawiedliwo\u015b\u0107 b\u0119d\u0119 g\u0142osi\u0142, Bo\u017ce, Ty mnie uczy\u0142e\u015b od mojej m\u0142odo\u015bci: a i w staro\u015bci, i w wieku s\u0119dziwym, Ty mnie nie opu\u015b\u0107, o Bo\u017ce.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, nie dozw\u00f3l, aby niebieskie dary sta\u0142y si\u0119 przyczyn\u0105\npot\u0119pienia dla tych, kt\u00f3rzy je przyj\u0119li, skoro ustanowi\u0142e\u015b je jako lekarstwo dla Twoich wiernych.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
