[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "1 klasy", 
        "Szaty czerwone"
      ], 
      "date": "2018-07-01", 
      "description": "Krwawa ofiara Chrystusa, z\u0142o\u017cona na krzy\u017cu, otworzy\u0142a nam niebo. Dlatego Najdro\u017csz\u0105 Krew nazywamy cen\u0105 naszego zbawienia. Jest ona obecna na naszych o\u0142tarzach pod postaci\u0105 wina przy odnawianiu ofiary krzy\u017cowej. Dzisiaj dzi\u0119kujemy Chrystusowi za wylanie Najdro\u017cszej Krwi i prosimy o dopuszczenie do grona zbawionych, kt\u00f3rzy wielbi\u0105 Go w niebie.\n", 
      "tempora": "6 Niedziela po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "Uroczysto\u015b\u0107 Najdro\u017cszej Krwi Pana Naszego Jezusa Chrystusa"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Apoc 5:9-10*\nRedem\u00edsti nos,D\u00f3mine, in s\u00e1nguine tuo, ex omni tribu et lingua et p\u00f3pulo et nati\u00f3ne: et fec\u00edsti nos Deo nostro regnum\n*Ps 88:2*\nMiseric\u00f3rdias D\u00f3mini in \u00e6t\u00e9rnum cant\u00e1bo: in generati\u00f3nem et generati\u00f3nem annunti\u00e1bo verit\u00e1tem tuam in ore meo.\nGl\u00f3ria Patri.\nRedem\u00edsti nos,D\u00f3mine, in s\u00e1nguine tuo, ex omni tribu et lingua et p\u00f3pulo et nati\u00f3ne: et fec\u00edsti nos Deo nostro regnum", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Omn\u00edpotens sempit\u00e9rne Deus, qui unig\u00e9nitum F\u00edlium tuum mundi Redempt\u00f3rem constitu\u00edsti, ac ejus S\u00e1nguine plac\u00e1ri volu\u00edsti: conc\u00e9de, qu\u01fdsumus, sal\u00fatis nostr\u00e6 pr\u00e9tium soll\u00e9mni cultu ita vener\u00e1ri, atque a pr\u00e6s\u00e9ntis vit\u00e6 malis ejus virt\u00fate def\u00e9ndi in terris; ut fructu perp\u00e9tuo l\u00e6t\u00e9mur in coelis.\nPer e\u00fandem.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "*Commemoratio Octave S. Johannis Baptistae*\nDeus, qui pr\u00e6s\u00e9ntem diem honor\u00e1bilem nobis in be\u00e1ti Jo\u00e1nnis nativit\u00e1te fec\u00edsti: da p\u00f3pulis tuis spiritu\u00e1lium gr\u00e1tiam gaudi\u00f3rum; et \u00f3mnium fid\u00e9lium mentes dirige in viam sal\u00fatis \u00e6t\u00e9rn\u00e6.\nPer Dominum.", 
        "id": "Commemoratio Oratio", 
        "label": "Commemoratio Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Hebraeos.\n*Hebr 9:11-15*\nFratres: Christus ass\u00edstens P\u00f3ntifex futur\u00f3rum bon\u00f3rum, per \u00e1mplius et perf\u00e9ctius tabern\u00e1culum non manuf\u00e1ctum, id est, non hujus creati\u00f3nis: neque per s\u00e1nguinem hirc\u00f3rum aut vitul\u00f3rum, sed per pr\u00f3prium s\u00e1nguinem intro\u00edvit semel in Sancta, \u00e6t\u00e9rna redempti\u00f3ne inv\u00e9nta. Si enim sanguis hirc\u00f3rum et taur\u00f3rum et cinis v\u00edtul\u00e6 asp\u00e9rsus inquin\u00e1tos sanct\u00edficat ad emundati\u00f3nem carnis: quanto magis sanguis Christi, qui per Sp\u00edritum Sanctum semet\u00edpsum \u00f3btulit immacul\u00e1tum Deo, emund\u00e1bit consci\u00e9ntiam nostram ab op\u00e9ribus m\u00f3rtuis, ad servi\u00e9ndum Deo viv\u00e9nti\u2019? Et \u00eddeo novi Testam\u00e9nti medi\u00e1tor est: ut, morte interced\u00e9nte, in redempti\u00f3nem earum pr\u00e6varicati\u00f3num, qu\u00e6 erant sub pri\u00f3ri Testam\u00e9nto, repromissi\u00f3nem acc\u00edpiant, qui voc\u00e1ti sunt \u00e6t\u00e9rn\u00e6 heredit\u00e1tis, in Christo Jesu, D\u00f3mino nostro.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*1 Joann 5:6; 5:7-8*\nHic est, qui venit per aquam et s\u00e1nguinem, Jesus Christus: non in aqua solum, sed in aqua et s\u00e1nguine.\nV. Tres sunt, qui testim\u00f3nium dant in coelo: Pater, Verbum et Sp\u00edritus Sanctus; et hi tres unum sunt. Et tres sunt, qui testim\u00f3nium dant in terra: Sp\u00edritus, aqua et sanguis: et hi tres unum sunt. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*1 Joann 5:9*\nV. Si testim\u00f3nium h\u00f3minum acc\u00edpimus, testim\u00f3nium Dei majus est. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 1:6-8*\nGratific\u00e1vit nos Deus in dil\u00e9cto F\u00edlio suo, in quo hab\u00e9mus redempti\u00f3nem per s\u00e1nguinem ejus.\nV. Remissi\u00f3nem peccat\u00f3rum, sec\u00fandum div\u00edtias gr\u00e1ti\u00e6 ejus, qu\u00e6 superabund\u00e1vit in nobis\n*Ps 3:24-25*\nJustific\u00e1ti gratis per gr\u00e1tiam ips\u00edus, per redempti\u00f3nem, qu\u00e6 est in Christo Jesu.\nV. Quem prop\u00f3suit Deus propitiati\u00f3nem per fidem in s\u00e1nguine ips\u00edus.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joann 19:30-35*\nIn illo t\u00e9mpore: Cum accep\u00edsset Jesus ac\u00e9tum, dixit: Consumm\u00e1tum est. Et inclin\u00e1to c\u00e1pite tr\u00e1didit sp\u00edritum. Judaei ergo - qu\u00f3niam Parasc\u00e9ve erat -, ut non reman\u00e9rent in cruce c\u00f3rpora s\u00e1bbato - erat enim magnus dies ille s\u00e1bbati -, rogav\u00e9runt Pil\u00e1tum, ut franger\u00e9ntur e\u00f3rum crura et toller\u00e9ntur. Ven\u00e9runt ergo m\u00edlites: et primi quidem freg\u00e9runt crura et alt\u00e9rius, qui crucif\u00edxus est cum eo. Ad Jesum autem cum venissent, ut vid\u00e9runt eum jam m\u00f3rtuum, non freg\u00e9runt ejus crura, sed unus m\u00edlitum l\u00e1ncea latus ejus ap\u00e9ruit, et cont\u00ednuo ex\u00edvit sanguis et aqua. Et qui vidit, testim\u00f3nium perh\u00edbuit; et verum est testim\u00f3nium ejus.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*1 Cor 10:16*\nCalix benedicti\u00f3nis, cui bened\u00edcimus, nonne communic\u00e1tio s\u00e1nguinis Christi est? et panis, quem fr\u00e1ngimus, nonne particip\u00e1tio c\u00f3rporis D\u00f3mini est?", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Per h\u00e6c div\u00edna myst\u00e9ria, ad novi, qu\u01fdsumus, Testam\u00e9nti mediat\u00f3rem Jesum acced\u00e1mus: et super alt\u00e1ria tua, D\u00f3mine virt\u00fatum, aspersi\u00f3nem s\u00e1nguinis m\u00e9lius loqu\u00e9ntem, quam Abel, innov\u00e9mus.\nPer e\u00fandem.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Commemoratio Octave S. Johannis Baptistae*\nTua, D\u00f3mine, mun\u00e9ribus alt\u00e1ria cumul\u00e1mus: ill\u00edus nativit\u00e1tem hon\u00f3re d\u00e9bito celebr\u00e1ntes, qui Salvat\u00f3rem mundi et c\u00e9cinit ad fut\u00farum et ad\u00e9sse monstravit, D\u00f3minum nostrum Jesum Christum, F\u00edlium tuum:\nQui tecum.", 
        "id": "Commemoratio Secreta", 
        "label": "Commemoratio Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Hebr 9:28*\nChristus semel obl\u00edtus est ad mult\u00f3rum exhauri\u00e9nda pecc\u00e1ta: sec\u00fando sine pecc\u00e1to appar\u00e9bit exspect\u00e1ntibus se in sal\u00fatem.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Ad sacram, D\u00f3mine, mensam adm\u00edssi, h\u00e1usimus aquas in g\u00e1udio de f\u00f3ntibus Salvat\u00f3ris: sanguis ejus fiat nobis, qu\u01fdsumus, fons aqu\u00e6 in vitam \u00e6t\u00e9rnam sali\u00e9ntis:\nQui tecum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }, 
      {
        "body": "*Commemoratio Octave S. Johannis Baptistae*\nSumat Eccl\u00e9sia tua, Deus, be\u00e1ti Jo\u00e1nnis Bapt\u00edst\u00e6 generati\u00f3ne l\u00e6t\u00edtiam: per quem su\u00e6 regenerati\u00f3nis cogn\u00f3vit auct\u00f3rem, D\u00f3minum nostrum Jesum Christum, F\u00edlium tuum:\nQui tecum.", 
        "id": "Commemoratio Postcommunio", 
        "label": "Commemoratio Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ap 5:9-10*\nOdkupi\u0142e\u015b nas Panie przez Krew swoj\u0105; ludzi ze wszelkiego pokolenia, j\u0119zyka, ludu i narodu; i uczyni\u0142e\u015b nas Bogu naszemu kr\u00f3lestwem.\n*Ps 88:2*\nNa wieki b\u0119d\u0119 opiewa\u0142 \u0142aski Pana, ustami mymi b\u0119d\u0119 zwiastowa\u0142 Tw\u0105 wierno\u015b\u0107 przez wszystkie pokolenia.\nChwa\u0142a Ojcu.\nOdkupi\u0142e\u015b nas Panie przez Krew swoj\u0105; ludzi ze wszelkiego pokolenia, j\u0119zyka, ludu i narodu; i uczyni\u0142e\u015b nas Bogu naszemu kr\u00f3lestwem.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Wszechmog\u0105cy wieczny Bo\u017ce, kt\u00f3ry Jednorodzonego Syna Twego ustanowi\u0142e\u015b Odkupicielem \u015bwiata i da\u0142e\u015b si\u0119 przeb\u0142aga\u0107 Jego Krwi\u0105, prosimy Ci\u0119, daj nam tak czci\u0107 uroczystym obchodem ten okup naszego zbawienia i doznawa\u0107 jego obrony w\u015br\u00f3d nieszcz\u0119\u015b\u0107 doczesnego \u017cycia na ziemi, aby\u015bmy mogli si\u0119 radowa\u0107 jego wiekuistym owocem w niebie.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Hebrajczyk\u00f3w.\n*Hbr 9:11-15*\n*Ofiara krzy\u017cowa Chrystusa to wej\u015bcie Arcykap\u0142ana Nowego Testamentu do \u015bwi\u0105tyni wiekuistej.*\nBracia: Chrystus, stawszy si\u0119 Najwy\u017cszym Kap\u0142anem d\u00f3br przysz\u0142ych, przez wy\u017cszy i doskonalszy, a nie r\u0119k\u0105 uczyniony, tj. nie z tego \u015bwiata przybytek i nie przez krew koz\u0142\u00f3w albo cielc\u00f3w, lecz przez w\u0142asn\u0105 Krew wszed\u0142 raz do miejsca \u015awi\u0119tego dokonawszy wiecznego Odkupienia. Je\u015bli bowiem pokropienie krwi\u0105 koz\u0142\u00f3w i wo\u0142\u00f3w i posypanie popio\u0142em z ja\u0142owicy po\u015bwi\u0119ca\u0142o skalanych ku oczyszczeniu cia\u0142a, jako\u017c daleko wi\u0119cej Krew Chrystusa, kt\u00f3ry przez Ducha \u015awi\u0119tego samego siebie bez skazy ofiarowa\u0142 Bogu, oczy\u015bci sumienie nasze od uczynk\u00f3w martwych, aby\u015bmy s\u0142u\u017cyli Bogu \u017cyj\u0105cemu.\nI dlatego jest po\u015brednikiem nowego przymierza, \u017ceby przez \u015bmier\u0107, poniesion\u0105 na odkupienie przest\u0119pstw pope\u0142nionych za przymierza pierwszego, wezwani posiedli obiecane im dziedzictwo wieczne: w Chrystusie Jezusie, Panu naszym.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*1 J 5:6; 5:7-8*\nJest to ten sam Jezus Chrystus, kt\u00f3ry przyszed\u0142 przez wod\u0119 i krew, nie w wodzie tylko, ale w wodzie i we krwi.\nV. Tr\u00f3jca wydaje \u015bwiadectwo na niebie: Ojciec, S\u0142owo i Duch \u015awi\u0119ty, a Tr\u00f3jca ta jednym jest. I Tr\u00f3jca wydaje \u015bwiadectwo na ziemi: duch, woda i krew, a Tr\u00f3jca ta jednym jest.\nAlleluja, alleluja.\n*1 J 5:9*\nV. Je\u015bli \u015bwiadectwo ludzkie przyjmujemy, \u015bwiadectwo Bo\u017ce wi\u0119ksze jest. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 19:30-35*\nOnego czasu: Jezus, gdy skosztowa\u0142 octu, rzek\u0142: \u00abWykona\u0142o si\u0119\u00bb. I sk\u0142oniwszy g\u0142ow\u0119, odda\u0142 ducha. \u017bydzi tedy (poniewa\u017c by\u0142 to dzie\u0144 Przygotowania), aby przez szabat cia\u0142a nie zosta\u0142y na krzy\u017cu (albowiem on dzie\u0144 szabatu by\u0142 uroczysty), prosili Pi\u0142ata, aby im po\u0142amano nogi i zdj\u0119to ich. Przyszli przeto \u017co\u0142nierze i po\u0142amali nogi pierwszemu i drugiemu, kt\u00f3rzy z Nim byli ukrzy\u017cowani. A skoro podeszli do Jezusa i zobaczyli, \u017ce ju\u017c umar\u0142, nie \u0142amali n\u00f3g Jego, ale jeden z \u017co\u0142nierzy w\u0142\u00f3czni\u0105 otworzy\u0142 bok Jego, a natychmiast wyp\u0142yn\u0119\u0142a krew i woda. A ten, kt\u00f3ry widzia\u0142, da\u0142 \u015bwiadectwo i prawdziwe jest \u015bwiadectwo jego.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*1 Kor 10:16*\nKielich b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa, kt\u00f3ry b\u0142ogos\u0142awimy, czy\u017c nie jest uczestniczeniem we Krwi Chrystusowej? A chleb, kt\u00f3ry \u0142amiemy, czy\u017c nie jest uczestniczeniem w Ciele Pa\u0144skim?", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "B\u0142agamy Ci\u0119, Bo\u017ce zast\u0119p\u00f3w, niech nam wolno b\u0119dzie przez te \u015bwi\u0119te tajemnice przyst\u0105pi\u0107 do Po\u015brednika nowego przymierza Jezusa i odnowi\u0107 na o\u0142tarzach Twoich wylanie Krwi wymowniejszej ni\u017c krew Abla.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Hbr 9:28*\nChrystus raz jeden by\u0142 ofiarowany dla usuni\u0119cia grzech\u00f3w wielu, drugi raz uka\u017ce si\u0119 nie dla zg\u0142adzenia grzechu, lecz na zbawienie tych, kt\u00f3rzy Go oczekuj\u0105.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Dopuszczeni do \u015bwi\u0119tej uczty, z rado\u015bci\u0105 czerpali\u015bmy, Panie, wod\u0119 ze \u017ar\u00f3de\u0142 Zbawiciela: b\u0142agamy, niech Krew Jego stanie si\u0119 nam \u017ar\u00f3d\u0142em wody, tryskaj\u0105cej ku \u017cywotowi wiecznemu:\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
