{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2018-01-16", 
    "description": "\u015aw. Marceli I rz\u0105dzi\u0142 Ko\u015bcio\u0142em w czasie ostatniego wielkiego prze\u015bladowania w cesarstwie rzymskim. Okaza\u0142 prawdziwie pasterskie serce, otwieraj\u0105c odst\u0119pcom  drog\u0119 do pokuty i rozgrzeszenia. Zmar\u0142 na wygnaniu w roku 309.", 
    "tempora": "Wtorek po 2 Niedzieli po Objawieniu", 
    "title": "\u015aw. Marcelego I, Papie\u017ca i M\u0119czennika"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Joann 21:15; 21:16; 21:17*\nSi d\u00edligis me, Simon Petre, pasce agnos meos, pasce oves meas.\n*Ps 29:50*\nExalt\u00e1bo te, D\u00f3mine, qu\u00f3niam suscep\u00edsti me, nec delect\u00e1sti inim\u00edcos meos super me.\nGl\u00f3ria Patri.\nSi d\u00edligis me, Simon Petre, pasce agnos meos, pasce oves meas.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Preces p\u00f3puli tui, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, clem\u00e9nter ex\u00e1udi: ut be\u00e1ti Marc\u00e9lli M\u00e1rtyris tui atque Pont\u00edficis m\u00e9ritis adjuv\u00e9mur, cujus passi\u00f3ne l\u00e6t\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Petri Ap\u00f3stoli.\n*I Pet 5:1-4; 5:10-11*\nCar\u00edssimi: Seni\u00f3res, qui in vobis sunt, obs\u00e9cro cons\u00e9nior et testis Christi passi\u00f3num, qui et ejus, qu\u00e6 in fut\u00faro revel\u00e1nda est, gl\u00f3ri\u00e6 communic\u00e1tor: p\u00e1scite qui in vobis est gregem Dei, provid\u00e9ntes non co\u00e1cte, sed spont\u00e1nee sec\u00fandum Deum, neque turpis lucri gr\u00e1tia, sed volunt\u00e1rie; neque ut domin\u00e1ntes in cleris, sed forma facti gregis ex \u00e1nimo. Et, cum app\u00e1ruerit princeps past\u00f3rum, percipi\u00e9tis immarcesc\u00edbilem gl\u00f3ri\u00e6 cor\u00f3nam. Deus autem omnis gr\u00e1ti\u00e6, qui voc\u00e1vit nos in \u00e6t\u00e9rnam suam gl\u00f3riam in Christo Jesu, m\u00f3dicum passos ipse perf\u00edciet, confirm\u00e1bit solidab\u00edtque. Ipsi gl\u00f3ria et imp\u00e9rium in saecula s\u00e6cul\u00f3rum. Amen.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 106:32; 106:31*\nEx\u00e1ltent eum in Eccl\u00e9sia plebis: et in c\u00e1thedra seni\u00f3rum laudent eum.\nV. Confite\u00e1ntur D\u00f3mino miseric\u00f3rdi\u00e6 ejus; et mirab\u00edlia ejus f\u00edliis h\u00f3minum. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Matt 16:18*\nTu es Petrus, et super hanc petram \u00e6dific\u00e1bo Eccl\u00e9siam meam. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 111:1-2.*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\n*Ps 20:3-4*\nDesid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei: et volunt\u00e1te labi\u00f3rum ejus non fraud\u00e1sti eum.\nV. Qu\u00f3niam pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulc\u00e9dinis.\nV. Posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 16:13-19*\nIn illo t\u00e9mpore: Venit Jesus in partes C\u00e6sar\u00e9\u00e6 Phil\u00edppi, et interrog\u00e1bat disc\u00edpulos suos, dicens: Quem dicunt h\u00f3mines esse F\u00edlium h\u00f3minis? At illi dix\u00e9runt: Alii Jo\u00e1nnem Bapt\u00edstam, alii autem El\u00edam, alii vero Jerem\u00edam aut unum ex proph\u00e9tis. Dicit illis Jesus: Vos autem quem me esse d\u00edcitis? Resp\u00f3ndens Simon Petrus, dixit: Tu es Christus, F\u00edlius Dei vivi. Resp\u00f3ndens autem Jesus, dixit ei: Be\u00e1tus es, Simon Bar Jona: quia caro et sanguis non revel\u00e1vit tibi, sed Pater meus, qui in coelis est. Et ego dico tibi, quia tu es Petrus, et super hanc petram \u00e6dific\u00e1bo Eccl\u00e9siam meam, et port\u00e6 \u00ednferi non pr\u00e6val\u00e9bunt adv\u00e9rsus eam. Et tibi dabo claves regni coel\u00f3rum. Et quodc\u00famque lig\u00e1veris super terram, erit lig\u00e1tum et in coelis: et quodc\u00famque s\u00f3lveris super terram, erit sol\u00fatum et in coelis.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Jer 1:9-10*\nEcce, dedi verba mea in ore tuo: ecce, const\u00edtui te super gentes et super regna, ut ev\u00e9llas et destruas, et \u00e6d\u00edfices et plantes.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Obl\u00e1tis mun\u00e9ribus, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Eccl\u00e9siam tuam ben\u00edgnus ill\u00famina: ut, et gregis tui prof\u00edciat ubique succ\u00e9ssus, et grati fiant n\u00f3mini tuo, te gubern\u00e1nte, past\u00f3res.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 16:18.*\nTu es Petrus, et super hanc petram \u00e6dific\u00e1bo Eccl\u00e9siam meam.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Refecti\u00f3ne sancta enutr\u00edtam gub\u00e9rna, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, tuam plac\u00e1tus Eccl\u00e9siam: ut, pot\u00e9nti moderati\u00f3ne dir\u00e9cta, et increm\u00e9nta libert\u00e1tis acc\u00edpiat et in religi\u00f3nis integrit\u00e1te pers\u00edstat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*J 21:15-17*\nJe\u015bli mi\u0142ujesz mnie, Szymonie Piotrze, pa\u015b baranki moje, pa\u015b owce moje.\n*Ps 29:2*\nS\u0142awi\u0107 Cie b\u0119d\u0119, Panie, bo mnie wybawi\u0142e\u015b, i nie sprawi\u0142e\u015b ze mnie uciechy mym wrogom.\nChwa\u0142a Ojcu.\nJe\u015bli mi\u0142ujesz mnie, Szymonie Piotrze, pa\u015b baranki moje, pa\u015b owce moje.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, wys\u0142uchaj \u0142askawie pr\u00f3\u015bb Swojego ludu: niech nas wspieraj\u0105 zas\u0142ugi \u015bw. Marcelego, Twojego M\u0119czennika i Papie\u017ca, kt\u00f3rego m\u0119cze\u0144stwo jest dla nas \u017ar\u00f3d\u0142em rado\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Piotra Aposto\u0142a.\n*1 P 5:1-4; 5:10-11*\n*\u015awi\u0119ty Papie\u017c wiernie wype\u0142niaj\u0105c zalecenia \u015bw. Piotra, pierwszego papie\u017ca, sta\u0142 si\u0119 wzorem dla owczarni Chrystusowej i zas\u0142u\u017cy\u0142 na niewi\u0119dn\u0105cy wieniec chwa\u0142y.*\nNajmilsi! Starszych, kt\u00f3rzy s\u0105 w\u015br\u00f3d was, prosz\u0119, jako r\u00f3wnie starszy i \u015bwiadek m\u0119ki Chrystusowej oraz uczestnik tej chwa\u0142y, kt\u00f3ra ma si\u0119 objawi\u0107.\nPa\u015bcie trzod\u0119 Bo\u017c\u0105, kt\u00f3ra jest przy was, czuwaj\u0105c nad ni\u0105 nie z musu, ale ch\u0119tnie dla Boga, a nie dla szkaradnego zysku. Ani te\u017c jako panuj\u0105cy nad duchowie\u0144stwem, ale b\u0119d\u0105c \u015bwiadomym wzorem dla owczarni. A gdy si\u0119 zjawi ksi\u0105\u017c\u0119 pasterzy, otrzymacie niewi\u0119dn\u0105cy wieniec chwa\u0142y. A B\u00f3g wszelkiej \u0142aski, kt\u00f3ry wezwa\u0142 nas do wiecznej chwa\u0142y swojej w Chrystusie Jezusie, po niewielkim utrapieniu udoskonali, utwierdzi i ugruntuje nas, jemu chwa\u0142a i panowanie na wieki wiek\u00f3w. Amen.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 106:32; 106:31*\nNiechaj Go s\u0142awi\u0105 ludy w zgromadzeniu, i na zebraniu starc\u00f3w niechaj Go chwal\u0105.\nV. Niech dzi\u0119ki czyni\u0105 Panu za Jego mi\u0142osierdzie, za jego cuda dla syn\u00f3w cz\u0142owieczych. Alleluja, alleluja.\n*Mt 16:18*\nTy jeste\u015b Opok\u0105, a na tej Opoce zbuduj\u0119 Ko\u015bci\u00f3\u0142 m\u00f3j. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 111:1-2*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\n*Ps 20:3-4*\nSpe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca, pro\u015bbie ust jego nie odm\u00f3wi\u0142e\u015b.\nV. Uprzedzi\u0142e\u015b go hojnym b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwem.\nV. W\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119, z drogich kamieni.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 16:13-19*\nOnego czasu: Przyszed\u0142 Jezus w okolice Cezarei Filipowej i pyta\u0142 uczni\u00f3w swoich m\u00f3wi\u0105c: \u00abZa kogo maj\u0105 ludzie Syna Cz\u0142owieczego?\u00bb A oni powiedzieli: \u00abJedni za Jana Chrzciciela, drudzy za Eliasza, a inni za Jeremiasza albo jednego z prorok\u00f3w\u00bb.\nRzek\u0142 im Jezus: \u00abA wy za kogo mi\u0119 macie?\u00bb Odpowiadaj\u0105c Szymon Piotr rzek\u0142: \u00abTy\u015b jest Chrystus, Syn Boga \u017cywego\u00bb. A odpowiadaj\u0105c Jezus rzek\u0142 mu: \u00abB\u0142ogos\u0142awiony\u015b Szymonie Bar Jona, bo cia\u0142o i krew nie objawi\u0142y tobie, jeno Ojciec m\u00f3j, kt\u00f3ry jest w niebiesiech. A ja ci powiadam, \u017ce ty jeste\u015b Opok\u0105, i na tej Opoce zbuduj\u0119 Ko\u015bci\u00f3\u0142 m\u00f3j i bramy piekielne nie zwyci\u0119\u017c\u0105 go. I tobie dam klucze Kr\u00f3lestwa Niebieskiego: a cokolwiek zwi\u0105\u017cesz na ziemi, b\u0119dzie zwi\u0105zane i w niebiesiech; a cokolwiek rozwi\u0105\u017cesz na ziemi, b\u0119dzie rozwi\u0105zane i w niebiesiech\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Jer 1:9-10*\nOtom da\u0142 moje s\u0142owa w usta twoje; otom ci\u0119 dzi\u015b postawi\u0142 nad narodami i nad kr\u00f3lestwami, aby\u015b wyrywa\u0142 i burzy\u0142, i budowa\u0142, i sadzi\u0142.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Z\u0142o\u017cywszy dary, prosimy Ci\u0119, Panie, o\u015bwie\u0107 \u0142askawie Tw\u00f3j Ko\u015bci\u00f3\u0142, by trzodzie Twojej wsz\u0119dzie sprzyja\u0142o powodzenie, a pasterze pod Twymi rz\u0105dami starali si\u0119 podoba\u0107 Twojemu imieniu.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 16:18*\nTy jeste\u015b Opok\u0105, a na tej opoce zbuduj\u0119 Ko\u015bci\u00f3\u0142 m\u00f3j.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, rz\u0105d\u017a mi\u0142o\u015bciwie Twoim Ko\u015bcio\u0142em, krzepionym przez \u015bwi\u0119ty pokarm, aby pod Twoim mo\u017cnym panowaniem ros\u0142a wolno\u015b\u0107 Ko\u015bcio\u0142a, a zwi\u0105zek jego z Tob\u0105 trwa\u0142 niezachwiany.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
