[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "Wspomnienie", 
        "Szaty bia\u0142e"
      ], 
      "date": "2018-07-16", 
      "description": "W XII wieku na g\u00f3rze Karmel w Palestynie osiedli\u0142a si\u0119 grupa pustelnik\u00f3w, kt\u00f3rzy dali pocz\u0105tek nowemu zakonowi pod wezwaniem Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny z G\u00f3ry Karmelu. W nast\u0119pnym stuleciu zakon przeni\u00f3s\u0142 si\u0119 do Europy i zosta\u0142 zatwierdzony przez papie\u017ca Honoriusza III. 16 VII 1251 Matka Bo\u017ca ukaza\u0142a si\u0119 \u015bw. Szymonowi Stock, sz\u00f3stemu genera\u0142owi zakonu i obieca\u0142a szczeg\u00f3ln\u0105 opiek\u0119 nosz\u0105cym szkaplerz karmelita\u0144ski. Dzisiejsze \u015bwi\u0119to jest wyrazem wdzi\u0119czno\u015bci za \u0142aski wyjednane przez Maryj\u0119 zakonowi Karmelit\u00f3w i Jej czcicielom.\n", 
      "tempora": "Poniedzia\u0142ek po 8 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "Wspomnienie N. M. P. z G\u00f3ry Karmelu"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Sedulius.*\nGaude\u00e1mus omnes in D\u00f3mino, diem festum celebr\u00e1ntes sub hon\u00f3re be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 V\u00edrginis: de cujus sollemnit\u00e1te gaudent Angeli et coll\u00e1udant F\u00edlium Dei\n*Ps 44:2*\nEruct\u00e1vit cor meum verbum bonum: dico ego \u00f3pera mea Regi.\nGl\u00f3ria Patri.\nGaude\u00e1mus omnes in D\u00f3mino, diem festum celebr\u00e1ntes sub hon\u00f3re be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 V\u00edrginis: de cujus sollemnit\u00e1te gaudent Angeli et coll\u00e1udant F\u00edlium Dei", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Deus, qui beat\u00edssim\u00e6 semper V\u00edrginis et Genetr\u00edcis tu\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 singul\u00e1ri t\u00edtulo Carm\u00e9li \u00f3rdinem decor\u00e1sti: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, cujus h\u00f3die Commemorati\u00f3nem soll\u00e9mni celebr\u00e1mus off\u00edcio, ejus mun\u00edti pr\u00e6s\u00eddiis, ad g\u00e1udia sempit\u00e9rna perven\u00edre mere\u00e1mur:\nQui vivis.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Eccli 24:23-31*\nEgo quasi vitis fructific\u00e1vi suavit\u00e1tem od\u00f3ris: et flores mei fructus hon\u00f3ris et honest\u00e1tis. Ego mater pulchr\u00e6 dilecti\u00f3nis et tim\u00f3ris et agniti\u00f3nis et sanct\u00e6 spei. In me gr\u00e1tia omnis vi\u00e6 et verit\u00e1tis: in me omnis spes vit\u00e6 et virt\u00fatis. Trans\u00edte ad me, omnes qui concup\u00edscitis me, et a generati\u00f3nibus meis impl\u00e9mini. Sp\u00edritus enim meus super mel dulcis, et her\u00e9ditas mea super mel et favum. Mem\u00f3ria mea in generati\u00f3nes s\u00e6cul\u00f3rum. Qui edunt me, adhuc es\u00farient: et qui bibunt me, adhuc s\u00edtient. Qui audit me, non confund\u00e9tur: et qui oper\u00e1ntur in me, non pecc\u00e1bunt. Qui el\u00facidant me, vitam \u00e6t\u00e9rnam hab\u00e9bunt.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "Bened\u00edcta et vener\u00e1bilis es, Virgo Mar\u00eda: qu\u00e6 sine tactu pud\u00f3ris inv\u00e9nta es Mater Salvat\u00f3ris.\nV. Virgo, Dei G\u00e9netrix, quem totus non capit orbis, in tua se clausit v\u00edscera factus homo. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Per te, Dei G\u00e9netrix, nobis est vita p\u00e9rdita data: qu\u00e6 de coelo suscep\u00edsti prolem, et mundo genu\u00edsti Salvat\u00f3rem. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Bened\u00edcta et vener\u00e1bilis es, Virgo Mar\u00eda: qu\u00e6 sine tactu pud\u00f3ris inv\u00e9nia es Mater Salvat\u00f3ris.\nV. Virgo, Dei G\u00e9netrix, quem totus non capit orbis, in tua se clausit v\u00edscera factus homo.\n**\nGaude, Mar\u00eda Virgo, cunctas h\u01fdreses sola interem\u00edsti.\nV. Qu\u00e6 Gabri\u00e9lis Arch\u00e1ngeli dictis credid\u00edsti.\nV. Dum Virgo Deum et h\u00f3minem genu\u00edsti: et post partum, Virgo, inviol\u00e1ta permans\u00edsti.\nV. Dei G\u00e9netrix, interc\u00e9de pro nobis.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 11:27-28*\nIn illo t\u00e9mpore: Loqu\u00e9nte Jesu ad turbas, ext\u00f3llens vocem qu\u00e6dam m\u00falier de turba, dixit illi: Be\u00e1tus venter, qui te port\u00e1vit, et \u00fabera, qu\u00e6 sux\u00edsti. At ille dixit: Quin\u00edmmo be\u00e1ti, qui \u00e1udiunt verbum Dei, et cust\u00f3diunt illud.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Jer 18:20*\nRecord\u00e1re, Virgo Mater, in consp\u00e9ctu Dei, ut loqu\u00e1ris pro nobis bona, et ut av\u00e9rtat indignati\u00f3nem suam a nobis.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Sanct\u00edfica, D\u00f3mine, qu\u01fdsumus, obl\u00e1ta lib\u00e1mina: et, be\u00e1t\u00e6 Dei Genetr\u00edcis Mar\u00ed\u00e6 salub\u00e9rrima intercessi\u00f3ne, nobis salut\u00e1ria fore conc\u00e9de.\nPer e\u00fandem.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*de Beata Maria Virgine*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ubique gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Et te in *Festivit\u00e1te* be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 semper V\u00edrginis collaud\u00e1re, bened\u00edcere et pr\u00e6dic\u00e1re. Qu\u00e6 et Unig\u00e9nitum tuum Sancti Sp\u00edritus obumbrati\u00f3ne conc\u00e9pit: et, virginit\u00e1tis gl\u00f3ria perman\u00e9nte, lumen \u00e6t\u00e9rnum mundo eff\u00fadit, Jesum Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessi\u00f3ne dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "**\nRegina mundi dign\u00edssima, Mar\u00eda, Virgo perp\u00e9tua, interc\u00e9de pro nostra pace et sal\u00fate, qu\u00e6 genu\u00edsti Christum D\u00f3minum, Salvat\u00f3rem \u00f3mnium.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Adjuvet nos, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, glori\u00f3s\u00e6 tu\u00e6 Genetr\u00edcis semp\u00e9rque V\u00edrginis Mar\u00ed\u00e6 interc\u00e9ssio vener\u00e1nda: ut, quos perp\u00e9tuis cumul\u00e1vit benef\u00edciis, a cunctis per\u00edculis absol\u00fatos, sua f\u00e1ciat piet\u00e1te conc\u00f3rdes:\nQui vivis.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, Ty\u015b ozdobi\u0142 zakon karmelita\u0144ski szczeg\u00f3lnym zaszczytem noszenia imienia Naj\u015bwi\u0119tszej zawsze dziewicy Maryi, Twojej Rodzicielki, spraw \u0142askawie, aby\u015bmy mogli doj\u015b\u0107 do wiekuistych rado\u015bci wsparci obron\u0105 Tej, kt\u00f3rej wspomnienie czcimy dzi\u015b uroczystym obrz\u0119dem:\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "*Syr 24:23-31*\nJako krzew winny wyda\u0142am wdzi\u0119czn\u0105 wo\u0144, a kwiaty moje owocem czci i godno\u015bci. Jam matk\u0105 pi\u0119knej mi\u0142o\u015bci i boja\u017ani, i rozeznania, i \u015bwi\u0119tej nadziei. We mnie \u0142aska wszelkiej drogi i prawdy, we mnie ca\u0142a nadzieja \u017cycia i cnoty. Przyjd\u017acie do mnie wszyscy, kt\u00f3rzy mnie pragniecie, i nape\u0142nijcie si\u0119 owocami moimi. Duch m\u00f3j bowiem s\u0142odszy jest nad mi\u00f3d, a dziedzictwo moje nad plaster miodu. Pami\u0119\u0107 moja na wieczne pokolenia. Kt\u00f3rzy mnie po\u017cywaj\u0105, nadal mnie b\u0119d\u0105 \u0142akn\u0105\u0107, a kt\u00f3rzy mnie pij\u0105, nadal b\u0119d\u0105 mnie pragn\u0105\u0107. Kto mnie s\u0142ucha, nie b\u0119dzie zawstydzon a kt\u00f3rzy przeze mnie dzia\u0142aj\u0105 nie zgrzesz\u0105. Kt\u00f3rzy mnie obja\u015bniaj\u0105, posiada \u017cywot wieczny.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Po\u015bwi\u0119\u0107, prosimy Ci\u0119, Panie, z\u0142o\u017cone dary ofiarne i spraw za przemo\u017cnym wstawiennictwem Naj\u015bwi\u0119tszej Bogarodzicy Maryi, aby nam pos\u0142u\u017cy\u0142y ku zbawieniu.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja o Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Pannie*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nI aby\u015bmy Ci\u0119 wielbili, b\u0142ogos\u0142awili i wys\u0142awiali obchodz\u0105c \u015bwi\u0119to Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi zawsze Dziewicy. Ona to pocz\u0119\u0142a Jednorodzonego Syna Twojego za spraw\u0105 Ducha \u015awi\u0119tego i zachowuj\u0105c chwa\u0142\u0119 dziewictwa wyda\u0142a \u015bwiatu \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 przedwieczn\u0105, Jezusa Chrystusa, Pana naszego.\nPrzez Niego majestat Tw\u00f3j chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi. A wsp\u00f3lnie z nimi w radosnym uniesieniu s\u0142awi\u0105 Niebiosa, Moce niebieskie i b\u0142ogos\u0142awieni Serafini. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech nas wspiera dostojne wstawiennictwo Twojej chwalebnej Rodzicielki i zawsze Dziewicy Maryi; a gdy obdarzy\u0142a nas wiekuistymi dobrodziejstwami, niech nas w swej matczynej dobroci zjednoczy i uwolni od wszelkich niebezpiecze\u0144stw.\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
