{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u \u015aw. Jerzego", 
      "3 klasy", 
      "Szaty fioletowe"
    ], 
    "date": "2018-02-15", 
    "description": "W dzisiejszej Mszy \u015bw. wielokrotnie s\u0142yszymy wezwanie do ufnej modlitwy. Przez modlitw\u0119 Ezechiasz otrzyma\u0142 przed\u0142u\u017cenie \u017cycia, a setnik uzdrowienie s\u0142ugi. Przez modlitw\u0119 wyprosimy sobie si\u0142\u0119 do wytrwania w pokucie i przebaczenie grzech\u00f3w.\n", 
    "tempora": null, 
    "title": "Czwartek po Popielcu"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 54:17; 54:19; 54:20; 54:23*\nDum clam\u00e1rem ad D\u00f3minum, exaud\u00edvit vocem meam ab his, qui approp\u00ednquant mihi, et humili\u00e1vit eos, qui est ante saecula et manet in \u00e6t\u00e9rnum: jacta cogit\u00e1tum tuum in D\u00f3mino, et ipse te en\u00fatriet.\n*Ps 54:2-3*\nEx\u00e1udi, Deus, orati\u00f3nem meam, et ne desp\u00e9xeris deprecati\u00f3nem meam: int\u00e9nde mihi et ex\u00e1udi me.\nGl\u00f3ria Patri.\nDum clam\u00e1rem ad D\u00f3minum, exaud\u00edvit vocem meam ab his, qui approp\u00ednquant mihi, et humili\u00e1vit eos, qui est ante saecula et manet in \u00e6t\u00e9rnum: jacta cogit\u00e1tum tuum in D\u00f3mino, et ipse te en\u00fatriet.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui culpa off\u00e9nderis, p\u00e6nit\u00e9ntia plac\u00e1ris: preces p\u00f3puli tui supplic\u00e1ntis prop\u00edtius r\u00e9spice; et flag\u00e9lla tu\u00e6 irac\u00fandi\u00e6, qu\u00e6 pro pecc\u00e1tis nostris mer\u00e9mur, av\u00e9rte.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Isa\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Is 38:1-6*\nIn di\u00e9bus illis: \u00c6grot\u00e1vit Ezech\u00edas usque ad mortem: et intro\u00edvit ad eum Isa\u00edas f\u00edlius Amos Proph\u00e9ta, et dixit ei: H\u00e6c dicit D\u00f3minus: Disp\u00f3ne d\u00f3mui tu\u00e6, quia mori\u00e9ris tu, et non vives. Et conv\u00e9rtit Ezech\u00edas f\u00e1ciem suam ad par\u00edetem, et or\u00e1vit ad D\u00f3minum, et dixit: Obsecro, D\u00f3mine, mem\u00e9nto, qu\u00e6so, qu\u00f3modo ambul\u00e1verim coram te in verit\u00e1te et in corde perf\u00e9cto, et, quod bonum est in \u00f3culis tuis, f\u00e9cerim. Et flevit Ezech\u00edas fletu magno. Et factum est verbum D\u00f3mini ad Isa\u00edam, dicens: Vade, et dic Ezech\u00ed\u00e6: H\u00e6c dicit D\u00f3minus, Deus David patris tui: Aud\u00edvi orati\u00f3nem tuam, et vidi l\u00e1crimas tuas: ecce, ego adj\u00edciam super dies tuos qu\u00edndecim annos: et de manu regis Assyri\u00f3rum \u00e9ruam te et civit\u00e1tem istam, et pr\u00f3tegam eam, ait D\u00f3minus omn\u00edpotens.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 54:23, 17, 18 et 19.*\nJacta cogit\u00e1tum tuum in D\u00f3mino, et ipse te en\u00fatriet.\nV. Dum clam\u00e1rem ad D\u00f3minum, exaud\u00edvit vocem meam ab his, qui approp\u00ednquant mihi.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matthaeum.\n*Matt 8:5-13*\nIn illo t\u00e9mpore: Cum intro\u00edsset Jesus Caph\u00e1rnaum, acc\u00e9ssit ad eum cent\u00fario, rogans eum, et dicens: D\u00f3mine, puer meus jacet in domo paral\u00fdticus, et male torqu\u00e9tur. Et ait illi Jesus: Ego v\u00e9niam et cur\u00e1bo eum. Et resp\u00f3ndens cent\u00fario, ait: D\u00f3mine,non sum dignus, ut intres sub tectum meum: sed tantum dic verbo, et san\u00e1bitur puer meus. Nam et ego homo sum sub potest\u00e1te constit\u00fatus, habens sub me m\u00edlites, et dico huic: Vade, et vadit; et alii: Veni, et venit; et servo meo: Fac hoc, et facit. Audiens autem Jesus, mir\u00e1tus est, et sequ\u00e9ntibus se dixit: Amen, dico vobis, non inv\u00e9ni tantam fidem in Isra\u00ebl. Dico autem vobis, quod multi ab Ori\u00e9nte et Occid\u00e9nte v\u00e9nient, et rec\u00fambent cum Abraham et Isaac et Jacob in regno coel\u00f3rum: f\u00edlii autem regni ejici\u00e9ntur in t\u00e9nebras exteri\u00f3res: ibi erit fletus et stridor d\u00e9ntium. Et dixit Jesus centuri\u00f3ni: Vade, et, sicut credid\u00edsti, fiat tibi. Et san\u00e1tus est puer in illa hora.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 24:1-3*\nAd te, D\u00f3mine, lev\u00e1vi \u00e1nimam meam: Deus meus, in te conf\u00eddo, non erub\u00e9scam: neque irr\u00eddeant me inim\u00edci mei: \u00e9tenim univ\u00e9rsi, qui te exsp\u00e9ctant, non confund\u00e9ntur.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Sacrif\u00edciis pr\u00e6s\u00e9ntibus, D\u00f3mine, qu\u01fdsumus, int\u00e9nde plac\u00e1tus: ut et devoti\u00f3ni nostr\u00e6 prof\u00edciant et sal\u00fati.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Quadragesima*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper, et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine, sancte Pater, omn\u00edpotens \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui corpor\u00e1li iei\u00fanio v\u00edtia c\u00f3mprimis, mentem \u00e9levas, virt\u00fatem larg\u00edris et pr\u01fdmia: per Christum D\u00f3minum nostrum. Per quem maiest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. C\u00e6li c\u00e6lor\u00famque Virt\u00fates, ac be\u00e1ta S\u00e9raphim, s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces, ut admitti i\u00fabeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessi\u00f3ne dicentes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 50:21*\nAccept\u00e1bis sacrif\u00edcium just\u00edti\u00e6, oblati\u00f3nes et holoc\u00e1usta, super alt\u00e1re tuum, D\u00f3mine.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Coel\u00e9stis doni benedicti\u00f3ne perc\u00e9pta: s\u00fapplices te, Deus omn\u00edpotens, deprec\u00e1mur; ut hoc idem nobis et sacram\u00e9nti causa sit et sal\u00fatis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 54:17, 19, 20, 23*\nKiedy wo\u0142a\u0142em do Pana, wys\u0142ucha\u0142 g\u0142osu mego przeciw tym, co na mnie nastaj\u0105; i poni\u017cy\u0142 ich Ten, kt\u00f3ry kr\u00f3luje od wiek\u00f3w. Z\u0142\u00f3\u017c trosk\u0119 swoj\u0105 na Pana, On sam ci\u0119 podtrzyma.\n*Ps 54:2-3*\nBo\u017ce, us\u0142ysz modlitw\u0119 moj\u0105 i nie odsuwaj si\u0119 od mojej pro\u015bby: zwr\u00f3\u0107 si\u0119 ku mnie i wys\u0142uchaj mnie.\nChwa\u0142a Ojcu.\nKiedy wo\u0142a\u0142em do Pana, wys\u0142ucha\u0142 g\u0142osu mego przeciw tym, co na mnie nastaj\u0105; i poni\u017cy\u0142 ich Ten, kt\u00f3ry kr\u00f3luje od wiek\u00f3w. Z\u0142\u00f3\u017c trosk\u0119 swoj\u0105 na Pana, On sam ci\u0119 podtrzyma.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3rego obra\u017ca wyst\u0119pek, a przejednywa pokuta, wejrzyj mi\u0142o\u015bciwie na b\u0142agania ludu Twojego i odwr\u00f3\u0107 od nas ch\u0142ost\u0119 zagniewania Twego, na kt\u00f3r\u0105 zas\u0142ugujemy naszymi grzechami.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Izajasza.\n*Iz 38:1-6*\n*Gdy kr\u00f3l Ezechiasz \u015bmiertelnie zachorowa\u0142, zwr\u00f3ci\u0142 si\u0119 do Boga z gor\u0105c\u0105 modlitw\u0105. Pan B\u00f3g oznajmi\u0142 mu przez proroka Izajasza, \u017ce modlitwa jego zosta\u0142a wys\u0142uchana.*\nW one dni rozchorowa\u0142 si\u0119 Ezechiasz na \u015bmier\u0107; i wszed\u0142 do niego Izajasz, syn Amosa, prorok, i rzek\u0142 mu: \u00abTo m\u00f3wi Pan: Rozporz\u0105d\u017a o domu twoim, bo umrzesz, i nie zostaniesz przy \u017cyciu\u00bb. I obr\u00f3ci\u0142 Ezechiasz oblicze swe do \u015bciany, i modli\u0142 si\u0119 do Pana, i rzek\u0142: \u00abProsz\u0119, Panie, wspomnij, prosz\u0119, jak chodzi\u0142em przed Tob\u0105 w prawdzie i w sercu doskona\u0142ym, a czyni\u0142em, co jest dobre przed oczyma Twymi\u00bb. I zap\u0142aka\u0142 Ezechiasz p\u0142aczem wielkim. I sta\u0142o si\u0119 s\u0142owo Pa\u0144skie do Izajasza m\u00f3wi\u0105c: \u00abId\u017a, a powiedz Ezechiaszowi: To m\u00f3wi Pan, B\u00f3g Dawida, ojca twego: Us\u0142ysza\u0142em modlitw\u0119 twoj\u0105 i ujrza\u0142em \u0142zy twoje; to ja dodam do dni twoich pi\u0119tna\u015bcie lat i z r\u0119ki kr\u00f3la asyryjskiego wyrw\u0119 ciebie i to miasto, i obroni\u0119 je\u00bb. M\u00f3wi Pan wszechmog\u0105cy.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 54:23, 17, 18, 19*\nZ\u0142\u00f3\u017c trosk\u0119 swoj\u0105 na Pana, On sam ci\u0119 podtrzyma.\nV. Kiedy wo\u0142a\u0142em do Pana, wys\u0142ucha\u0142 g\u0142osu mego przeciw tym, co na mnie nastaj\u0105.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 8:5-13*\nOnego czasu, gdy Jezus wszed\u0142 do Kafarnaum, przyst\u0105pi\u0142 do niego setnik prosz\u0105c Go i m\u00f3wi\u0105c: \u00abPanie, s\u0142uga m\u00f3j le\u017cy w domu parali\u017cem tkni\u0119ty i wielce si\u0119 m\u0119czy\u00bb. I rzek\u0142 mu Jezus: \u00abJa przyjd\u0119 i uzdrowi\u0119 go\u00bb. A odpowiadaj\u0105c setnik rzek\u0142: \u00abPanie, nie jestem godzien, aby\u015b wszed\u0142 pod dach m\u00f3j, ale powiedz tylko s\u0142owo, a b\u0119dzie uzdrowiony s\u0142uga m\u00f3j. I ja bowiem jestem cz\u0142owiekiem pod w\u0142adz\u0105 postawionym, a maj\u0105cym pod sob\u0105 \u017co\u0142nierzy. I jednemu m\u00f3wi\u0119: id\u017a, a idzie, a drugiemu: przyjd\u017a, i przychodzi, a s\u0142udze memu: czy\u0144 to, a czyni\u00bb. A Jezus us\u0142yszawszy to, zadziwi\u0142 si\u0119 i rzek\u0142 do tych, kt\u00f3rzy szli za Nim: \u00abZaprawd\u0119 powiadam wam, nie znalaz\u0142em tak wielkiej wiary w Izraelu. A powiadam wam, \u017ce wielu przyjdzie ze Wschodu i z Zachodu i zasi\u0105d\u0105 z Abrahamem, Izaakiem i Jakubem w Kr\u00f3lestwie Niebieskim. Synowie za\u015b Kr\u00f3lestwa wyrzuceni b\u0119d\u0105 do ciemno\u015bci zewn\u0119trznych: tam b\u0119dzie p\u0142acz i zgrzytanie z\u0119b\u00f3w\u00bb. I rzek\u0142 Jezus setnikowi: \u00abId\u017a, a jako\u015b uwierzy\u0142, niech ci si\u0119 stanie\u00bb. I uzdrowiony jest s\u0142uga onej godziny.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 24:1-3*\nKu Tobie wznosz\u0119 dusz\u0119 moj\u0105, Panie, Bo\u017ce, m\u00f3j, Tobie ufam, niech nie doznam wstydu; niech si\u0119 nie \u015bmiej\u0105 ze mnie wrogowie moi; wszyscy bowiem, co ufaj\u0105 Tobie, wstydu nie doznaj\u0105.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, wejrzyj \u0142askawie na t\u0119 ofiar\u0119, niech nas utwierdzi w Twojej s\u0142u\u017cbie i wyjedna zbawienie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja Wielkopostna*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy przez post cia\u0142a u\u015bmierzasz wady, podnosisz ducha, udzielasz cnoty i nagrody, przez Chrystusa, Pana naszego.\nPrzez Niego majestat Tw\u00f3j chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi. A wsp\u00f3lnie z nimi w radosnym uniesieniu s\u0142awi\u0105 Niebiosa, Moce niebieskie i b\u0142ogos\u0142awieni Serafini. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 50:21*\nPrzyjmiesz ofiary prawe, dary i ca\u0142opalenia na o\u0142tarzu Twoim, Panie.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Po przyj\u0119ciu b\u0142ogos\u0142awionego daru niebieskiego, pokornie Ci\u0119 prosimy, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby ten dar sta\u0142 si\u0119 \u017ar\u00f3d\u0142em \u0142aski sakramentalnej i zbawienia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
