[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "Stacja u \u015aw. Anastazji", 
        "3 klasy", 
        "Szaty fioletowe"
      ], 
      "date": "2018-02-20", 
      "description": "Czas Wielkiego Postu to czas szukania Pana Boga, kt\u00f3ry jest obecnie szczeg\u00f3lnie bliski (lekcja). Modlimy si\u0119, aby ros\u0142o w nas pragnienie Boga, w \u015bpiewach mszalnych wyra\u017camy nasz\u0105 ufno\u015b\u0107. Ewangelia o oczyszczeniu \u015bwi\u0105tyni zosta\u0142a wybrana ze wzgl\u0119du na s\u0105siedztwo placu targowego z ko\u015bcio\u0142em stacyjnym. \u015awi\u0105tynia jest obrazem duszy, z kt\u00f3rej trzeba usun\u0105\u0107 wszystko, co nas rozprasza.\n", 
      "tempora": null, 
      "title": "Wtorek po 1 Niedzieli Wielkiego Postu"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 89:1; 89:2*\nD\u00f3mine, ref\u00fagium factus es nobis a generati\u00f3ne et prog\u00e9nie: a saeculo et in saeculum tu es.\n*Ps 89:2*\nPri\u00fasquam montes f\u00ederent, aut formar\u00e9tur terra et orbis: a saeculo et usque in saeculum tu es Deus.\nGl\u00f3ria Patri.\nD\u00f3mine, ref\u00fagium factus es nobis a generati\u00f3ne et prog\u00e9nie: a saeculo et in saeculum tu es.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "R\u00e9spice, D\u00f3mine, fam\u00edliam tuam: et pr\u00e6sta; ut apud te mens nostra tuo desid\u00e9rio f\u00falgeat, qu\u00e6 se carnis macerati\u00f3ne cast\u00edgat.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Isa\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6\n*Is 55:6-11*\nIn di\u00e9bus illis: Loc\u00fatus est Isa\u00edas Proph\u00e9ta, dicens: Quaerite D\u00f3minum, dum inven\u00edri potest: invoc\u00e1te eum, dum prope est. Derel\u00ednquat \u00edmpius viam suam, et vir in\u00edquus cogitati\u00f3nes suas, et revert\u00e1tur ad D\u00f3minum: et miser\u00e9bitur ejus, et ad Deum nostrum: qu\u00f3niam multus est ad ignosc\u00e9ndum. Non enim cogitationes me\u00e6 cogitati\u00f3nes vestr\u00e6: neque vi\u00e6 vestr\u00e6 vi\u00e6 me\u00e6, dicit D\u00f3minus. Quia sicut exalt\u00e1ntur coeli a terra, sic exalt\u00e1t\u00e6 sunt vi\u00e6 me\u00e6 a viis vestris, et cogitati\u00f3nes me\u00e6 a cogitati\u00f3nibus vestris. Et qu\u00f3modo desc\u00e9ndit imber et nix de coelo, et illuc ultra non rev\u00e9rtitur, sed in\u00e9briat terram, et inf\u00fandit eam, et germin\u00e1re eam facit, et dat semen ser\u00e9nti, et panem comed\u00e9nti: sic erit verbum meum, quod egredi\u00e9tur de ore meo: non revert\u00e9tur ad me v\u00e1cuum, sed f\u00e1ciet qu\u00e6c\u00famque volui, et prosper\u00e1bitur in his, ad qu\u00e6 misi illud: ait D\u00f3minus omn\u00edpotens.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 140:2*\nDirig\u00e1tur or\u00e1tio mea sicut inc\u00e9nsum in consp\u00e9ctu tuo, D\u00f3mine,\nV. Elev\u00e1tio m\u00e1nuum me\u00e1rum sacrif\u00edcium vespert\u00ednum.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matthaeum.\n*Matt 21:10-17*\nIn illo t\u00e9mpore: Cum intr\u00e1sset Jesus Jeros\u00f3lymam, comm\u00f3ta est univ\u00e9rsa c\u00edvitas, dicens: Quis est hic? P\u00f3puli autem dic\u00e9bant: Hic est Jesus Proph\u00e9ta a N\u00e1zareth Galilae\u00e6. Et intr\u00e1vit Jesus in templum Dei, et ejici\u00e9bat omnes vend\u00e9ntes, et em\u00e9ntes in templo; et mensas nummulari\u00f3rum et c\u00e1thedras vend\u00e9ntium col\u00fambas ev\u00e9rtit: et dicit eis: Scriptum est: Domus mea domus orati\u00f3nis voc\u00e1bitur: vos autem fec\u00edstis illam spel\u00fancam latr\u00f3num. Et access\u00e9runt ad eum c\u00e6ci et claudi in templo: et san\u00e1vit eos. Vid\u00e9ntes autem pr\u00edncipes sacerd\u00f3tum et scrib\u00e6 mirab\u00edlia, qu\u00e6 fecit, et p\u00faeros clamantes in templo, et dic\u00e9ntes: Hos\u00e1nna f\u00edlio David: indign\u00e1ti sunt, et dix\u00e9runt ei: Audis, quid isti dicunt? Jesus autem dixit eis: Utique. Numquam leg\u00edstis: Quia ex ore inf\u00e1ntium et lact\u00e9ntium perfec\u00edsti laudem? Et rel\u00edctis illis, \u00e1biit foras extra civit\u00e1tem in Beth\u00e1niam: ib\u00edque mansit.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 30:15-16*\nIn te sper\u00e1vi, D\u00f3mine; dixi: Tu es Deus meus, in m\u00e1nibus tuis t\u00e9mpora mea.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Obl\u00e1tis, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, plac\u00e1re mun\u00e9ribus: et a cunctis nos def\u00e9nde per\u00edculis.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 4:2*\nCum invoc\u00e1rem te, exaud\u00edsti me, Deus just\u00edti\u00e6 me\u00e6: in tribulati\u00f3ne dilat\u00e1sti me: miser\u00e9re mihi, D\u00f3mine, et ex\u00e1udi orati\u00f3nem meam.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut ill\u00edus salut\u00e1ris capi\u00e1mus eff\u00e9ctum, cujus per h\u00e6c myst\u00e9ria pignus acc\u00e9pimus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 89:1; 89:2*\nPanie, Ty\u015b by\u0142 ucieczk\u0105 nasz\u0105 z pokolenia na pokolenie. Ty jeste\u015b od wiek\u00f3w i na wieki.\n*Ps 89:2*\nZanim g\u00f3ry stan\u0119\u0142y, nim ziemia i \u015bwiat zosta\u0142y stworzone, Ty, Bo\u017ce, jeste\u015b: od wiek\u00f3w i po wszystkie wieki.\nChwa\u0142a Ojcu.\nPanie, Ty\u015b by\u0142 ucieczk\u0105 nasz\u0105 z pokolenia na pokolenie. Ty jeste\u015b od wiek\u00f3w i na wieki.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Wejrzyj, Panie, na rodzin\u0119 Twoj\u0105 i spraw, aby dusza nasza poprawiona przez umartwienie cia\u0142a, ja\u015bnia\u0142a w Twoich oczach pragnieniem posiadania Ciebie.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Izajasza.\n*Iz 55:6-11*\nW one dni rzek\u0142 Izajasz prorok m\u00f3wi\u0105c: Szukajcie Pana, p\u00f3ki mo\u017ce by\u0107 znalezion; wzywajcie Go, p\u00f3ki jest blisko! Niech opu\u015bci grzesznik drog\u0119 swoj\u0105, a m\u0105\u017c nieprawy my\u015bli swe, i niech si\u0119 nawr\u00f3ci do Pana, a zmi\u0142uje si\u0119 nad nim, i do Boga naszego, bo hojny jest w odpuszczaniu.\nAlbowiem my\u015bli moje nie s\u0105 my\u015blami waszymi, ani drogi wasze drogami moimi, m\u00f3wi Pan. Bo jak niebiosa przewy\u017cszaj\u0105 ziemi\u0119, tak drogi moje przewy\u017cszaj\u0105 drogi wasze i my\u015bli moje my\u015bli wasze. A jako zst\u0119puje deszcz i \u015bnieg z nieba, a tam si\u0119 wi\u0119cej nie wraca, ale napaja ziemi\u0119 i zwil\u017ca j\u0105, i czyni, \u017ce rodzi, i daje nasienie siej\u0105cemu i chleb jedz\u0105cemu: tak b\u0119dzie s\u0142owo moje, kt\u00f3re wyjdzie z ust moich: nie wr\u00f3ci si\u0119 do mnie pr\u00f3\u017cne, ale uczyni, cokolwiek chcia\u0142em, i powiedzie si\u0119 mu w tym, na co je pos\u0142a\u0142em: m\u00f3wi Pan wszechmog\u0105cy.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 140:2*\nNiech si\u0119 wzbija ku Tobie modlitwa ma, Panie, niby kadzid\u0142o.\nV. Wznoszenie r\u0105k moich jak ofiara wieczorna.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 21:10-17*\nOnego czasu: Gdy Jezus wszed\u0142 do Jerozolimy, poruszy\u0142o si\u0119 ca\u0142e miasto m\u00f3wi\u0105c: \u00abKt\u00f3\u017c to jest?\u00bb A lud m\u00f3wi\u0142: \u00abTo Jezus, Prorok z Nazaretu galilejskiego\u00bb. I wszed\u0142 Jezus do \u015bwi\u0105tyni Bo\u017cej, i powyrzuca\u0142 wszystkich sprzedaj\u0105cych i kupuj\u0105cych w \u015bwi\u0105tyni, a sto\u0142y bankier\u00f3w i \u0142awy sprzedawc\u00f3w go\u0142\u0119bi poprzewraca\u0142. I rzek\u0142 im: \u00abNapisano jest: Dom m\u00f3j domem modlitwy nazwany b\u0119dzie, a wy\u015bcie go uczynili jaskini\u0105 zb\u00f3jc\u00f3w\u00bb.\nI przyst\u0105pili do Niego w \u015bwi\u0105tyni \u015blepi i chromi, a uzdrowi\u0142 ich. A przedniejsi kap\u0142ani i uczeni widz\u0105c cuda, kt\u00f3re czyni\u0142, i dzieci wo\u0142aj\u0105ce w \u015bwi\u0105tyni i m\u00f3wi\u0105ce: \u00abHosanna Synowi Dawidowemu!\u00bb oburzyli si\u0119 i powiedzieli mu: \u00abCzy s\u0142yszysz, co ci m\u00f3wi\u0105?\u00bb A Jezus rzek\u0142 im: \u00abS\u0142ysz\u0119, albo\u015bcie nie czytali: Z ust niemowl\u0105t i ss\u0105cych doskona\u0142\u0105 uczyni\u0142e\u015b chwa\u0142\u0119?\u00bb A opu\u015bciwszy ich, odszed\u0142 poza miasto do Betanii i tam pozosta\u0142.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 30:15-16*\nTobie ufam, o Panie; m\u00f3wi\u0119: Ty jeste\u015b Bogiem moim, w Twoim r\u0119ku losy moje.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Daj si\u0119 przeb\u0142aga\u0107, Panie, z\u0142o\u017conymi darami i bro\u0144 nas od wszelkich niebezpiecze\u0144stw.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 4:2*\nKiedy Ci\u0119 wezw\u0119, wys\u0142uchaj mnie, Bo\u017ce, co sprawiedliwo\u015b\u0107 mi wymierzasz; Ty\u015b w utrapieniu mnie podni\u00f3s\u0142; zmi\u0142uj si\u0119 nade mn\u0105, Panie, i wys\u0142uchaj moj\u0105 modlitw\u0119.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby\u015bmy osi\u0105gn\u0119li zbawienie, kt\u00f3rego zadatek otrzymali\u015bmy w tych tajemnicach.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
