{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2018-09-27", 
    "description": "\u015awi\u0119ci bracia Kosma i Damian ponie\u015bli \u015bmier\u0107 za wiar\u0119 w Azji Mniejszej z pocz\u0105tkiem wieku III. Wed\u0142ug Tradycji byli lekarzami i bezinteresownie leczyli ubogich. Imiona ich wymienia si\u0119 w kanonie Mszy \u015bwi\u0119tej.", 
    "tempora": "Czwartek po 18 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. Kosmy i Damiana, M\u0119czennik\u00f3w"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Eccli 44:15 et 14.*\nSapi\u00e9ntiam Sanct\u00f3rum narrent p\u00f3puli, et laudes e\u00f3rum n\u00fantiet eccl\u00e9sia: n\u00f3mina autem e\u00f3rum vivent in saeculum saeculi.\n*Ps 32:1*\nExsult\u00e1te, justi, in D\u00f3mino: rectos decet collaud\u00e1tio.\nGl\u00f3ria Patri.\nSapi\u00e9ntiam Sanct\u00f3rum narrent p\u00f3puli, et laudes e\u00f3rum n\u00fantiet eccl\u00e9sia: n\u00f3mina autem e\u00f3rum vivent in saeculum saeculi.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, qui sanct\u00f3rum M\u00e1rtyrum tu\u00f3rum Cosm\u00e6 et Dami\u00e1ni natal\u00edtia c\u00f3limus, a cunctis malis immin\u00e9ntibus, e\u00f3rum intercessi\u00f3nibus, liber\u00e9mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Sap 5:16-20*\nIsti autem in perp\u00e9tuum vivent, et apud D\u00f3minum est merces e\u00f3rum, et cogit\u00e1tio ill\u00f3rum apud Alt\u00edssimum. Ideo acc\u00edpient regnum dec\u00f3ris, et diad\u00e9ma speci\u00e9i de manu D\u00f3mini: qu\u00f3niam d\u00e9xtera sua teget eos, et br\u00e1chio sancto suo def\u00e9ndet illos. Acc\u00edpiet armat\u00faram zelus ill\u00edus, et arm\u00e1bit creat\u00faram ad ulti\u00f3nem inimic\u00f3rum. Induet pro thor\u00e1ce just\u00edtiam, et acc\u00edpiet pro g\u00e1lea jud\u00edcium certum. Sumet scutum inexpugn\u00e1bile \u00e6quit\u00e1tem.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 33:18-19*\nClamav\u00e9runt justi, et D\u00f3minus exaud\u00edvit eos: et ex \u00f3mnibus tribulati\u00f3nibus e\u00f3rum liber\u00e1vit eos.\nV. Juxta est D\u00f3minus his, qui tribul\u00e1to sunt corde: et h\u00familes sp\u00edritu salvabit. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. H\u00e6c est vera frat\u00e9rnitas, qu\u00e6 vicit mundi cr\u00edmina: Christum secuta est, \u00ednclita tenens regna coel\u00e9stia. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 123:7-8*\nAnima nostra, sicut passer, er\u00e9pta est de l\u00e1queo ven\u00e1ntium.\nV. L\u00e1queus contr\u00edtus est, et nos liber\u00e1ti sumus: adjut\u00f3rium nostrum in n\u00f3mine D\u00f3mini, qui fecit c\u0153lum et terram.\n*Ps 125:5-6*\nQui s\u00e9minant in l\u00e1crimis, in g\u00e1udio metent.\nV. E\u00fantes ibant et flebant, mitt\u00e9ntes s\u00e9mina sua.\nV. Veni\u00e9ntes autem v\u00e9nient cum exsultati\u00f3ne, port\u00e1ntes man\u00edpulos suos.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 6:17-23*\nIn illo t\u00e9mpore: Desc\u00e9ndens Jesus de monte, stetit in loco camp\u00e9stri, et turba discipul\u00f3rum ejus, et multit\u00fado copi\u00f3sa plebis ab omni Judaea, et Jer\u00fasalem, et mar\u00edtima, et Tyri, et Si d\u00f3nis, qui v\u00e9nerant, ut aud\u00edrent eum et sanar\u00e9ntur a langu\u00f3ribus suis. Et, qui vexab\u00e1ntur a spir\u00edtibus imm\u00fandis, curab\u00e1ntur. Et omnis turba qu\u00e6r\u00e9bat eum t\u00e1ngere: quia virtus de illo ex\u00edbat, et san\u00e1bat omnes. Et ipse, elev\u00e1tis \u00f3culis in disc\u00edpulos suos, dicebat: Be\u00e1ti,p\u00e1uperes: quia vestrum est regnum Dei. Be\u00e1ti, qui nunc esur\u00edtis: quia saturab\u00edmini. Be\u00e1ti, qui nunc fletis: quia rid\u00e9bitis. Be\u00e1ti \u00e9ritis, cum vos \u00f3derint h\u00f3mines, et cum separ\u00e1verint vos et exprobr\u00e1verint, et ej\u00e9cerint nomen vestrum tamquam malum, propter F\u00edlium h\u00f3minis. Gaud\u00e9te in illa die et exsult\u00e1te: ecce enim, merces vestra multa est in coelo.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 5:12-13*\nGloriab\u00fantur in te omnes, qui d\u00edligunt nomen tuum: qu\u00f3niam tu, D\u00f3mine, bened\u00edces justo: D\u00f3mine, ut scuto bon\u00e6 volunt\u00e1tis tu\u00e6 coron\u00e1sti nos.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum nobis, D\u00f3mine, pia non desit or\u00e1tio: qu\u00e6 et m\u00fanera nostra conc\u00edliet, et tuam nobis indulg\u00e9ntiam semper obt\u00edneat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 78:2; 78:11*\nPosu\u00e9runt mort\u00e1lia serv\u00f3rum tu\u00f3rum, D\u00f3mine, escas volatil\u00edbus coeli, carnes Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum b\u00e9stiis terr\u00e6: sec\u00fandum magnit\u00fadinem br\u00e1chii tui p\u00f3sside f\u00edlios morte punit\u00f3rum.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00f3tegat, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, p\u00f3pulum tuum et particip\u00e1tio coel\u00e9stis ind\u00falta conv\u00edvii, et deprec\u00e1tio coll\u00e1ta Sanct\u00f3rum.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Syr 44:15; 44:14*\nM\u0105dro\u015b\u0107 \u015awi\u0119tych opowiada\u0107 b\u0119d\u0105 narody, a chwa\u0142\u0119 ich b\u0119dzie g\u0142osi\u0142o zgromadzenie, imiona ich b\u0119d\u0105 \u017cy\u0142y na wieki wiek\u00f3w.\n*Ps 32:1*\nSprawiedliwi, weselcie si\u0119 w Panu: prawym przystoi Go chwali\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nM\u0105dro\u015b\u0107 \u015awi\u0119tych opowiada\u0107 b\u0119d\u0105 narody, a chwa\u0142\u0119 ich b\u0119dzie g\u0142osi\u0142o zgromadzenie, imiona ich b\u0119d\u0105 \u017cy\u0142y na wieki wiek\u00f3w.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Spraw, prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby od wszelkich niebezpiecze\u0144stw uwolni\u0142o nas wstawiennictwo \u015bwi\u0119tych Twoich M\u0119czennik\u00f3w Kosmy i Damiana, kt\u00f3rych narodziny dla nieba obchodzimy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi M\u0105dro\u015bci.\n*Mdr 5:16-20*\nSprawiedliwi \u017cy\u0107 b\u0119d\u0105 na wieki i u Pana jest ich zap\u0142ata, a troska o nich u Najwy\u017cszego. Przeto otrzymaj\u0105 wspania\u0142e kr\u00f3lestwo i diadem przepi\u0119kny z r\u0119ki Pa\u0144skiej: bo prawic\u0105 sw\u0105 rz\u0105dzi\u0107 nimi b\u0119dzie i \u015bwi\u0119tym swym ramieniem broni\u0107 ich b\u0119dzie. \u017barliwa mi\u0142o\u015b\u0107 Jego we\u017amie zbroj\u0119 i uzbroi stworzenie dla pomsty na nieprzyjacio\u0142ach. Przywdzieje zamiast pancerza sprawiedliwo\u015b\u0107, a za szyszak we\u017amie s\u0105d niezawodny. Za nieodpart\u0105 tarcz\u0119 we\u017amie s\u0142uszno\u015b\u0107.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 33:18-19*\nWo\u0142ali Sprawiedliwi, a Pan ich wys\u0142ucha\u0142 i wyzwoli\u0142 ich ze wszystkich ucisk\u00f3w.\nV. Bliski jest Pan dla skruszonych w sercu i wybawia z\u0142amanych na duchu. Alleluja, alleluja.\nV. Oto prawdziwe braterstwo, kt\u00f3re zwyci\u0119\u017cy\u0142o wyst\u0119pki \u015bwiata: posz\u0142o za Chrystusem, otrzymuj\u0105c zaszczytne Kr\u00f3lestwo Niebieskie. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 123:7-8*\nDusza nasza niby ptak wyrwa\u0142a si\u0119 z sid\u0142a \u0142owc\u00f3w.\nV. Sid\u0142o si\u0119 podar\u0142o, a my zostali\u015bmy uwolnieni. Wspomo\u017cenie nasze w imieniu Pana, kt\u00f3ry stworzy\u0142 niebo i ziemi\u0119.\n*Ps 125:5-6*\nKt\u00f3rzy siej\u0105 we \u0142zach, \u017c\u0105\u0107 b\u0119d\u0105 w rado\u015bci.\nV. Id\u0105 i p\u0142acz\u0105, nios\u0105c ziarno na zasiew.\nV. Przyjd\u0105 z rado\u015bci\u0105, nios\u0105c swoje snopy.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 6:17-23*\n*Msza Sapientiam zosta\u0142a u\u0142o\u017cona na uroczysto\u015b\u0107 \u015bwi\u0119tych lekarzy Kosmy i Damiana. Dlatego pierwsza cz\u0119\u015b\u0107\u00a0Ewangelii opowiada o uzdrowieniach.*\nOnego czasu: Gdy Jezus zszed\u0142 z g\u00f3ry, stan\u0105\u0142 na r\u00f3wninie wraz z rzesz\u0105 swych uczni\u00f3w i wielkim mn\u00f3stwem ludu z ca\u0142ej Judei i Jerozolimy, znad morza, Tyru i Sydonu, kt\u00f3rzy przybyli, aby Go s\u0142uchali i byli uzdrowieni z niemocy swoich. Tak\u017ce i dr\u0119czeni przez duchy nieczyste uzdrawiani byli. A ca\u0142a rzesza pragn\u0119\u0142a si\u0119 Go dotkn\u0105\u0107, albowiem wychodzi\u0142a ze\u0144 moc i uzdrawia\u0142a wszystkich.\nA On, podni\u00f3s\u0142szy oczy na uczni\u00f3w swoich, m\u00f3wi\u0142:\n\u00abB\u0142ogos\u0142awieni ubodzy, bo wasze jest kr\u00f3lestwo Bo\u017ce. B\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rzy teraz \u0142akniecie, albowiem b\u0119dziecie nasyceni. B\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rzy teraz p\u0142aczecie, albowiem b\u0119dziecie si\u0119\u00a0weseli\u0107.\nB\u0142ogos\u0142awieni b\u0119dziecie, gdy ludzie was znienawidz\u0105 i gdy was wy\u0142\u0105cz\u0105, i z\u0142orzeczy\u0107 wam b\u0119d\u0105, i znies\u0142awia\u0107 imi\u0119 wasze jako z\u0142e, dla Syna Cz\u0142owieczego. Weselcie si\u0119 dnia onego, a radujcie, bo oto zap\u0142ata wasza obfita jest w niebiesiech\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 5:12-13*\nNiech si\u0119 raduj\u0105 ci wszyscy, co Twe imi\u0119 mi\u0142uj\u0105, bo Ty, Panie, sprawiedliwemu dasz b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwo: panie, jak tarcz\u0105 otoczysz nas \u0142ask\u0105.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Niechaj nie braknie nam, Panie, pobo\u017cnej modlitwy \u015awi\u0119tych Twoich: niech ona uczyni mi\u0142ymi nasze dary, a nam zawsze wyjedna Twoje przebaczenie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 78:2; 78:11*\nCia\u0142a s\u0142ug Twoich wydali na pastw\u0119 ptakom niebieskim, zwierz\u0119tom ziemi cia\u0142a Twoich \u015awi\u0119tych. Uwolnij na \u015bmier\u0107 skazanych moc\u0105 Twojego ramienia.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech uczestnictwo w Uczcie niebieskiej, do kt\u00f3rej nas dopuszczasz, wraz z do\u0142\u0105czonymi modlitwami \u015awi\u0119tych strzeg\u0105 Twego ludu.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
