[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "Wspomnienie", 
        "Szaty czerwone"
      ], 
      "date": "2018-09-26", 
      "description": "\u015aw. Cyprian, biskup antioche\u0144ski, zosta\u0142 \u015bci\u0119ty za wiar\u0119 oko\u0142o 304 roku. Nie znamy szczeg\u00f3\u0142\u00f3w \u017cycia i \u015bmierci \u015bw. Justyny.\n\nMsza wsp\u00f3lna nr 15 Salus autem, z wyj\u0105tkiem kolekty, sekrety i pokomunii\n", 
      "tempora": "\u015aroda po 18 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "\u015a\u015b. Cypriana i Justyny, M\u0119czennik\u00f3w"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 78:11-12; 78:10*\nIntret in consp\u00e9ctu tuo, D\u00f3mine, g\u00e9mitus compedit\u00f3rum: redde vic\u00ednis nostris s\u00e9ptuplum in sinu e\u00f3rum: v\u00edndica s\u00e1nguinem Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum, qui eff\u00fasus est.\n*Ps 78:1*\nDeus, ven\u00e9runt gentes in heredit\u00e1tem tuam: pollu\u00e9runt templum sanctum tuum: posu\u00e9runt Jer\u00fasalem in pom\u00f3rum cust\u00f3diam.\nGl\u00f3ria Patri.\nIntret in consp\u00e9ctu tuo, D\u00f3mine, g\u00e9mitus compedit\u00f3rum: redde vic\u00ednis nostris s\u00e9ptuplum in sinu e\u00f3rum: v\u00edndica s\u00e1nguinem Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum, qui eff\u00fasus est.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Beat\u00f3rum M\u00e1rtyrum Cypri\u00e1ni et Just\u00edn\u00e6 nos, D\u00f3mine, f\u00f3veant continu\u00e1ta p\u00e6s\u00eddia: quia non d\u00e9sinis prop\u00edtius intu\u00e9ri, quos t\u00e1libus aux\u00edliis conc\u00e9sseris adjuv\u00e1ri.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Sap 3:1-8*\nJustorum \u00e1nim\u00e6 in manu Dei sunt, et non tanget illos torm\u00e9ntum mortis. Visi sunt oculis insipi\u00e9ntium mori: et \u00e6stim\u00e1la est affl\u00edctio exitus ill\u00f3rum: et quod a nobis est iter, exterm\u00ednium: illi autem sunt in pace. Et si coram hom\u00ednibus torm\u00e9nta passi sunt, spes ill\u00f3rum immortalit\u00e1te plena est. In paucis vex\u00e1ti, in multis bene dispon\u00e9ntur: qu\u00f3niam Deus tent\u00e1vit eos, et invenit illos dignos se. Tamquam aurum in forn\u00e1ce prob\u00e1vit illos, et quasi holoc\u00e1usti h\u00f3stiam acc\u00e9pit illos, et in t\u00e9mpore erit resp\u00e9ctus illorum. Fulg\u00e9bunt justi, et tamquam scint\u00edll\u00e6 in arundin\u00e9to disc\u00farrent. Judic\u00e1bunt nati\u00f3nes, et dominab\u00fantur p\u00f3pulis, et regn\u00e1bit D\u00f3minus ill\u00f3rum in perp\u00e9tuum.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Exod 15:11*\nGlori\u00f3sus Deus in Sanctis suis: mir\u00e1bilis in majest\u00e1te, f\u00e1ciens prod\u00edgia.\n*Exod 15:6*\nV. D\u00e9xtera tua, D\u00f3mine, glorific\u00e1ta est in virt\u00fate: d\u00e9xtera manus tua confr\u00e9git inim\u00edcos. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Eccl 44:14*\nC\u00f3rpora Sanct\u00f3rum in pace sep\u00falta sunt, et n\u00f3mina e\u00f3rum vivent in generati\u00f3nem et generati\u00f3nem. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Exod 15:11*\nGlori\u00f3sus Deus in Sanctis suis: mir\u00e1bilis in majest\u00e1te, f\u00e1ciens prod\u00edgia.\n*Exod 15:6*\nV. D\u00e9xtera tua, D\u00f3mine, glorific\u00e1ta est in virt\u00fate: d\u00e9xtera manus tua confr\u00e9git inim\u00edcos.\n*Ps 125:5-6.*\nQui s\u00e9minant in l\u00e1crimis, in g\u00e1udio metent.\nV. E\u00fantes ibant et fl\u00e9bant, mitt\u00e9ntes s\u00e9mina sua.\nV. Veni\u00e9ntes autem v\u00e9nient cum exsultati\u00f3ne, port\u00e1ntes man\u00edpulos suos.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 21:9-19*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Cum audieritis proelia et sediti\u00f3nes, nol\u00edte terr\u00e9ri: op\u00f3rtet primum h\u00e6c f\u00ederi, sed nondum statim finis. Tunc dic\u00e9bat illis: Surget gens contra gentem, et regnum adv\u00e9rsus regnum. Et terr\u00e6m\u00f3tus magni erunt per loca, et pestil\u00e9nti\u00e6, et fames, terror\u00e9sque de coelo, et signa magna erunt. Sed ante h\u00e6c \u00f3mnia inj\u00edcient vobis manus suas, et persequ\u00e9ntur trad\u00e9ntes in synag\u00f3gas et cust\u00f3dias, trah\u00e9ntes ad reges et praesides propter nomen meum: cont\u00ednget autem vobis in testim\u00f3nium. P\u00f3nite ergo in c\u00f3rdibus vestris non pr\u00e6medit\u00e1ri, quem\u00e1dmodum responde\u00e1tis. Ego enim dabo vobis os et sapi\u00e9ntiam, cui non pot\u00e9runt res\u00edstere et contrad\u00edcere omnes advers\u00e1rii vestri. Trad\u00e9mini autem a par\u00e9ntibus, et fr\u00e1tribus, et cogn\u00e1tis, et am\u00edcis, et morte aff\u00edcient ex vobis: et \u00e9ritis \u00f3dio \u00f3mnibus propter nomen meum: et cap\u00edllus de c\u00e1pite vestro non per\u00edbit. In pati\u00e9ntia vestra possid\u00e9bitis \u00e1nimas vestras.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 67:36*\nMir\u00e1bilis Deus in Sanctis suis: Deus Isra\u00ebl, ipse dabit virt\u00fatem et fortit\u00fadinem plebi su\u00e6: bened\u00edctus Deus, allel\u00faja.\n(sed post Septuagesimam dicitur)\nDeus.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "M\u00fanera tibi, D\u00f3mine, nostr\u00e6 devoti\u00f3nis off\u00e9rimus: qu\u00e6 et pro tu\u00f3rum tibi grata sint hon\u00f3re Just\u00f3rum, et nobis salut\u00e1ria, te miser\u00e1nte, redd\u00e1ntur.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Sap 3:4-6*\nEt si coram hom\u00ednibus torm\u00e9nta passi sunt, Deus tent\u00e1vit eos: tamquam aurum in forn\u00e1ce prob\u00e1vit eos, et quasi holoc\u00e1usta acc\u00e9pit eos.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Pr\u00e6sta nobis, qu\u01fdsumus. D\u00f3mine: interced\u00e9ntibus sanctis Mart\u00fdribus tuis Cypri\u00e1no et Just\u00edna; ut, quod ore cont\u00edngimus, pura mente capi\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 36:39*\nZbawienie sprawiedliwych pochodzi od Pana: On ich ucieczk\u0105 w czasie utrapienia.\n*Ps 36:1*\nNie uno\u015b si\u0119 z powodu z\u0142oczy\u0144c\u00f3w, ani nie zazdro\u015b\u0107 czyni\u0105cym nieprawo\u015b\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nZbawienie sprawiedliwych pochodzi od Pana: On ich ucieczk\u0105 w czasie utrapienia.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Panie, niech nas otacza ci\u0105g\u0142a opieka \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Cypriana i Justyny, bo nie przestajesz \u0142askawie spogl\u0105da\u0107 na tych, kt\u00f3rych raczysz wspiera\u0107 tak\u0105 pomoc\u0105.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Hebrajczyk\u00f3w.\n*Hbr 10:32-38*\nBracia: Przypomnijcie sobie dni dawniejsze, w kt\u00f3rych po swym o\u015bwieceniu przetrwali\u015bcie udr\u0119ki w wielkiej walce, wtedy, gdy\u015bcie si\u0119 stali widowiskiem przez zniewagi i uciski, i wtedy, gdy\u015bcie si\u0119 stali uczestnikami tych, co tego\u017c do\u015bwiadczyli. Albowiem cierpieli\u015bcie wsp\u00f3lnie z uwi\u0119zionymi i nawet zrabowanie waszego mienia przyj\u0119li\u015bcie z weselem, wiedz\u0105c, \u017ce posiadacie maj\u0119tno\u015b\u0107 lepsz\u0105 i trwalsz\u0105.\nNie tra\u0107cie\u017c wi\u0119c otuchy waszej, kt\u00f3ra ma wielk\u0105 zap\u0142at\u0119. Potrzeba wam tylko cierpliwo\u015bci, aby\u015bcie, spe\u0142niaj\u0105c wol\u0119 Bo\u017c\u0105, dost\u0105pili obietnicy. Bo ju\u017c za niewielk\u0105 chwil\u0119 przyjdzie, kt\u00f3ry ma przyj\u015b\u0107, i nie b\u0119dzie zwleka\u0142. A sprawiedliwy m\u00f3j z wiary \u017cyje.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 33:18-19*\nWo\u0142ali sprawiedliwi, a Pan ich wys\u0142ucha\u0142 i wyzwoli\u0142 ich ze wszystkich ucisk\u00f3w.\nV. Bliski jest Pan dla skruszonych w sercu i wybawia z\u0142amanych na duchu. Alleluja, alleluja.\nV. Ciebie, Panie, wielbi \u015bwietlany zast\u0119p M\u0119czennik\u00f3w. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "*Wj 15:11*\nChwalebny jest B\u00f3g w Swoich \u015awi\u0119tych, przedziwny w majestacie, dokonuje cud\u00f3w.\n*Wj 15:6*\nV. Prawica Twoja, Panie, ws\u0142awi\u0142a si\u0119 moc\u0105; prawica Twoja zgniot\u0142a nieprzyjaci\u00f3\u0142.\n*Ps 125:5-6.*\nKt\u00f3rzy siej\u0105 we \u0142zach, \u017c\u0105\u0107 b\u0119d\u0105 w rado\u015bci.\nV. Id\u0105 i p\u0142acz\u0105, nios\u0105c ziarno na zasiew:\nV. Przyjd\u0105 z rado\u015bci\u0105, nios\u0105c swoje snopy.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 12:1-8*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abStrze\u017ccie si\u0119 kwasu faryzeusz\u00f3w, to jest ob\u0142udy. A nie masz nic ukrytego, co by nie mia\u0142o by\u0107 ujawnione, ani te\u017c tajemnego, o czym by si\u0119 dowiedzie\u0107 nie miano. Albowiem co m\u00f3wili\u015bcie w mroku, w \u015bwietle powiedziane b\u0119dzie, i co\u015bcie do ucha szeptali w komorach, na dachach og\u0142oszone b\u0119dzie.\nA powiadam Wam, przyjacio\u0142om moim: Nie l\u0119kajcie si\u0119 tych, kt\u00f3rzy zabijaj\u0105 cia\u0142o, a potem nic wi\u0119cej uczyni\u0107 nie mog\u0105. Ale wska\u017c\u0119 wam, kogo si\u0119 l\u0119ka\u0107 macie: l\u0119kajcie si\u0119 Tego, kt\u00f3ry po \u015bmierci ma moc wrzuci\u0107 do piek\u0142a. Zaiste, m\u00f3wi\u0119 wam, tego si\u0119 l\u0119kajcie. Czy\u017c nie sprzedaje si\u0119 pi\u0119ciu wr\u00f3bli za dwa pieni\u0105\u017cki, a ani jeden z nich nie jest w zapomnieniu u Boga? Ale i w\u0142osy na g\u0142owie waszej wszystkie s\u0105 policzone. Nie l\u0119kajcie si\u0119 t\u0119dy, wi\u0119cej znaczycie przecie\u017c ni\u017c wiele wr\u00f3bli.\nA powiadam wam: Ktokolwiek wyzna\u0142by mi\u0119 przed lud\u017ami, i Syn Cz\u0142owieczy wyzna go przed Anio\u0142ami Bo\u017cymi\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Mdr 3:1-3*\nDusze sprawiedliwych s\u0105 w r\u0119ku Boga i nie dosi\u0119gnie ich m\u0119ka. Zda\u0142o si\u0119 oczom g\u0142upich, \u017ce pomarli, a oni trwaj\u0105 w pokoju. Alleluja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Ofiarujemy Ci, Panie, te dary jako wyraz naszego oddania; przyjmij je \u0142askawie ku chwale Twoich \u015awi\u0119tych i spraw w Swoim mi\u0142osierdziu, aby przyczyni\u0142y si\u0119 do naszego zbawienia.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Mt 10:27*\nCo wam m\u00f3wi\u0119 w ciemno\u015bci, opowiadajcie na \u015bwietle \u2013 m\u00f3wi Pan \u2013 i co us\u0142yszycie na ucho, g\u0142o\u015bcie na dachach.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, za wstawiennictwem \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Twoich Cypriana i Justyny, daj nam przyj\u0105\u0107 czyst\u0105 dusz\u0105 to, co spo\u017cyli\u015bmy ustami.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
