{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2018-10-23", 
    "description": "\u015aw. Antoni Maria Claret urodzi\u0142 si\u0119 w Sallent ko\u0142o Barcelony 23 grudnia 1807 roku. W m\u0142odym wieku uczy\u0142 si\u0119 tkactwa. Id\u0105c za g\u0142osem powo\u0142ania wst\u0105pi\u0142 do stanu duchownego. Jako kap\u0142an pracowa\u0142 najpierw w duszpasterstwie parafialnym, a p\u00f3\u017aniej jako misjonarz apostolski w Katalonii i na Wyspach Kanaryjskich. W roku 1849 za\u0142o\u017cy\u0142 Zgromadzenie Syn\u00f3w Niepokalanego Serca Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny. Wkr\u00f3tce potem zosta\u0142 mianowany arcybiskupem Santiago na Kubie i gorliwie pracowa\u0142 nad odrodzeniem \u017cycia katolickiego w tej diecezji. Dla chrze\u015bcija\u0144skiego wychowania dziewcz\u0105t za\u0142o\u017cy\u0142 Zgromadzenie Si\u00f3str Nauczycielek pod wezwaniem Maryi Niepokalanej. W roku 1357 zosta\u0142 odwo\u0142any do Hiszpanii i obj\u0105\u0142 urz\u0105d spowiednika kr\u00f3lowej Izabeli II. Towarzyszy\u0142 jej r\u00f3wnie\u017c na wygnaniu we Francji. Na I Soborze Watyka\u0144skim broni\u0142 nieomylno\u015bci papie\u017ca. Gorliwie szerzy\u0142 nabo\u017ce\u0144stwo do Naj\u015bwi\u0119tszego Sakramentu i Niepokalanego Serca Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny. Zmar\u0142 we Francji 24 pa\u017adziernika 1870 roku.", 
    "tempora": "Wtorek po 22 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. Antoniego Marii Claret, Biskupa i Wyznawcy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 131:9-10.*\nSacerdotes tui induantur justitiam, et sancti tui exsultent. Propter David servum tuum non avertas faciem christi tui.\n*Ps 131:1*\nMemento, Domine, David, et omnis mansuetudinis ejus:\nGl\u00f3ria Patri.\nSacerdotes tui induantur justitiam, et sancti tui exsultent. Propter David servum tuum non avertas faciem christi tui.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui beatum Antonium Mariam Confessorem tuum atque Pontificem, apostolicis virtutibus sublimasti, et per eum novas in Ecclesia clericorum ac virginum familias collegisti: concede, qu\u01fdsumus; ut, eius dirigentibus monitis ac suffragantibus mentis, animarum salutem quaerere iugiter studeamus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Lectio Epistoli beati Pauli Apostoli ad Hebraeos\n*Heb 7:23-27.*\nEt alii quidem plures facti sunt sacerdotes, idcirco quod morte prohiberentur permanere: hic autem eo quod maneat in aeternum, sempiternum habet sacerdotium. Unde et salvare in perpetuum potest accedentes per semetipsum ad Deum: semper vivens ad interpellandum pro nobis. Talis enim decebat ut nobis esset pontifex, sanctus, innocens, impollutus, segregatus a peccatoribus, et excelsior caelis factus: qui non habet necessitatem quotidie, quemadmodum sacerdotes, prius pro suis delictis hostias offerre, deinde pro populi: hoc enim fecit semel, seipsum offerendo.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 131:16-17*\nV. Sacerdotes ejus induam salutari, et sancti ejus exsultatione exsultabunt.\nV. Illuc producam cornu David; paravi lucernam christo meo. Alleluia, alleluia.\n*Ps 109:4*\nV. Juravit Dominus, et non poenitebit eum: Tu es sacerdos in aeternum secundum ordinem Melchisedech. Alleluia.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Eccli 44:16.*\nEcce sac\u00e9rdos magnus, qui in di\u00e9bus suis pl\u00e1cuit Deo.\n*Eccli 44:20*\nNon est inv\u00e9ntus s\u00edmilis illi, qui conserv\u00e1ret legem Exc\u00e9lsi.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Lectio sancti Evangelii secundum Matth\u01fdum\n*Matt. 24:42-47.*\nIn illo tempore: Disxit Jesus discipulis suis: Vigilate ergo, quia nescitis qua hora Dominus vester venturus sit. Illud autem scitote, quoniam si sciret paterfamilias qua hora fur venturus esset, vigilaret utique, et non sineret perfodi domum suam. Ideo et vos estote parati: quia qua nescitis hora Filius hominis venturus est. Quis, putas, est fidelis servus, et prudens, quem constituit dominus suus super familiam suam ut det illis cibum in tempore? Beatus ille servus, quem cum venerit dominus ejus, invenerit sic facientem. Amen dico vobis, quoniam super omnia bona sua constituet eum.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:25*\nEt veritas mea et misericordia mea cum ipso, et in nomine meo exaltabitur cornu ejus.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Sancti Antonii Mariae Confessoris tui atque Pontificis, qu\u01fdsumus, Domine, annua solemnitas pietati tuae nos reddat acceptos: ut, per haec piae placationis officia, et ilium beata retributio comitetur, et nobis gratiae tuae dona conciliet.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 24:46 - 47.*\nBeatus ille servus, quem cum venerit dominus ejus, invenerit sic facientem.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Deus, fidelium remunerator animarum: praesta; ut beati Antonii Mariae Confessoris tui atque Pontificis, cuius venerandam celebramus festivitatem, precibus indulgentiam consequamur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 131,9-10*\nNiech kap\u0142ani Twoi odziej\u0105 si\u0119 w sprawiedliwo\u015b\u0107, a \u015bwi\u0119ci Twoi niech si\u0119 raduj\u0105; przez wzgl\u0105d na Dawida, s\u0142ug\u0119 Twojego, nie odtr\u0105caj oblicza Twego Pomaza\u0144ca.\n*Ps 131:1*\nPomnij, Panie, na Dawida i na ca\u0142\u0105 jego gorliwo\u015b\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nNiech kap\u0142ani Twoi odziej\u0105 si\u0119 w sprawiedliwo\u015b\u0107, a \u015bwi\u0119ci Twoi niech si\u0119 raduj\u0105; przez wzgl\u0105d na Dawida, s\u0142ug\u0119 Twojego, nie odtr\u0105caj oblicza Twego Pomaza\u0144ca.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry ozdobi\u0142e\u015b apostolskimi cnotami \u015bwi\u0119tego Antoniego Mari\u0119, Swojego Wyznawc\u0119 i Biskupa, i przez niego utworzy\u0142e\u015b w Ko\u015bciele nowe Zgromadzenia duchownych i dziewic, spraw prosimy, aby\u015bmy kieruj\u0105c sie jego radami i korzystaj\u0105c z jego zas\u0142ug zawsze szukali zbawienia dusz.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Hebrajczyk\u00f3w.\n*Hbr 7:23-27*\nBracia: Kap\u0142an\u00f3w by\u0142o wielu, dlatego \u017ce \u015bmier\u0107 im trwa\u0107 przy \u017cyciu nie dozwala\u0142a, ale Ten, dlatego \u017ce pozostaje na wieki, wieczne ma kap\u0142a\u0144stwo. St\u0105d te\u017c i zbawia\u0107 na wieki mo\u017ce tych, kt\u00f3rzy przez Niego przyst\u0119puj\u0105 do Boga, bo \u017cyje zawsze, aby si\u0119 wstawia\u0107 za nami. Przysta\u0142o bowiem, aby\u015bmy takiego mieli Najwy\u017cszego Kap\u0142ana: \u015bwi\u0119tego, niewinnego, niepokalanego, od\u0142\u0105czonego od grzesznik\u00f3w, wyniesionego ponad niebiosa. Nie ma On potrzeby, jak inni kap\u0142ani, sk\u0142ada\u0107 codziennie najpierw ofiary za swe przewinienia, a potem za przewinienia ludu. To bowiem uczyni\u0142 raz jeden, ofiarowawszy samego siebie, Jezus Chrystus, Pan nasz.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 131:16-17*\nKap\u0142an\u00f3w Syjonu odziej\u0119 zbawienn\u0105 pomoc\u0105, a jego \u015bwi\u0119ci rado\u015bnie b\u0119d\u0105 si\u0119 weseli\u0107.\nV. Tam dla Dawida wzbudz\u0119 pot\u0119g\u0119, Pomazaniec m\u00f3j zaja\u015bnieje chwal\u0105. Alleluja, alleluja.\n*Ps 109:4*\nPan przysi\u0105g\u0142 i nie po\u017ca\u0142uje: Ty\u015b kap\u0142anem na wieki na wz\u00f3r Melchizedeka. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Syr 44:16*\nOto wielki kap\u0142an, kt\u00f3ry za dni swoich podoba\u0142 si\u0119 Bogu.\n*Syr 44:20*\nV. Nie znalaz\u0142 si\u0119 jemu podobny, kt\u00f3ry by zachowa\u0142 prawo Najwy\u017cszego.\n*Ps 111:1-3*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w Jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\nV. Zasoby i bogactwa b\u0119d\u0105 w jego domu, a hojno\u015b\u0107 jego b\u0119dzie trwa\u0142a zawsze.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 24:42-47*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abCzuwajcie, bo nie wiecie, o kt\u00f3rej godzinie przyb\u0119dzie wasz Pan. A to wiedzcie, \u017ce gdyby gospodarz wiedzia\u0142, o kt\u00f3rej godzinie ma przyj\u015b\u0107 z\u0142odziej, czuwa\u0142by zaiste i nie da\u0142by podkopa\u0107 swego domu. Przeto i wy b\u0105d\u017acie gotowi, bo o godzinie, kt\u00f3rej si\u0119 nie domy\u015blacie, Syn cz\u0142owieczy przyjdzie.\nKt\u00f3\u017c, mniemasz, jest s\u0142ug\u0105 wiernym i roztropnym, kt\u00f3rego postawi\u0142 pan nad czeladzi\u0105 swoj\u0105, by jej dawa\u0142 \u017cywno\u015b\u0107 w czasie oznaczonym? B\u0142ogos\u0142awiony \u00f3w s\u0142uga, kt\u00f3rego pan przyszed\u0142szy znajdzie tak czyni\u0105cego. Zaprawd\u0119 powiadam wam, \u017ce postawi go nad wszystkimi dobrami swymi\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech doroczna uroczysto\u015b\u0107 \u015bwi\u0119tego Antoniego Marii Claret, Twego Wyznawcy i Biskupa, uczyni nas godnymi Twojej mi\u0142o\u015bci, a ta ofiara przeb\u0142agalna niech si\u0119 przyczyni do jego niebieskiej chwa\u0142y i wyjedna nam dary Twojej \u0142aski.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, Ty nagradzasz dusze wierne; spraw, aby\u015bmy dost\u0105pili przebaczenia przez pro\u015bby \u015bwi\u0119tego Antoniego Marii Claret, Twego wyznawcy i Biskupa, kt\u00f3rego chwalebn\u0105 uroczysto\u015b\u0107 obchodzimy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
