[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "3 klasy", 
        "Szaty bia\u0142e"
      ], 
      "date": "2018-07-05", 
      "description": "\u015aw. Antoni Maria Zaccaria urodzi\u0142 si\u0119 w Kremonie w roku 1502. Studiowa\u0142 medycyn\u0119 w Padwie, lecz zrezygnowa\u0142 z tego zawodu i po\u015bwi\u0119ci\u0142 si\u0119 s\u0142u\u017cbie Bo\u017cej. W roku 1530 za\u0142o\u017cy\u0142 zakon Kleryk\u00f3w Regularnych \u015bw. Paw\u0142a, kt\u00f3rych nazwano Barnabitami od ko\u015bcio\u0142a Barnaby, przy kt\u00f3rym si\u0119 osiedlili. \u015aw Antoni mia\u0142 wielki kult dla \u015bw. Paw\u0142a i da\u0142 go swoim braciom za wz\u00f3r i opiekuna. Chcia\u0142, aby ich \u017cycie i nauczanie by\u0142o przenikni\u0119te duchem Aposto\u0142a Narod\u00f3w. Wyniszczony gorliw\u0105 prac\u0105 kaznodziejsk\u0105 zmar\u0142 5 lipca 1539 roku, maj\u0105c lat 36.\n", 
      "tempora": "Czwartek po 6 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "\u015aw. Antoniego Marii Zaccaria, Wyznawcy"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*1 Cor 2:4.*\nSermo meus et pr\u00e6dic\u00e1tio mea non in persuasib\u00edlibus hum\u00e1n\u00e6 sapi\u00e9nti\u00e6 verbis, sed in ostensi\u00f3ne sp\u00edritus et virt\u00fatis\n*Ps 110:1*\nConfit\u00e9bor tibi, D\u00f3mine, in toto corde meo, in cons\u00edlio just\u00f3rum et congregati\u00f3ne.\nGl\u00f3ria Patri.\nSermo meus et pr\u00e6dic\u00e1tio mea non in persuasib\u00edlibus hum\u00e1n\u00e6 sapi\u00e9nti\u00e6 verbis, sed in ostensi\u00f3ne sp\u00edritus et virt\u00fatis", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Fac nos, D\u00f3mine Deus, superemin\u00e9ntem Jesu Christi sci\u00e9ntiam, sp\u00edritu Pauli Ap\u00f3stoli, ed\u00edscere: qua be\u00e1tus Ant\u00f3nius Mar\u00eda mirab\u00edliter erud\u00edtus, novas in Eccl\u00e9sia tua cleric\u00f3rum et v\u00edrginum fam\u00edlias congreg\u00e1vit.\nPer e\u00fandem.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "*Commemoratio de Octava SS Petri et Pauli*\nDeus, qui hodi\u00e9rnam diem Apostol\u00f3rum tu\u00f3rum Petri et Pauli mart\u00fdrio consecr\u00e1sti: da Eccl\u00e9si\u00e6 tu\u00e6, e\u00f3rum in \u00f3mnibus sequi pr\u00e6c\u00e9ptum; per quos religi\u00f3nis sumpsit ex\u00f3rdium.\nPer Dominum.", 
        "id": "Commemoratio Oratio", 
        "label": "Commemoratio Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Tim\u00f3theum.\n*1. Tim 4:8-16.*\nCar\u00edssime: P\u00edetas ad \u00f3mnia utilis est: promissi\u00f3nem habens vit\u00e6, qu\u00e6 nunc est, et fut\u00far\u00e6. Fid\u00e9lis sermo et omni accepti\u00f3ne dignus. In hoc enim labor\u00e1mus et maled\u00edcimur, quia sper\u00e1mus in Deum vivum, qui est Salv\u00e1tor \u00f3mnium h\u00f3minum, maxime fid\u00e9lium. Praecipe h\u00e6c et doce. Nemo adolescentiam tuam cont\u00e9mnat: sed ex\u00e9mplum esto fid\u00e9lium in verbo, in conversati\u00f3ne, in carit\u00e1te, in fide, in castit\u00e1te. Dum v\u00e9nio, att\u00e9nde lecti\u00f3ni, exhortati\u00f3ni et doctr\u00edn\u00e6. Noli negl\u00e9gere gr\u00e1tiam, qu\u00e6 in te est, qu\u00e6 data est tibi per proph\u00e9tiam, cum impositi\u00f3ne m\u00e1nuum presbyt\u00e9rii. H\u00e6c medit\u00e1re, in his esto: ut prof\u00e9ctus tuus manif\u00e9stus sit \u00f3mnibus. Attende tibi et doctr\u00edn\u00e6: insta in illis. Hoc enim f\u00e1ciens, et te\u00edpsum salvum f\u00e1cies, et eos qui te \u00e1udiunt.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Philipp 1:8-9*\nTestis mihi est Deus, quo modo c\u00fapiam omnes vos in visc\u00e9ribus Jesu Christi. Et hoc oro, ut c\u00e1ritas vestra magis ac magis ab\u00fandet in sci\u00e9ntia et in omni sensu.\n*Philip 1:10*\nUt prob\u00e9tis poti\u00f3ra, ut sitis sinc\u00e9ri et sine off\u00e9nsa in diem Christi. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Philip 1:11.*\nRepl\u00e9ti fructu just\u00edti\u00e6 per Jesum Christum, in gl\u00f3riam et laudem Dei. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*2 Cor 10:17-18*\nQui glori\u00e1tur, in D\u00f3mino glori\u00e9tur: non enim, qui se\u00edpsum comm\u00e9ndat, ille prob\u00e1tus est: sed quem Deus comm\u00e9ndat.\n*Gal 6:14*\nMihi autem absit glori\u00e1ri, nisi in Cruce D\u00f3mini nostri Jesu Christi: per quem mihi mundus crucif\u00edxus est, et ego mundo.\n*Philipp 1:21*\nMihi v\u00edvere Christus est, et mori lucrum.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Marcum.\n*Marc 10:15-21*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Quisquis non rec\u00e9perit regnum Dei velut p\u00e1rvulus, non intr\u00e1bit in illud. Et compl\u00e9xans p\u00e1rvulos et imp\u00f3nens manus super illos, benedic\u00e9bat eos. Et cum egr\u00e9ssus esset in viam, proc\u00farrens quidam, genu flexo ante eum, rog\u00e1bat eum: Mag\u00edster bone, quid f\u00e1ciam, ut vitam \u00e6t\u00e9rnam perc\u00edpiam? Jesus autem dixit ei: Quid me dicis bonum? Nemo bonus, nisi unus Deus. Pr\u00e6c\u00e9pta nosti: Ne ad\u00falteres, ne occ\u00eddas, ne fur\u00e9ris, ne falsum testim\u00f3nium d\u00edxeris, ne fraudem f\u00e9ceris, honora patrem tuum et matrem. At ille resp\u00f3ndens, ait illi: Mag\u00edster, h\u00e6c \u00f3mnia observ\u00e1vi a juvent\u00fate mea. Jesus autem int\u00faitus eum, dil\u00e9xit eum et dixit ei: Unum tibi deest: vade, qu\u00e6c\u00famque habes, vende et da paup\u00e9ribus, et hab\u00e9bis thes\u00e1urum in c\u00e6lo: et veni, s\u00e9quere me.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 137:1-2*\nIn consp\u00e9ctu Angel\u00f3rum psallam tibi: ador\u00e1bo ad templum sanctum tuum, et confit\u00e9bor n\u00f3mini tuo.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Ad mensam coel\u00e9stis conv\u00edvii fac nos, D\u00f3mine, eam mentis et c\u00f3rporis purit\u00e1tem aff\u00e9rre, qua be\u00e1tus Ant\u00f3nius Mar\u00eda, hanc sacrat\u00edssimam h\u00f3stiam \u00f3fferens, mir\u00edfice orn\u00e1tus en\u00edtuit.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Commemoratio de Octava SS Petri et Pauli*\nH\u00f3stias, D\u00f3mine, quas n\u00f3mini tuo sacr\u00e1ndas off\u00e9rimus, apost\u00f3lica prosequ\u00e1tur or\u00e1tio: per quam nos expi\u00e1ri tr\u00edbuas et def\u00e9ndi.\nPer Dominum.", 
        "id": "Commemoratio Secreta", 
        "label": "Commemoratio Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Philipp 3:17*\nImitat\u00f3res mei est\u00f3te, fratres, et observ\u00e1te eos, qui ita \u00e1mbulant, sicut hab\u00e9tis formam nostram.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Coel\u00e9sti dape, qua pasti sumus, D\u00f3mine Jesu Christe, eo corda nostra carit\u00e1tis igne flamm\u00e9scant: quo be\u00e1tus Ant\u00f3nius Mar\u00eda salut\u00e1ris h\u00f3sti\u00e6 vex\u00edllum, contra Eccl\u00e9si\u00e6 tu\u00e6 hostes, \u00e9xtulit ad vict\u00f3riam:\nQui vivis.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }, 
      {
        "body": "*Commemoratio de Octava SS Petri et Pauli*\nQuos coel\u00e9sti, D\u00f3mine, alimento sati\u00e1sti: apost\u00f3licis intercessi\u00f3nibus ab omni adversit\u00e1te cust\u00f3di.\nPer Dominum.", 
        "id": "Commemoratio Postcommunio", 
        "label": "Commemoratio Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*1 Kor 2:4*\nMowa moja i nauczanie moje nie polega\u0142y na przekonywaj\u0105cych s\u0142owach m\u0105dro\u015bci ludzkiej, ale na okazaniu ducha i mocy.\n*Ps 110:1*\nZ ca\u0142ego serca b\u0119d\u0119 Ci\u0119 chwali\u0142, Panie, w zebraniu sprawiedliwych i na zgromadzeniu.\nChwa\u0142a Ojcu.\nMowa moja i nauczanie moje nie polega\u0142y na przekonywaj\u0105cych s\u0142owach m\u0105dro\u015bci ludzkiej, ale na okazaniu ducha i mocy.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Panie Bo\u017ce, spraw, aby\u015bmy w duchu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a Posiedli t\u0119 najszczytniejsz\u0105 znajomo\u015b\u0107 Jezusa Chrystusa, w kt\u00f3rej przedziwnie wykszta\u0142cony \u015bw. Antoni Maria za\u0142o\u017cy\u0142 w Ko\u015bciele Twoim nowe rodziny zakonne kap\u0142an\u00f3w i dziewic.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "*1 Tm 4:8-16*\n*\u015aw. Pawe\u0142 przypomina Tymoteuszowi i aposto\u0142om wszystkich czas\u00f3w, \u017ce podstaw\u0105 owocno\u015bci ich dzia\u0142ania jest \u017cycie wewn\u0119trzne.*\nNajmilszy: Pobo\u017cno\u015b\u0107 do wszystkiego jest po\u017cyteczna, bo ma obietnic\u0119 \u017cywota tera\u017aniejszego i przysz\u0142ego. Prawda to niezawodna i wszelkiej wiary godna. Bo dla niej to pracujemy i zel\u017cywo\u015b\u0107 znosimy, gdy\u017c nadziej\u0119 pok\u0142adamy w Bogu \u017cywym, kt\u00f3ry jest Zbawicielem wszystkich ludzi, a przede wszystkim wiernych. To przykazuj i tego nauczaj. Niech nikt m\u0142odo\u015bci twej nie lekcewa\u017cy, ale b\u0105d\u017a przyk\u0142adem dla wiernych w mowie, w post\u0119powaniu, w mi\u0142o\u015bci, w wierze i w czysto\u015bci. P\u00f3ki nie przyb\u0119d\u0119, pilnuj czytania, napominania i nauki. Nie zaniedbuj danej ci \u0142aski, kt\u00f3rej ci udzielono przez proroctwo z w\u0142o\u017ceniem r\u0105k kap\u0142a\u0144skich. Bacz na to i o to si\u0119 troszcz, aby post\u0119p tw\u00f3j jawny by\u0142 dla wszystkich. Pilnuj samego siebie i nauki: i w tym trwaj. Bo to czyni\u0105c i samego siebie zbawisz, i tych, kt\u00f3rzy ci\u0119 s\u0142uchaj\u0105.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Flp 1:8-9*\n\u015awiadkiem mi jest B\u00f3g, jak pragn\u0119, aby\u015bcie wszyscy byli w sercu Jezusa Chrystusa. A modl\u0119 si\u0119 o to, aby mi\u0142o\u015b\u0107 wasza pomna\u017ca\u0142a si\u0119 nieustannie w umiej\u0119tno\u015bci i we wszelkim zrozumieniu.\n*Flp 1:10*\nAby\u015bcie umieli rozezna\u0107, co wa\u017cniejsze, a byli szczerzy i bez skazy na dzie\u0144 Chrystusowy. Alleluja, alleluja.\n*Flp 1:11*\nNape\u0142nieni plonem sprawiedliwo\u015bci przez Jezusa Chrystusa, ku czci i chwale Bo\u017cej. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Marka.\n*Mk 10:15-21*\n*\u015aw. Antoni w m\u0142odym wieku us\u0142ysza\u0142 wezwanie Bo\u017ce i poszed\u0142 za nim.*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abKtokolwiek nie przyjmie Kr\u00f3lestwa Bo\u017cego jak dziecko, nie wnijdzie do niego\u00bb. A tul\u0105c je i k\u0142ad\u0105c na nie swe r\u0119ce, b\u0142ogos\u0142awi\u0142 im.\nA gdy wyruszy\u0142 w drog\u0119, przybieg\u0142 jeden i upad\u0142szy przed Nim na kolana pyta\u0142 Go: \u00abNauczycielu dobry, co mam czyni\u0107, abym osi\u0105gn\u0105\u0142 \u017cycie wieczne?\u00bb Jezus za\u015b rzek\u0142 mu: \u00abCzemu mi\u0119 zowiesz dobrym? Nikt nie jest dobry, jeno jeden B\u00f3g. Znasz przykazania: Nie cudzo\u0142\u00f3\u017c, nie zabijaj, nie kradnij, nie m\u00f3w fa\u0142szywego \u015bwiadectwa, nie wyrz\u0105dzaj krzywdy, czcij ojca twego i matk\u0119\u00bb. A on odpowiadaj\u0105c rzek\u0142 Mu: \u00abNauczycielu, tego wszystkiego przestrzega\u0142em od m\u0142odo\u015bci mojej\u00bb. A Jezus wejrzawszy na\u0144 umi\u0142owa\u0142 go i rzek\u0142 mu: \u00abJednego ci brak; id\u017a, sprzedaj wszystko, co masz, i rozdaj ubogim, a b\u0119dziesz mia\u0142 skarb w niebie, a wr\u00f3\u0107 i p\u00f3jd\u017a ze mn\u0105\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 137:1-2*\nWobec Anio\u0142\u00f3w b\u0119d\u0119 Ci \u015bpiewa\u0142; upadn\u0119 na twarz w Twoim \u015bwi\u0119tym przybytku i b\u0119d\u0119 s\u0142awi\u0142 Twe imi\u0119.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Spraw, Panie, by\u015bmy do sto\u0142u uczty niebieskiej przynosili tak\u0105 czysto\u015b\u0107 duszy i cia\u0142a, jak\u0105 przedziwnie ja\u015bnia\u0142 \u015bw. Antoni Maria sk\u0142adaj\u0105c t\u0119 naj\u015bwi\u0119tsz\u0105 ofiar\u0119.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Flp 3:17*\nNa\u015bladowcami moimi b\u0105d\u017acie, bracia, i zapatrujcie si\u0119 na tych, kt\u00f3rzy tak post\u0119puj\u0105, jak tego wz\u00f3r macie w nas.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Panie Jezu Chryste, niechaj niebieska uczta, kt\u00f3ra nas posili\u0142a, rozp\u0142omieni serca nasze takim ogniem mi\u0142o\u015bci, z jakim \u015bw. Antoni Maria podni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119sko sztandar zbawczej Hostii przeciw wrogom Ko\u015bcio\u0142a\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
