{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja dawniej u \u015aw. Tryfona, obecnieu u \u015aw. Augustyna", 
      "3 klasy", 
      "Szaty fioletowe"
    ], 
    "date": "2018-02-17", 
    "description": "Wewn\u0119trzne przeobra\u017cenie cz\u0142owieka jest przede wszystkim dzie\u0142em \u0142aski Bo\u017cej. Dobre uczynki (lekcja) i walka z pokusami (ewangelia) wys\u0142u\u017c\u0105 nam \u0142ask\u0119 i odpoczynek w Bogu. Kolekta przypomina znan\u0105 prawd\u0119, \u017ce post przyczynia si\u0119 tak\u017ce do zdrowia fizycznego.", 
    "tempora": null, 
    "title": "Sobota po Popielcu"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 29:11*\nAud\u00edvit D\u00f3minus, et mis\u00e9rtus est mihi: D\u00f3minus factus est adj\u00fator meus.\n*Ps 29:2*\nExalt\u00e1bo te, D\u00f3mine, qu\u00f3niam suscep\u00edsti me: nec delect\u00e1sti inim\u00edcos meos super me.\nGl\u00f3ria Patri.\nAud\u00edvit D\u00f3minus, et mis\u00e9rtus est mihi: D\u00f3minus factus est adj\u00fator meus.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Ad\u00e9sto, D\u00f3mine, supplicati\u00f3nibus nostris: et conc\u00e9de; ut hoc soll\u00e9mne jej\u00fanium, quod anim\u00e1bus corporib\u00fasque cur\u00e1ndis sal\u00fabriter instit\u00fatum est, dev\u00f3to serv\u00edtio celebr\u00e9mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Isa\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Isa 58:9-14*\nH\u00e6c dicit D\u00f3minus Deus: Si abst\u00faleris de m\u00e9dio tui cat\u00e9nam, et des\u00ederis ext\u00e9ndere d\u00edgitum, et loqui quod non prodest. Cum eff\u00faderis esuri\u00e9nti \u00e1nimam tuam, et \u00e1nimam affl\u00edctam repl\u00e9veris, ori\u00e9tur in t\u00e9nebris lux tua, et t\u00e9nebr\u00e6 tu\u00e6 erunt sicut mer\u00eddies. Et r\u00e9quiem tibi dabit D\u00f3minus semper, et impl\u00e9bit splend\u00f3ribus \u00e1nimam tuam, et ossa tua liber\u00e1bit, et eris quasi hortus irr\u00edguus, et sicut fons aqu\u00e1rum, cujus non def\u00edcient aqu\u00e6. Et \u00e6dificab\u00fantur in te des\u00e9rta s\u00e6cul\u00f3rum: fundam\u00e9nta generati\u00f3nis et generati\u00f3nis suscit\u00e1bis: et voc\u00e1beris \u00e6dific\u00e1tor s\u00e9pium, av\u00e9rtens s\u00e9mitas in qui\u00e9tem. Si av\u00e9rteris a s\u00e1bbato pedem tuum, f\u00e1cere volunt\u00e1tem tuam in die sancto meo, et voc\u00e1veris s\u00e1bbatum delic\u00e1tum, et sanctum D\u00f3mini glori\u00f3sum, et glorific\u00e1veris eum, dum non facis vias tuas, et non inv\u00e9nitur vol\u00fantas tua, ut loqu\u00e1ris serm\u00f3nem: tunc delect\u00e1beris super D\u00f3mino: et sust\u00f3llam te super altit\u00fadines terr\u00e6, et cib\u00e1bo te heredit\u00e1te Jacob, patris tui. Os enim D\u00f3mini loc\u00fatum est.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 26:4*\nUnam p\u00e9tii a D\u00f3mino, hanc requ\u00edram, ut inh\u00e1bitem in domo D\u00f3mini,\nV. Ut v\u00eddeam volupt\u00e1tem D\u00f3mini, et pr\u00f3tegar a templo sancto ejus.\n*Ps 102:10*\nDomine, non secundum peccata nostra, quae fecimus nos: neque secundum iniquitates nostras retribuas nobis.\n*Ps 78:8-9*\nV. Domine, ne memineris iniquitatum nostrarum antiquarum: cito anticipent nos misericordiae tuae, quia pauperes facti sumus nimis. (Hie genuflectitur)\nV. Adiuva nos, Deus salutaris noster: et propter gloriam nominis tui, Domine, libera nos: et propitius esto peccatis nostris, propter nomen tuum.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Marcum.\n*Marc 6:47-56*\nIn illo t\u00e9mpore: Cum sero esset, erat navis in m\u00e9dio mari, et Jesus solus in terra. Et videns disc\u00edpulos suos labor\u00e1ntes in remig\u00e1ndo - erat enim ventus contr\u00e1rius eis, - et circa quartam vig\u00edliam noctis venit ad eos \u00e1mbulans supra mare: et vol\u00e9bat pr\u00e6ter\u00edre eos. At illi, ut vid\u00e9runt eum ambul\u00e1ntem supra mare, putav\u00e9runt phant\u00e1sma esse, et exclamav\u00e9runt. Omnes enim vid\u00e9runt eum, et conturb\u00e1ti sunt. Et statim loc\u00fatus est cum eis, et dixit eis: Conf\u00eddite, ego sum, nol\u00edte tim\u00e9re. Et asc\u00e9ndit ad illos in navim, et cess\u00e1vit ventus. Et plus magis intra se stup\u00e9bant: non enim intellex\u00e9runt de p\u00e1nibus: erat enim cor e\u00f3rum obc\u00e6c\u00e1tum. Et cum transfret\u00e1ssent, ven\u00e9runt in terram Gen\u00e9sareth, et applicu\u00e9runt. Cumque egr\u00e9ssi essent de navi, cont\u00ednuo cognov\u00e9runt eum: et percurr\u00e9ntes univ\u00e9rsam regi\u00f3nem illam, coep\u00e9runt in grab\u00e1tis eos, qui se male hab\u00e9bant, circumf\u00e9rre ubi audi\u00e9bant eum esse. Et quoc\u00famque intro\u00edbat, in vicos vel in villas aut civit\u00e1tes, in plat\u00e9is pon\u00e9bant inf\u00edrmos, et deprecab\u00e1ntur eum, ut vel f\u00edmbriam vestim\u00e9nti ejus t\u00e1ngerent: et quotquot tang\u00e9bant eum, salvi fi\u00e9bant.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 118:154 ; 118:125*\nD\u00f3mine, viv\u00edfica me sec\u00fandum el\u00f3quium tuum: ut sciam testim\u00f3nia tua.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "S\u00fascipe, D\u00f3mine, sacrif\u00edcium, cujus te volu\u00edsti dign\u00e1nter immolati\u00f3ne plac\u00e1ri: pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus; ut, hujus operati\u00f3ne mund\u00e1ti, benepl\u00e1citum tibi nostr\u00e6 mentis offer\u00e1mus aff\u00e9ctum.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Quadragesima*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper, et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine, sancte Pater, omn\u00edpotens \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui corpor\u00e1li iei\u00fanio v\u00edtia c\u00f3mprimis, mentem \u00e9levas, virt\u00fatem larg\u00edris et pr\u01fdmia: per Christum D\u00f3minum nostrum. Per quem maiest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. C\u00e6li c\u00e6lor\u00famque Virt\u00fates, ac be\u00e1ta S\u00e9raphim, s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces, ut admitti i\u00fabeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessi\u00f3ne dicentes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 2:11-12*\nServite D\u00f3mino in tim\u00f3re, et exsult\u00e1te ei cum trem\u00f3re: appreh\u00e9ndite discipl\u00ednam, ne pere\u00e1tis de via justa.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Coel\u00e9stis vit\u00e6 m\u00fanere veget\u00e1ti, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine: ut, quod est nobis in pr\u00e6s\u00e9nti vita myst\u00e9rium, fiat \u00e6ternit\u00e1tis aux\u00edlium.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 29:11*\nPan mnie wys\u0142ucha\u0142 i zmi\u0142owa\u0142 si\u0119 nade mn\u0105; Pan sta\u0142 si\u0119 moim wspomo\u017cycielem.\n*Ps 29:2*\nS\u0142awi\u0107 Ci\u0119 b\u0119d\u0119, Panie, bo mnie wybawi\u0142e\u015b i nie sprawi\u0142e\u015b ze mnie uciechy mym wrogom.\nChwa\u0142a Ojcu.\nPan mnie wys\u0142ucha\u0142 i zmi\u0142owa\u0142 si\u0119 nade mn\u0105; Pan sta\u0142 si\u0119 moim wspomo\u017cycielem.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Przychyl si\u0119, Panie, ku pro\u015bbom naszym i spraw, aby\u015bmy w pos\u0142usznym oddaniu si\u0119 Tobie obchodzili ten uroczysty post, ustanowiony dla uzdrowienia dusz i cia\u0142.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Izajasza.\n*Iz 58:9-14*\nTo m\u00f3wi Pan: Je\u015bli usuniesz spo\u015br\u00f3d siebie \u0142a\u0144cuch, a przestaniesz wyci\u0105ga\u0107 palec i m\u00f3wi\u0107, co jest niepo\u017cyteczne, gdy wylejesz \u0142akn\u0105cemu dusz\u0119 twoj\u0105, a dusz\u0119 utrapion\u0105 nasycisz: wzejdzie w ciemno\u015bci \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 twoja, a ciemno\u015bci twoje b\u0119d\u0105 jak po\u0142udnie. I da ci Pan odpocznienie zawsze, i nape\u0142ni jasno\u015bci\u0105 dusz\u0119 twoj\u0105, a ko\u015bci twoje wyzwoli: i b\u0119dziesz jak ogr\u00f3d zroszony i jak zdr\u00f3j wodny, kt\u00f3rego wody nie ustan\u0105.\nI b\u0119d\u0105 zbudowane przez ciebie pustki wiek\u00f3w, fundamenty pokolenia i pokolenia wywiedziesz, i b\u0119dziesz nazwany budowniczym p\u0142ot\u00f3w, odwracaj\u0105cym \u015bcie\u017cki na odpocznienie. Je\u015bli odwr\u00f3cisz od sabatu nog\u0119 twoj\u0105, od czynienia woli twojej w dzie\u0144 \u015bwi\u0119ty m\u00f3j i nazwiesz sabat rozkosznym, a \u015bwi\u0119to Pa\u0144skie chwalebnym, i uczcisz go nie czyni\u0105c dr\u00f3g twoich ani nie id\u0105c za wol\u0105 twoj\u0105, \u017ceby\u015b mia\u0142 oddawa\u0107 si\u0119 plotkom: wtedy si\u0119 b\u0119dziesz rozkoszowa\u0142 w Panu i wynios\u0119 ci\u0119 na wysoko\u015bci ziemi i nakarmi\u0119 ci\u0119 dziedzictwem Jakuba, ojca twego; bo usta Pa\u0144skie m\u00f3wi\u0142y.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 26:4*\nO jedno prosz\u0119 Pana, tego poszukuj\u0119: bym w domu Pa\u0144skim przebywa\u0142 po wszystkie dni mego \u017cycia.\nV. Abym za\u017cywa\u0142 s\u0142odyczy Pana, ogl\u0105da\u0142 Jego \u015bwi\u0105tyni\u0119.\n*Ps 102:10*\nPanie, nie post\u0119puj z nami wed\u0142ug naszych grzech\u00f3w ani nie odp\u0142acaj nam wed\u0142ug win naszych.\n*Ps 78:8-9*\nNie pami\u0119taj, Panie, dawnych nieprawo\u015bci naszych. Niech rych\u0142o wyjdzie ku nam mi\u0142osierdzie Twoje, bo jeste\u015bmy bardzo nieszcz\u0119\u015bliwi. (Tu si\u0119 przykl\u0119ka)\nV. Wspom\u00f3\u017c nas, Bo\u017ce, nasz Zbawicielu, i dla chwa\u0142y imienia Twego wybaw nas, Panie, i odpu\u015b\u0107 nam grzechy dla imienia Twego.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Marka.\n*Mk 6:47-56*\nOnego czasu, gdy nadszed\u0142 wiecz\u00f3r, \u0142\u00f3d\u017a by\u0142a na pe\u0142nym morzu, On za\u015b sam na l\u0105dzie. A widz\u0105c ich, jak pracowali wios\u0142ami (mieli bowiem wiatr przeciwny), oko\u0142o czwartej stra\u017cy nocnej przyszed\u0142 do nich krocz\u0105c po morzu i zamierza\u0142 ich min\u0105\u0107. Lecz oni, skoro Go ujrzeli krocz\u0105cego po morzu, mniemali, \u017ce to zjawa, i zakrzykn\u0119li. Wszyscy bowiem widzieli Go i zatrwo\u017cyli si\u0119.\nI zaraz przem\u00f3wi\u0142 do nich, i rzek\u0142 im: \u00abUfajcie, jam jest, nie l\u0119kajcie si\u0119!\u00bb I wszed\u0142 do nich do \u0142odzi, a wiatr usta\u0142. I tym wi\u0119cej si\u0119 zdumiewali w duszy, \u017ce nic nie zrozumieli z cudu chleb\u00f3w, gdy\u017c by\u0142o za\u015blepione serce ich. A gdy si\u0119 przeprawili, stan\u0119li na ziemi Genezaret i przybili do brzegu.\nI skoro tylko wyszli z lodzi, natychmiast poznali Go ludzie. A rozbieg\u0142szy si\u0119 po ca\u0142ej onej krainie pocz\u0119li na \u0142o\u017cach znosi\u0107 chorych tam, gdzie pos\u0142yszeli, \u017ce przebywa\u0142. I gdziekolwiek wchodzi\u0142, do osad, do wsi czy miast, k\u0142adli chorych na drogach i b\u0142agali Go, aby si\u0119 cho\u0107 kraju szaty Jego dotkn\u0105\u0107 mogli. A ilu tylko si\u0119 Go dotkn\u0119\u0142o, byli uzdrowieni.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 118:154; 118:125*\nPanie, obdarz mnie \u017cyciem wed\u0142ug Twojej obietnicy, abym pozna\u0142 Twe ustawy.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Przyjmij, Panie, t\u0119 ofiar\u0119, kt\u00f3r\u0105 uzna\u0142e\u015b za godn\u0105, aby Ci\u0119 przeb\u0142aga\u0107, i spraw, aby\u015bmy oczyszczeni jej moc\u0105, mogli Ci z\u0142o\u017cy\u0107 szczer\u0105 mi\u0142o\u015b\u0107 naszych serc.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja Wielkopostna*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy przez post cia\u0142a u\u015bmierzasz wady, podnosisz ducha, udzielasz cnoty i nagrody, przez Chrystusa, Pana naszego.\nPrzez Niego majestat Tw\u00f3j chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi. A wsp\u00f3lnie z nimi w radosnym uniesieniu s\u0142awi\u0105 Niebiosa, Moce niebieskie i b\u0142ogos\u0142awieni Serafini. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 2:11-12*\nS\u0142u\u017ccie Panu w boja\u017ani, s\u0142awcie Go z l\u0119kiem, nabierzcie karno\u015bci, by\u015bcie nie zeszli z drogi prawej.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Pokrzepieni \u017cyciodajnym darem z nieba, prosimy Ci\u0119, Panie, aby to, co w obecnym \u017cyciu jest dla nas tajemnic\u0105, sta\u0142o si\u0119 pomoc\u0105 do osi\u0105gni\u0119cia wieczno\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
