{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u \u015aw. Szczepana na Wzg\u00f3rzu Coelius", 
      "3 klasy", 
      "Szaty fioletowe"
    ], 
    "date": "2018-03-23", 
    "description": "Ju\u017c tylko tydzie\u0144 dzieli naj od Wielkiego Pi\u0105tku, dnia \u015bmierci Pana Jezusa. Dzisiejsza ewangelia zawiera opis posiedzenia Sanhedrynu, na kt\u00f3rym zapad\u0142o postanowienie zg\u0142adzenia Chrystusa. Uczucia Zbawiciela wobec zbli\u017caj\u0105cej si\u0119 m\u0119ki wyra\u017ca Ko\u015bci\u00f3\u0142 za pomoc\u0105 psalm\u00f3w. W ustach Chrystusa nabieraj\u0105 one szczeg\u00f3lnej wymowy.Wspomnienie Siedmiu Bole\u015bci N. M. P. Tydzie\u0144 przed Wielkim Pi\u0105tkiem Ko\u015bci\u00f3\u0142 wspomina cierpienia Matki Bo\u017cej u st\u00f3p krzy\u017ca. Spe\u0142ni\u0142a si\u0119 w\u00f3wczas przepowiednia Symeona. Dusz\u0119 Maryi przenikn\u0105\u0142 miecz bole\u015bci. (Msza z 15 wrze\u015bnia, z kolekt\u0105 jak ni\u017cej)", 
    "tempora": null, 
    "title": "Pi\u0105tek po Niedzieli M\u0119ki Pa\u0144skiej"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 30:10, 16, 18*\nMiser\u00e9re mihi, D\u00f3mine, qu\u00f3niam tr\u00edbulor: l\u00edbera me, et \u00e9ripe me de m\u00e1nibus inimic\u00f3rum me\u00f3rum et a persequ\u00e9ntibus me: D\u00f3mine, non conf\u00fandar, qu\u00f3niam invoc\u00e1vi te.\n*Ps 30:2*\nIn te, D\u00f3mine, sper\u00e1vi, non conf\u00fandar in \u00e6t\u00e9rnum: in just\u00edtia tua libera me.\nMiser\u00e9re mihi, D\u00f3mine, qu\u00f3niam tr\u00edbulor: l\u00edbera me, et \u00e9ripe me de m\u00e1nibus inimic\u00f3rum me\u00f3rum et a persequ\u00e9ntibus me: D\u00f3mine, non conf\u00fandar, qu\u00f3niam invoc\u00e1vi te.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "C\u00f3rdibus nostris, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, gr\u00e1tiam tuam ben\u00edgnus inf\u00fande: ut pecc\u00e1ta nostra castigati\u00f3ne volunt\u00e1ria cohib\u00e9ntes, tempor\u00e1liter p\u00f3tius macer\u00e9mur, quam s\u00fappliciis deput\u00e9mur \u00e6t\u00e9rnis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Commemoratio Septem Dolorum B. M. V.*\nDeus, in cujus passi\u00f3ne, sec\u00fandum Sime\u00f3nis proph\u00e9tiam, dulc\u00edssimam \u00e1nimam glori\u00f3s\u00e6 V\u00edrginis et Matris Mar\u00ed\u00e6 dol\u00f3ris gladius pertrans\u00edvit: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, qui transfixi\u00f3nem ejus et passi\u00f3nem vener\u00e1ndo rec\u00f3limus, glori\u00f3sis m\u00e9ritis et pr\u00e9cibus \u00f3mnium Sanct\u00f3rum Cruci fid\u00e9liter ast\u00e1ntium interced\u00e9ntibus, passi\u00f3nis tu\u00e6 eff\u00e9ctum fel\u00edcem consequ\u00e1mur:\nQui vivis.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Jerem\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Jer 17:13-18*\nIn di\u00e9bus illis: Dixit Jerem\u00edas: D\u00f3mine, omnes, qui te derel\u00ednquunt, confund\u00e9ntur: reced\u00e9ntes a te in terra scrib\u00e9ntur: qu\u00f3niam dereliqu\u00e9runt venam aqu\u00e1rum viv\u00e9ntium D\u00f3minum. Sana me. D\u00f3mine, et san\u00e1bor: salvum me fac, et salvus ero: qu\u00f3niam laus mea tu es. Ecce, ipsi dicunt ad me: Ubi est verbum D\u00f3mini? V\u00e9niat. Et ego non sum turb\u00e1tus, te past\u00f3rem sequens: et diem h\u00f3minis non desider\u00e1vi, tu scis. Quod egr\u00e9ssum est de l\u00e1biis meis, rectum in consp\u00e9ctu tuo fuit. Non sis tu mihi form\u00eddini, spes mea tu in die afflicti\u00f3nis. Confund\u00e1ntur, qui me persequ\u00fantur, et non conf\u00fandar ego: p\u00e1veant illi, et non p\u00e1veam ego. Induc super eos diem afflicti\u00f3nis, et d\u00faplici contriti\u00f3ne c\u00f3ntere eos, D\u00f3mine, Deus noster.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 34:20, 22*\nPac\u00edfice loqueb\u00e1ntur mihi inim\u00edci mei: et in ira mol\u00e9sti erant mihi.\nV. Vid\u00edsti, D\u00f3mine, ne s\u00edleas: ne disc\u00e9das a me.\n\n*Tractus 102:10*\nD\u00f3mine, non sec\u00fandum pecc\u00e1ta nostra, qu\u00e6 f\u00e9cimus nos: neque sec\u00fandum iniquit\u00e1tes nostras retr\u00edbuas nobis.\n*Ps 78:8-9.*\nV. D\u00f3mine, ne mem\u00edneris\niniquit\u00e1tum nostr\u00e1rum antiqu\u00e1rum: cito ant\u00edcipent nos miseric\u00f3rdi\u00e6 tu\u00e6, quia p\u00e1uperes facti sumus nimis. (Hic genuflectitur)\nV. Adjuva nos, Deus, salut\u00e1ris noster: et propter gl\u00f3riam n\u00f3minis tui, D\u00f3mine, l\u00edbera nos: et prop\u00edtius esto pecc\u00e1tis nostris, propter nomen tuum.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joann 11:47-54*\nIn illo t\u00e9mpore: Colleg\u00e9runt pont\u00edfices et pharisaei conc\u00edlium adv\u00e9rsus Jesum, et dic\u00e9bant: Quid f\u00e1cimus, quia hic homo multa signa facit? Si dim\u00edttimus eum sic, omnes credent in eum: et v\u00e9nient Rom\u00e1ni, et tollent nostrum locum et gentem. Unus autem ex ipsis, C\u00e1iphas n\u00f3mine, cum esset p\u00f3ntifex anni ill\u00edus, dixit eis: Vos nesc\u00edtis quidquam, nec cogit\u00e1tis, quia exp\u00e9dit vobis, ut unus mori\u00e1tur homo pro p\u00f3pulo, et non tota gens p\u00e9reat. Hoc autem a semet\u00edpso non dixit: sed cum esset p\u00f3ntifex anni ill\u00edus, prophet\u00e1vit, quod Jesus morit\u00farus erat pro gente, et non tantum pro gente, sed ut f\u00edlios Dei, qui erant disp\u00e9rsi, congreg\u00e1ret in unum. Ab illo ergo die cogitav\u00e9runt, ut interf\u00edcerent eum. Jesus ergo jam non in palam ambul\u00e1bat apud Judaeos: sed \u00e1biit in regi\u00f3nem juxta des\u00e9rtum, in civit\u00e1tem, qu\u00e6 d\u00edcitur Ephrem, et ibi morab\u00e1tur cum disc\u00edpulis suis.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 118:12, 121, 42*\nBened\u00edctus es, D\u00f3mine, doce me justificati\u00f3nes tuas: et non tradas calumni\u00e1ntibus me sup\u00e9rbis: et respond\u00e9bo exprobr\u00e1ntibus mihi verbum.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6sta nobis, mis\u00e9ricors Deus: ut digne tuis serv\u00edre semper alt\u00e1ribus mere\u00e1mur; et e\u00f3rum perp\u00e9tua participati\u00f3ne salv\u00e1ri.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Commemoratio Septem Dolorum B. M. V.*\nOff\u00e9rimus tibi preces et h\u00f3stias, D\u00f3mine Jesu Christe, humiliter supplic\u00e1ntes: ut, qui Transfixi\u00f3nem dulc\u00edssimi sp\u00edritus be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6, Matris tu\u00e6, pr\u00e9cibus recens\u00e9mus; suo suor\u00famque sub Cruce Sanct\u00f3rum cons\u00f3rtium multiplic\u00e1to pi\u00edssimo interv\u00e9ntu, m\u00e9ritis mortis tu\u00e6, m\u00e9ritum cum be\u00e1tis habe\u00e1mus:\nQui vivis.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Sancta Cruce*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui sal\u00fatem hum\u00e1ni g\u00e9neris in ligno Crucis constitu\u00edsti: ut, unde mors orieb\u00e1tur, inde vita res\u00fargeret: et, qui in ligno vinc\u00e9bat, in ligno quoque vincer\u00e9tur: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut adm\u00edtti j\u00fabeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessi\u00f3ne dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 26:12*\nNe trad\u00edderis me. D\u00f3mine, in animas persequ\u00e9ntium me: qu\u00f3niam insurrex\u00e9runt in me testes in\u00edqui, et ment\u00edta est in\u00edquitas sibi.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sumpti sacrif\u00edcii, D\u00f3mine, perpetua nos tu\u00edtio non derel\u00ednquat: et n\u00f3xia semper a nobis cuncta dep\u00e9llat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "*Commemoratio Septem Dolorum B. M. V.*\nSacrif\u00edcia, qu\u00e6 s\u00fampsimus, D\u00f3mine Jesu Christe, Transfixi\u00f3nem Matris tu\u00e6 et V\u00edrginis dev\u00f3te celebr\u00e1ntes: nobis \u00edmpetrent apud clem\u00e9ntiam tuam omnis boni salut\u00e1ris eff\u00e9ctum:\nQui vivis.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 30:10, 16, 18*\n*Psalm 30 to proroctwo o agonii Chrystusa i Jego niewzruszonej ufno\u015bci. S\u0142owa Jezusowe, \u00abOjcze w r\u0119ce Twoje oddaj\u0119 ducha mego\u00bb wyj\u0119te s\u0105 z tego psalmu.*\nZmi\u0142uj si\u0119 nade mn\u0105, Panie, bo jestem w udr\u0119ce: wyrwij mnie z r\u0119ki mych wrog\u00f3w i tych, co mnie prze\u015bladuj\u0105; niech si\u0119, Panie, nie wstydz\u0119, skoro Ci\u0119 wzywa\u0142em.\n*Ps 30:2*\nDo Ciebie, uciekam si\u0119, Panie: niech si\u0119 nie zawstydz\u0119 na wieki; w sprawiedliwo\u015bci Twojej uwolnij mnie.\nZmi\u0142uj si\u0119 nade mn\u0105, Panie, bo jestem w udr\u0119ce: wyrwij mnie z r\u0119ki mych wrog\u00f3w i tych, co mnie prze\u015bladuj\u0105; niech si\u0119, Panie, nie wstydz\u0119, skoro Ci\u0119 wzywa\u0142em.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, wiej w serca nasze Tw\u0105 \u0142ask\u0119, aby\u015bmy poskramiaj\u0105c nasze wady dobrowoln\u0105 pokut\u0105, raczej za \u017cycia si\u0119 umartwiali, zamiast ponosi\u0107 wieczne m\u0119ki. Przez Pana.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie Siedmiu Bole\u015bci N. M. P.*\nM\u00f3dlmy si\u0119.\nBo\u017ce, podczas Twej m\u0119ki, wed\u0142ug przepowiedni Symeona, miecz bole\u015bci przeszy\u0142 najs\u0142odsz\u0105 dusz\u0119 chwalebnej Dziewicy i Matki Maryi; spraw \u0142askawie, aby\u015bmy rozwa\u017caj\u0105c ze czci\u0105 Jej bole\u015bci, osi\u0105gn\u0119li b\u0142ogi skutek Twej m\u0119ki:\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Jeremiasza.\n*Jer 17:13-18*\nW one dni rzek\u0142 Jeremiasz: Panie, wszyscy, co zapominaj\u0105 o Tobie, b\u0119d\u0105 zawstydzeni, b\u0119d\u0105 zapisani na ziemi ci, co si\u0119 oddalaj\u0105 od Ciebie, bo opuszczaj\u0105 \u017ar\u00f3d\u0142o w\u00f3d \u017cywych Pana. Ulecz mnie, Panie, a b\u0119d\u0119 uleczony; zbaw mnie, a b\u0119d\u0119 zbawiony, bo Ty\u015b chwa\u0142\u0105 moj\u0105. Oto co m\u00f3wi\u0105 do mnie: Gdzie\u017c jest s\u0142owo Pa\u0144skie? Niech\u017ce si\u0119 zi\u015bci! A ja si\u0119 nie strwo\u017cy\u0142em, id\u0105c za Tob\u0105 jak za pasterzem, i nie pragn\u0105\u0142em dnia utrapienia \u2014 Ty wiesz. To, co wysz\u0142o z ust moich, jawne jest przed Twoim obliczem. Nie b\u0105d\u017a dla mnie postrachem Ty, ucieczko moja w dniu utrapienia. Niech b\u0119d\u0105 zawstydzeni moi prze\u015bladowcy, ale nie ja, niech oni si\u0119 l\u0119kaj\u0105, ale nie ja. Sprowad\u017a na nich dzie\u0144 utrapienia, zetrzyj ich dwukrotnie, Panie Bo\u017ce nasz.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 34:20, 22*\nWprawdzie przyja\u017anie odzywaj\u0105 si\u0119 do mnie wrogowie moi, a przecie\u017c w zawzi\u0119to\u015bci swojej gotuj\u0105 mi zdrad\u0119.\nV. Panie, Ty widzisz, nie milcz ju\u017c d\u0142u\u017cej; o, nie odst\u0119puj ode mnie!\n*Ps 102:10*\nPanie, nie post\u0119puj z nami wed\u0142ug naszych grzech\u00f3w ani nie odp\u0142acaj nam wed\u0142ug win naszych.\n*Ps 78:8-9*\nNie pami\u0119taj, Panie, dawnych nieprawo\u015bci naszych. Niech rych\u0142o wyjdzie ku nam mi\u0142osierdzie Twoje, bo jeste\u015bmy bardzo nieszcz\u0119\u015bliwi. (Tu si\u0119 przykl\u0119ka)\nV. Wspom\u00f3\u017c nas, Bo\u017ce, nasz Zbawicielu, i dla chwa\u0142y imienia Twego wybaw nas, Panie, i odpu\u015b\u0107 nam grzechy dla imienia Twego.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 11:47-54*\nOnego czasu: Zebrali przedniejsi kap\u0142ani i faryzeusze Rad\u0119 przeciw Jezusowi i m\u00f3wili: \u00abC\u00f3\u017c mamy pocz\u0105\u0107? Bo cz\u0142owiek ten wiele cud\u00f3w czyni. Je\u015bli go tak zostawimy, wszyscy we\u0144 uwierz\u0105 i przyjd\u0105 Rzymianie, i zabior\u0105 i kraj nasz, i nar\u00f3d\u00bb. A jeden z nich, imieniem Kajfasz, kt\u00f3ry by\u0142 w owym roku najwy\u017cszym kap\u0142anem, rzek\u0142 do nich: \u00abWy ani nie wiecie, ani nie my\u015blicie, \u017ce lepiej jest, aby jeden cz\u0142owiek umar\u0142 za nar\u00f3d, ni\u017c \u017ceby ca\u0142y nar\u00f3d mia\u0142 zgin\u0105\u0107\u00bb. A nie m\u00f3wi\u0142 tego sam z siebie, ale b\u0119d\u0105c najwy\u017cszym kap\u0142anem w roku owym prorokowa\u0142, \u017ce Jezus mia\u0142 umrze\u0107 za nar\u00f3d. I nie tylko za nar\u00f3d, ale \u017ceby zgromadzi\u0107 w jedno syn\u00f3w Bo\u017cych, kt\u00f3rzy byli rozproszeni. Od owego dnia tedy umy\u015blili Go zabi\u0107. Jezus zatem nie chodzi\u0142 ju\u017c jawnie mi\u0119dzy \u017cydami, ale odszed\u0142 w okolic\u0119 w pobli\u017cu pustyni, do miasta zwanego Efrem, i przebywa\u0142 tam z uczniami swymi.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 118:12, 121, 42*\nB\u0142ogos\u0142awiony jeste\u015b, Panie, naucz mnie ustaw Twoich; nie wydaj mnie moim ciemi\u0119\u017ccom, a dam odpowied\u017a tym, co mi ur\u0105gaj\u0105.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Mi\u0142osierny Bo\u017ce, spraw, aby\u015bmy zawsze s\u0142u\u017cyli godnie Twoim o\u0142tarzom i przez sta\u0142e w nich uczestnictwo osi\u0105gn\u0119li zbawienie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie Siedmiu Bole\u015bci N. M. P.*\nPrzedk\u0142adamy Ci, Panie Jezu Chryste, modlitwy i ofiary i pokornie b\u0142agamy, aby\u015bmy rozpami\u0119tuj\u0105c w modlitwach ran\u0119 przes\u0142odkiego serca Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi, Matki Twojej, za \u0142askawym wstawiennictwem Jej i \u015awi\u0119tych, stoj\u0105cych z Ni\u0105 razem pod krzy\u017cem, przez zas\u0142ugi \u015bmierci Twojej dost\u0105pili nagrody wesp\u00f3\u0142 ze \u015awi\u0119tymi:\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Krzy\u017cu \u015awi\u0119tym*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy\u015b postanowi\u0142 dokona\u0107 zbawienia rodzaju ludzkiego na drzewie krzy\u017ca, aby sk\u0105d smier\u0107 wzi\u0119\u0142a pocz\u0105tek, stamt\u0105d i \u017cycie zmartwychwsta\u0142o, i aby ten, kt\u00f3ry na drzewie zwyci\u0119\u017cy\u0142, na drzewie r\u00f3wnie\u017c zosta\u0142 pokonany: przez Chrystusa, Pana naszego.\nPrzez Niego majestat Tw\u00f3j chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi. A wsp\u00f3lnie z nimi w radosnym uniesienie s\u0142awi\u0105 Niebiosa, Moce niebieskie i b\u0142ogos\u0142awieni Serafini. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 26:12*\nNie wydawaj mnie, Panie, na \u0142up z\u0142ej woli moich prze\u015bladowc\u00f3w, bo \u015bwiadkowie fa\u0142szywi przeciw mnie powstali, a niegodziwo\u015b\u0107 sama sobie k\u0142am zada\u0142a.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech nas nie opuszcza sta\u0142a opieka spo\u017cytej ofiary i niech zawsze oddala od nas wszelkie niebezpiecze\u0144stwa.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }, 
    {
      "body": "M\u00f3dlmy si\u0119.\nPanie Jezu Chryste, niech ofiara, z kt\u00f3rej po\u017cywali\u015bmy czcz\u0105c z oddaniem przebicie serca Twojej Matki - Dziewicy, wyjedna nam u Twej \u0142askawo\u015bci wszelkie dobra pomocne ku zbawieniu: Kt\u00f3ry \u017cyjesz.\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ]
}
