{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u \u015aw. Piotra", 
      "1 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2018-05-10", 
    "description": "Wniebowst\u0105pienie jest ukoronowaniem Zmartwychwstania. Pascha \u2014 przej\u015bcie Pa\u0144skie osi\u0105ga w tej tajemnicy sw\u00f3j kres. Cz\u0142owiecze\u0144stwo Zbawiciela otrzymuje najwy\u017csz\u0105 chwa\u0142\u0119 w nagrod\u0119 za doskona\u0142e pos\u0142usze\u0144stwo wobec Ojca. Wej\u015bcie Chrystusa do nieba to wej\u015bcie Arcykap\u0142ana Nowego Testamentu do \u015bwi\u0119tego \u015bwi\u0119tych \u00ababy wstawia\u0107 si\u0119 za nami\u00bb. Wniebowst\u0105pienie jest r\u00f3wnie\u017c triumfem ludzko\u015bci. Chrystus umie\u015bci\u0142 bowiem po prawicy Ojca u\u0142omn\u0105 ludzk\u0105 natur\u0119. \u00abGdy\u015bmy byli umar\u0142ymi przez grzechy... (B\u00f3g) wzbudzi\u0142 (nas) z martwych, dozwoli\u0142 zasiada\u0107 na niebiosach w Chrystusie Jezusie\u00bb (Ef. 2, 5-6). Tajemnica Wniebowst\u0105pienia dope\u0142ni si\u0119 ostatecznie w\u00f3wczas, gdy wejd\u0105 do nieba r\u00f3wnie\u017c cz\u0142onki Jego Mistycznego Cia\u0142a. Ca\u0142e \u017cycie Ko\u015bcio\u0142a jest przygotowaniem na dzie\u0144, w kt\u00f3rym Chrystus wr\u00f3ci, aby wprowadzi\u0107 odkupionych do chwa\u0142y Ojca. Teksty Mszy \u015bw. wys\u0142awiaj\u0105 Wniebowst\u0105pienie jako triumfalny poch\u00f3d Zbawiciela. Modlitwy s\u0105 wyrazem chrze\u015bcija\u0144skiej nadziei.\n", 
    "tempora": null, 
    "title": "Wniebowst\u0105pienie Pa\u0144skie"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Acta 1:11.*\nViri Galil\u00e6i, quid admir\u00e1mini aspici\u00e9ntes in coelum? allel\u00faja: quem\u00e1dmodum vid\u00edstis eum ascend\u00e9ntem in coelum, ita v\u00e9niet, allel\u00faja, allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 46:2*\nOmnes gentes, pl\u00e1udite m\u00e1nibus: jubil\u00e1te Deo in voce exsultati\u00f3nis.\nGl\u00f3ria Patri.\nViri Galil\u00e6i, quid admir\u00e1mini aspici\u00e9ntes in coelum? allel\u00faja: quem\u00e1dmodum vid\u00edstis eum ascend\u00e9ntem in coelum, ita v\u00e9niet, allel\u00faja, allel\u00faja, allel\u00faja.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Conc\u00e9de, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, qui hodi\u00e9rna die Unig\u00e9nitum tuum, Redempt\u00f3rem nostrum, ad coelos ascend\u00edsse cr\u00e9dimus; ipsi quoque mente in coel\u00e9stibus habit\u00e9mus.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Actuum Apost\u00f3lorum.\n*Act 1:1-11*\nPrimum quidem serm\u00f3nem feci de \u00f3mnibus, o The\u00f3phile, qu\u00e6 coepit Jesus facere et doc\u00e9re usque in diem, qua, pr\u00e6c\u00edpiens Ap\u00f3stolis per Sp\u00edritum Sanctum, quos el\u00e9git, ass\u00famptus est: quibus et praebuit se\u00edpsum vivum post passi\u00f3nem suam in multas argum\u00e9ntis, per dies quadrag\u00ednta app\u00e1rens eis et loquens de regno Dei. Et conv\u00e9scens, pr\u00e6c\u00e9pit eis, ab Jeros\u00f3lymis ne disc\u00e9derent, sed exspect\u00e1rent promissi\u00f3nem Patris, quam aud\u00edstis  -inquit - per os meum: quia Jo\u00e1nnes quidem baptiz\u00e1vit aqua, vos autem baptizab\u00edmini Sp\u00edritu Sancto non post multos hos dies. Igitur qui conv\u00e9nerant, interrog\u00e1bant eum, dic\u00e9ntes: D\u00f3mine, si in t\u00e9mpore hoc rest\u00edtues regnum Isra\u00ebl? Dixit autem eis: Non est vestrum nosse t\u00e9mpora vel mom\u00e9nta, qu\u00e6 Pater p\u00f3suit in sua potest\u00e1te: sed accipi\u00e9tis virt\u00fatem superveni\u00e9ntis Sp\u00edritus Sancti in vos, et \u00e9ritis mihi testes in Jer\u00fasalem et in omni Judaea et Samar\u00eda et usque ad \u00faltimum terr\u00e6. Et cum h\u00e6c dix\u00edsset, vid\u00e9ntibus illis, elev\u00e1tus est, et nubes susc\u00e9pit eum ab \u00f3culis e\u00f3rum. Cumque intuer\u00e9tur in coelum e\u00fantem illum, ecce, duo viri astit\u00e9runt juxta illos in v\u00e9stibus albis, qui et dix\u00e9runt: Viri Galilaei, quid statis aspici\u00e9ntes in coelum? Hic Jesus, qui ass\u00famptus est a vobis in coelum, sic v\u00e9niet, quem\u00e1dmodum vid\u00edstis eum e\u00fantem in coelum.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 46:6.*\nAsc\u00e9ndit Deus in jubilati\u00f3ne, et D\u00f3minus in voce tub\u00e6. Allel\u00faja.\n*Ps 67:18-19.*\nV. D\u00f3minus in Sina in sancto, asc\u00e9ndens in altum, capt\u00edvam duxit captivit\u00e1tem. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Marcum.\n*Marc 16:14-20*\nIn illo t\u00e9mpore: Recumb\u00e9ntibus \u00fandecim disc\u00edpulis, app\u00e1ruit illis Jesus: et exprobr\u00e1vit incredulit\u00e1tem e\u00f3rum et dur\u00edtiam cordis: quia iis, qui v\u00edderant eum resurrex\u00edsse, non credid\u00e9runt. Et dixit eis: E\u00fantes in mundum univ\u00e9rsum, pr\u00e6dic\u00e1te Evang\u00e9lium omni creat\u00far\u00e6. Qui cred\u00edderit et baptiz\u00e1tus f\u00faerit, salvus erit: qui vero non cred\u00edderit, condemn\u00e1bitur. Signa autem eos, qui cred\u00edderint, h\u00e6c sequ\u00e9ntur: In n\u00f3mine meo d\u00e6m\u00f3nia ej\u00edcient: linguis loquantur novis: serpentes tollent: et si mort\u00edferum quid b\u00edberint, non eis noc\u00e9bit: super \u00e6gros manus imp\u00f3nent, et bene hab\u00e9bunt. Et D\u00f3minus quidem Jesus, postquam loc\u00fatus est eis, ass\u00famptus est in coelum, et sedet a dextris Dei. Illi autem prof\u00e9cti, pr\u00e6dicav\u00e9runt ub\u00edque, D\u00f3mino cooper\u00e1nte et serm\u00f3nem confirm\u00e1nte, sequ\u00e9ntibus signis.\n*Dicto Evangelio exstinguitur Cereus paschalis, nec ulterius accenditur, nisi in Sabbato Pentecostes ad benedictionem Fontis.*", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 46:6.*\nAsc\u00e9ndit Deus in jubilati\u00f3ne, et D\u00f3minus in voce tub\u00e6, allel\u00faja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "S\u00fascipe, D\u00f3mine, m\u00fanera, qu\u00e6 pro F\u00edlii tui glori\u00f3sa censi\u00f3ne def\u00e9rimus: et conc\u00e9de prop\u00edtius; ut a pr\u00e6s\u00e9ntibus per\u00edculis liber\u00e9mur, et ad vitam per veni\u00e1mus \u00e6t\u00e9rnam.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Ascensione Domini*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Qui post resurrecti\u00f3nem suam \u00f3mnibus disc\u00edpulis suis manif\u00e9stus app\u00e1ruit et, ipsis cern\u00e9ntibus, est elev\u00e1tus in coelum, ut nos divinit\u00e1tis su\u00e6 trib\u00faeret esse part\u00edcipes. Et \u00eddeo cum Angelis et Arch\u00e1ngelis, cum Thronis et Dominati\u00f3nibus cumque omni mil\u00edtia coel\u00e9stis ex\u00e9rcitus hymnum gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6 c\u00e1nimus, sine fine dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 67:33-34*\nPs\u00e1llite D\u00f3mino, qui asc\u00e9ndit super coelos coel\u00f3rum ad Ori\u00e9ntem, allel\u00faja.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6sta nobis, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens et mis\u00e9ricors Deus: ut, qu\u00e6 visib\u00edlibus myst\u00e9riis sum\u00e9nda perc\u00e9pimus, invis\u00edbili consequ\u00e1mur eff\u00e9ctu.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Dz 1:11*\nM\u0119\u017cowie Galilejscy, czemu stoicie zapatrzeni w niebo? Alleluja. Jak widzieli\u015bcie Go wst\u0119puj\u0105cego do nieba, tak przyjdzie, alleluja, alleluja, alleluja.\n*Ps 46:2*\nWszystkie narody klaskajcie w d\u0142onie, radosnym g\u0142osem wykrzykujcie Bogu.\nChwa\u0142a Ojcu.\nM\u0119\u017cowie Galilejscy, czemu stoicie zapatrzeni w niebo? Alleluja. Jak widzieli\u015bcie Go wst\u0119puj\u0105cego do nieba, tak przyjdzie, alleluja, alleluja, alleluja.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, wierzymy, \u017ce Tw\u00f3j Syn Jednorodzony, nasz Zbawiciel, w dniu dzisiejszym wst\u0105pi\u0142 do nieba; spraw prosimy, aby\u015bmy r\u00f3wnie\u017c duchem przebywali w niebie.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytania z Dziej\u00f3w Apostolskich\n*Dz 1:1-11*\n*Wst\u0119p do ksi\u0119gi Dziej\u00f3w Apostolskich to r\u00f3wnocze\u015bnie wst\u0119p do dziej\u00f3w Ko\u015bcio\u0142a. Z chwil\u0105 odej\u015bcia Zbawiciela rozpoczyna si\u0119 pos\u0142annictwo Jego Ko\u015bcio\u0142a, kt\u00f3re jest przed\u0142u\u017ceniem pos\u0142annictwa samego Chrystusa.*\nW pierwszej ksi\u0119dze opowiedzia\u0142em, Teofilu, o wszystkim, co Jezus uczyni\u0142 by\u0142 i czego naucza\u0142 od pocz\u0105tku, a\u017c do dnia, w kt\u00f3rym, gdy przez Ducha \u015awi\u0119tego pouczy\u0142 wybranych przez siebie Aposto\u0142\u00f3w, wzi\u0119ty by\u0142 do nieba. Im te\u017c po swojej m\u0119ce ukaza\u0142 si\u0119 jako \u017cyj\u0105cy, daj\u0105c im tego liczne dowody, zjawiaj\u0105c si\u0119 wobec nich przez dni czterdzie\u015bci i pouczaj\u0105c o Kr\u00f3lestwie Bo\u017cym.\nA gdy zasiad\u0142 z nimi do sto\u0142u, przykaza\u0142 im, aby nie odchodzili z Jerozolimy, ale oczekiwali obietnicy Ojca, o kt\u00f3rej s\u0142yszeli\u015bcie \u2014 m\u00f3wi\u0142 \u2014 z ust moich, \u017ce (mianowicie) Jan bowiem chrzci\u0142 tylko wod\u0105, a wy b\u0119dziecie ochrzczeni Duchem \u015awi\u0119tym po niewielu dniach. Ci wi\u0119c, kt\u00f3rzy si\u0119 zebrali, zapytywali go: \u00abPanie czy teraz odbudujesz kr\u00f3lestwo Izraela?\u00bb Ale on odrzek\u0142: \u00abNie nale\u017cy to do was, aby\u015bcie znali czas i chwile wybrane przez Ojca na mocy najwy\u017cszej jego w\u0142adzy, ale otrzymacie moc Ducha \u015awi\u0119tego, kiedy zst\u0105pi na was i b\u0119dziecie mi \u015bwiadkami w Jerozolimie i w ca\u0142ej Judei, i Samarii, i a\u017c po kra\u0144ce ziemi\u00bb. A gdy to powiedzia\u0142 w ich oczach uni\u00f3s\u0142 si\u0119 w g\u00f3r\u0119 i ob\u0142ok os\u0142oni\u0142 Go przed ich wzrokiem. I gdy oni pilnie patrzyli za oddalaj\u0105cym si\u0119 ku niebu, oto stan\u0119li przy nich dwaj m\u0119\u017cowie w bia\u0142ych szatach, kt\u00f3rzy rzekli: \u00abM\u0119\u017cowie galilejscy, czemu stoicie zapatrzeni w niebo? Ten Jezus, kt\u00f3ry spo\u015br\u00f3d was wzi\u0119ty jest do nieba, przyjdzie tak, jako\u015bcie go widzieli id\u0105cego do nieba\u00bb.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "Alleluja, alleluja\n*Ps 46:6*\nB\u00f3g wst\u0119puje w\u015br\u00f3d radosnych pie\u015bni i Pan przy d\u017awi\u0119ku tr\u0105by. Alleluja.\n*Ps 67:18-19*\nV. Pan z Synaju zd\u0105\u017ca ku \u015bwi\u0105tyni, wst\u0119puj\u0105c na g\u00f3r\u0119 wi\u00f3d\u0142 za sob\u0105 je\u0144c\u00f3w. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Marka.\n*Mk 16:14-20*\nOnego czasu: Ukaza\u0142 si\u0119 Jezus jedenastu, gdy siedzieli u sto\u0142u, i gani\u0142 niedowiarstwo ich i twardo\u015b\u0107 serca, \u017ce nie uwierzyli tym, kt\u00f3rzy go widzieli zmartwychwsta\u0142ego. I rzek\u0142 im: \u00abId\u0105c na ca\u0142y \u015bwiat, g\u0142o\u015bcie Ewangeli\u0119 wszelkiemu stworzeniu. Kto uwierzy i ochrzci si\u0119, b\u0119dzie zbawiony, a kto nie uwierzy, b\u0119dzie pot\u0119piony. A tym, kt\u00f3rzy uwierz\u0105, takie cuda towarzyszy\u0107 b\u0119d\u0105: w imi\u0119 moje b\u0119d\u0105 czarty wyrzuca\u0107, nowymi j\u0119zykami m\u00f3wi\u0107 b\u0119d\u0105, w\u0119\u017ce b\u0119d\u0105 bra\u0107, i cho\u0107by co\u015b truj\u0105cego pili, szkodzi\u0107 im nie b\u0119dzie; na chorych r\u0119ce k\u0142a\u015b\u0107 b\u0119d\u0105, a wyzdrowiej\u0105\u00bb. A Pan Jezus potem, gdy do nich przem\u00f3wi\u0142, wzi\u0119ty by\u0142 do nieba i zasiad\u0142 na prawicy Bo\u017cej. Oni za\u015b wyruszywszy, przepowiadali wsz\u0119dzie, a Pan im dopomaga\u0142 i utwierdza\u0142 mow\u0119 przez cuda w \u015blad za nimi id\u0105ce.\n*Po od\u015bpiewaniu ewangelii gasi si\u0119 pascha\u0142, kt\u00f3ry symbolizowa\u0142 pobyt zmartwychwsta\u0142ego Zbawiciela na ziemi.*", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 46:6*\nB\u00f3g wst\u0119puje w\u015br\u00f3d radosnych pie\u015bni i Pan przy d\u017awi\u0119ku tr\u0105by. Alleluja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Przyjmij, Panie, te dary, kt\u00f3re Ci sk\u0142adamy dla uczczenia chwalebnego Wniebowst\u0105pienia Syna Twojego i pozw\u00f3l \u0142askawie, aby\u015bmy wolni byli od doczesnych niebezpiecze\u0144stw oraz doszli do \u017cywota wiecznego.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Wniebowst\u0105pieniu*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce: przez Chrystusa, Pana naszego.\nOn to swoim zmartwychwstaniu jawnie si\u0119 ukaza\u0142 wszystkim swoim uczniom i w ich oczach wzni\u00f3s\u0142 si\u0119 do nieba, aby da\u0107 nam udzia\u0142 w swoim B\u00f3stwie.\nPrzeto z Anio\u0142ami i Archanio\u0142ami, z Tronami i Pa\u0144stwami oraz ze wszystkimi hufcami wojska niebieskiego \u015bpiewamy hymn ku Twej chwale, wo\u0142aj\u0105c bez ko\u0144ca:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 67:33-34*\n\u015apiewajcie psalm Panu, kt\u00f3ry wst\u0119puje ponad najwy\u017csze niebiosa odwieczne, alleluja.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy i mi\u0142osierny Bo\u017ce, Ciebie prosimy, daj nam osi\u0105gn\u0105\u0107 niewidzialny skutek tego, co\u015bmy widomie w sakramencie spo\u017cyli.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
