[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "Stacja u \u015aw. Piotra", 
        "3 klasy", 
        "Szaty fioletowe"
      ], 
      "date": "2018-05-07", 
      "description": "\nDnia 25 kwietnia oraz w poniedzia\u0142ek, wtorek i \u015brod\u0119 przed Wniebowst\u0105pieniem Pa\u0144skim odbywaj\u0105 si\u0119 b\u0142agalne procesje dla uproszenia dobrych urodzaj\u00f3w. Poniewa\u017c w Polsce cz\u0119sto zd\u0105\u017caj\u0105 one do przydro\u017cnego krzy\u017ca, dni te otrzyma\u0142y u nas nazw\u0119 Dni Krzy\u017cowych.\n\nProcesja w dniu 25 kwietnia jest starsza od uroczysto\u015bci \u015bw. Marka. Wprowadzono j\u0105 w Rzymie w miejce poga\u0144skiego obchodu Robigali\u00f3w. Procesja mia\u0142a charakter \u015bwi\u0105teczny i ko\u0144czy\u0142a si\u0119\u00a0Msz\u0105 \u015bwi\u0119t\u0105 w bazylice \u015bw. Piotra. Po wprowadzeniu w Rzymie procesji b\u0142agalnych przed Wniebowst\u0105pieniem dawniejsz\u0105 i uroczystsz\u0105 procesj\u0119 w dniu \u015bw. Marka nazwano Litani\u0105 wi\u0119ksz\u0105, a procesje przed Wniebowst\u0105pieniem \u2013 Litaniami mniejszymi.\n\nWskutek kl\u0119sk, kt\u00f3re nawiedzi\u0142y w V wieku diecezj\u0119 wienne\u0144sk\u0105 we Francji, jej biskup \u015bw. Mamert zarz\u0105dzi\u0142 uroczyste procesje b\u0142agalne przez trzy dni poprzedzaj\u0105ce Wniebowst\u0105pienie Pa\u0144skie. W VI wieku zwyczaj ten przyj\u0105\u0142 si\u0119 w ca\u0142ej Francji. W roku 816 papie\u017c Leon III wprowadzi\u0142 te procesje w Rzymie i wkr\u00f3tce przyj\u0119\u0142y si\u0119\u00a0one w ca\u0142ym Ko\u015bciele.\n\nStacja w poniedzia\u0142ek: u N. M. P. Wi\u0119kszej\nStacja we wtorek: u \u015bw. Jana na Lateranie\nStacja w \u015brod\u0119: u \u015bw. Piotra\n\nTeksty Mszy dzisiejszej ukazuj\u0105 skuteczno\u015b\u0107\u00a0modlitwy sprawiedliwego, zanoszonej pokornie, ufnie i wytrwale.\n", 
      "tempora": null, 
      "title": "Litanie mniejsze"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 17:7.*\nExaud\u00edvit de templo sancto suo vocem meam, allel\u00faja: et clamor meus in conspectu ejus, intro\u00edvit in aures ejus, allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 17:2-3*\nD\u00edligam te, D\u00f3mine, virtus mea: D\u00f3minus firmam\u00e9ntum meum et ref\u00fagium meum et liber\u00e1tor meus.\nGl\u00f3ria Patri.\nExaud\u00edvit de templo sancto suo vocem meam, allel\u00faja: et clamor meus in conspectu ejus, intro\u00edvit in aures ejus, allel\u00faja, allel\u00faja.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, qui in afflicti\u00f3ne nostra de tua piet\u00e1te conf\u00eddimus; contra adv\u00e9rsa \u00f3mnia, tua semper protecti\u00f3ne muni\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Jac\u00f3bi Ap\u00f3stoli.\n*Jas 5:16-20*\nCar\u00edssimi: Confit\u00e9mini alt\u00e9rutrum pecc\u00e1ta vestra, et or\u00e1te pro \u00ednvicem, ut salv\u00e9mini: multum enim valet deprec\u00e1tio justi ass\u00eddua. El\u00edas homo erat s\u00edmilis nobis pass\u00edbilis: et orati\u00f3ne or\u00e1vit, ut non pl\u00faeret super terram, et non pluit annos tres et menses sex. Et rursum or\u00e1vit: et coelum dedit pl\u00faviam et terra dedit fructum suum. Fratres mei, si quis ex vobis err\u00e1verit a verit\u00e1te et conv\u00e9rterit quis eum: scire debet, qu\u00f3niam, qui conv\u00e9rti f\u00e9cerit peccat\u00f3rem ab err\u00f3re vi\u00e6 su\u00e6, salv\u00e1bit \u00e1nimam ejus a morte, et op\u00e9riet multit\u00fadinem peccat\u00f3rum.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "Allel\u00faja.\n*Ps 117:1.*\nConfit\u00e9mini D\u00f3mino, qu\u00f3niam bonus: qu\u00f3niam in saeculum miseric\u00f3rdia ejus.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 11:5-13*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Quis vestrum hab\u00e9bit am\u00edcum, et \u00edbit ad illum m\u00e9dia nocte, et dicet illi: Am\u00edce, c\u00f3mmoda mihi tres panes, qu\u00f3niam am\u00edcus meus venit de via ad me, et non h\u00e1beo quod ponam ante illum: et ille de\u00edntus resp\u00f3ndens, dicat: Noli mihi mol\u00e9stus esse, jam \u00f3stium clausum est, et p\u00faeri mei mecum sunt in cub\u00edli, non possum s\u00fargere et dare tibi. Et si ille persever\u00e1verit pulsans: dico vobis, etsi non dabit illi surgens, eo quod am\u00edcus ejus sit, propter improbit\u00e1tem tamen ejus surget et dabit illi, quotquot habet necess\u00e1rios. Et ego dico vobis: P\u00e9tite, et d\u00e1bitur vobis: quaerite, et inveni\u00e9tis: puls\u00e1te, et aperi\u00e9tur vobis. Omnis enim, qui petit, \u00e1ccipit: et qui qu\u00e6rit, inv\u00e9nit: et puls\u00e1nti aperietur, Quis autem ex vobis patrem p\u00e9tii panem, numquid l\u00e1pidem dabit illi? Aut piscem: numquid pro pisce serp\u00e9ntem dabit illi? Aut si pet\u00ederit ovum: numquid p\u00f3rriget illi scorpi\u00f3nem? Si ergo vos, cum sitis mali, nostis bona data dare f\u00edliis vestris: quanto magis Pater vester de coelo dabit sp\u00edritum bonum pet\u00e9ntibus se?", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 108:30-31*\nConfit\u00e9bor D\u00f3mino nimis in ore meo: et in m\u00e9dio mult\u00f3rum laud\u00e1bo eum, qui \u00e1stitit a dextris p\u00e1uperis: ut salvam f\u00e1ceret a persequ\u00e9ntibus \u00e1nimam meam, allel\u00faja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "H\u00e6c m\u00fanera, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, et v\u00edncula nostr\u00e6 pravit\u00e1tis abs\u00f3lvant, et tu\u00e6 nobis miseric\u00f3rdi\u00e6 dona conc\u00edlient.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Luc 11:9-10*\nPetite, et accipi\u00e9tis: quaerite, et inveni\u00e9tis: puls\u00e1te, et aperi\u00e9tur vobis: omnis enim qui p\u00e9tii, \u00e1ccipit: et qui qu\u00e6rit, inv\u00e9nit: et puls\u00e1nti aperi\u00e9tur, allel\u00faja.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Vota nostra, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, pio fav\u00f3re pros\u00e9quere: ut, dum dona tua in tribulati\u00f3ne perc\u00edpimus, de consolati\u00f3ne nostra in tuo am\u00f3re cresc\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 17:7*\nUs\u0142ysza\u0142 (Pan) g\u0142os m\u00f3j ze \u015bwi\u0105tyni swojej, alleluja, a krzyk m\u00f3j dotar\u0142 do Jego uszu, alleluja, alleluja.\n*Ps 17:2-3*\nMi\u0142uj\u0119 Ci\u0119, Panie, mocy moja; Pan opok\u0105 moj\u0105 i ucieczk\u0105. On moim wybawicielem.\nChwa\u0142a Ojcu.\nUs\u0142ysza\u0142 (Pan) g\u0142os m\u00f3j ze \u015bwi\u0105tyni swojej, alleluja, a krzyk m\u00f3j dotar\u0142 do Jego uszu, alleluja, alleluja.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, w naszym utrapieniu ufamy Twojej dobroci; spraw, prosimy, aby Twoja opieka broni\u0142a nas od wszelkich przeciwno\u015bci.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Jakuba Aposto\u0142a.\n*Jk 5:16-20*\nNajmilsi: Wyznawajcie jedni drugim grzechy wasze i m\u00f3dlcie si\u0119 nawzajem, aby\u015bcie zostali zbawieni, wielkie bowiem ma znaczenie usilna pro\u015bba sprawiedliwego. Eliasz by\u0142 cz\u0142owiekiem do nas podobnym, podlegaj\u0105cym cierpieniu, a pomodli\u0142 si\u0119, aby deszcz nie pada\u0142 na ziemi\u0119, i nie pada\u0142 przez trzy lata i sze\u015b\u0107 miesi\u0119cy. I znowu pomodli\u0142 si\u0119, a spad\u0142 z nieba deszcz i ziemia wyda\u0142a sw\u00f3j owoc. Bracia moi, je\u015bliby kto\u015b zboczy\u0142 z drogi prawdy, a kto inny nawr\u00f3ci\u0142by go niech wie, \u017ce kto nawraca grzesznika z b\u0142\u0119dnej drogi jego zbawi dusz\u0119 jego od \u015bmierci i zakryje mn\u00f3stwo grzech\u00f3w.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "Alleluja.\n*Ps 117:1*\nWys\u0142awiajcie Pana, bo jest dobry: bo Jego mi\u0142osierdzie trwa na wieki.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 11:5-13*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim \u00abKto z was b\u0119dzie mia\u0142 przyjaciela i p\u00f3jdzie do niego o p\u00f3\u0142nocy, i rzecze mu: Przyjacielu, po\u017cycz mi trzy chleby, bo przyjaciel m\u00f3j przyby\u0142 do mnie w podr\u00f3\u017cy, a nie mam mu co poda\u0107\u00bb. A on odpowiadaj\u0105c z wewn\u0105trz rzek\u0142by: \u00abNie uprzykrzaj mi si\u0119. Drzwi s\u0105 ju\u017c zamkni\u0119te, a dzieci moje s\u0105 ze mna w \u0142o\u017cu, nie mog\u0119 wsta\u0107 i da\u0107 ci\u00bb. A je\u015bli on b\u0119dzie wytrwale ko\u0142ata\u0142, powiadam wam, chocia\u017cby wstaj\u0105c nie da\u0142 mu dlatego, \u017ce jest jego przyjacielem, wstanie jednak i da mu, ile mu tylko potrzeba z powodu jego natr\u0119ctwa.\nI ja wam powiadam: \u00abPro\u015bcie, a b\u0119dzie wam dane; szukajcie, a znajdziecie; ko\u0142aczcie, a b\u0119dzie wam otworzone. Ka\u017cdy bowiem, kto prosi, otrzymuje; kto szuka \u2013 znajduje, a ko\u0142acz\u0105cemu b\u0119dzie otworzone. A je\u015bli kt\u00f3ry z was poprosi ojca o chleb, czy\u017c mu da kamie\u0144? Albo o ryb\u0119 \u2013 czy\u017c zamiast ryby poda mu w\u0119\u017ca? Albo je\u015bli poprosi o jajko, czy\u017c da mu skorpiona? Je\u015bli przeto wy, b\u0119d\u0105c z\u0142ymi, umiecie dawa\u0107 dobre dary dzieciom waszym, jako\u017c daleko wi\u0119cej Ojciec wasz z nieba da dobrego ducha tym, kt\u00f3rzy Go prosz\u0105\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 108:30-31*\nG\u0142o\u015bno dzi\u0119kowa\u0107\u00a0b\u0119d\u0119\u00a0Panu usty swymi; w\u015br\u00f3d mnogiej rzeszy wychwala\u0107\u00a0Go b\u0119d\u0119, i\u017c stan\u0105\u0142 po prawicy cz\u0142owieka biednego, aby mnie broni\u0107 od tych, co mnie pot\u0119piaj\u0105, alleluja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech ta ofiara oswobodzi nas z wi\u0119z\u00f3w naszych na\u0142og\u00f3w i wyjedna nam dary Twojego mi\u0142osierdzia.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*\u0141k 11:9-10*\nPro\u015bcie, a b\u0119dzie wam dane; szukajcie, a znajdziecie; ko\u0142aczcie, a b\u0119dzie wam otworzone. Ka\u017cdy bowiem kto prosi, otrzymuje; kto szuka znajduje, a ko\u0142acz\u0105cemu b\u0119dzie otworzone, alleluja.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, przyjmij nasze modlitwy z ojcowsk\u0105 dobroci\u0105, a gdy w\u015br\u00f3d utrapie\u0144 otrzymujemy Twoje dary, niechaj Twa pociecha wzmaga nasz\u0105 mi\u0142o\u015b\u0107\u00a0ku Tobie.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
