{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2018-12-07", 
    "description": "\u015awi\u0119ty Ambro\u017cy by\u0142 rz\u0105dc\u0105 p\u00f3\u0142nocnej Italii i prefektem Mediolanu. Jako katechumen zosta\u0142 wybrany przez lud biskupem Mediolanu. 30 listopada 374 roku zosta\u0142 ochrzczony, a 7 grudnia otrzyma\u0142 sakr\u0119 biskupi\u0105. Dzielnie zwalcza\u0142 herezj\u0119 aria\u0144sk\u0105. Cesarza Teodozjusza sk\u0142oni\u0142 do publicznej pokuty za rze\u017a w Tesalonikach. Pozyska\u0142 Ko\u015bcio\u0142owi i ochrzci\u0142 \u015bw. Augustyna. Dzi\u0119ki swoim pismom zosta\u0142 uznany za jednego z czterech wielkich Doktor\u00f3w Ko\u015bcio\u0142a \u0142aci\u0144skiego. Jest autorem wielu hymn\u00f3w liturgicznych i organizatorem \u015bpiewu ko\u015bcielnego. Zmar\u0142 w noc Zmartwychwstania 4 kwietnia 397 roku.\n", 
    "tempora": "Pi\u0105tek po 1 Niedzieli Adwentu", 
    "title": "\u015aw. Ambro\u017cego, Biskupa, Wyznawcy i Doktora Ko\u015bcio\u0142a"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Eccli 15:5.*\nIn m\u00e9dio Eccl\u00e9si\u00e6 ap\u00e9ruit os ejus: et impl\u00e9vit eum D\u00f3minus sp\u00edritu sapi\u00e9nti\u00e6 et intell\u00e9ctus: stolam gl\u00f3ri\u00e6 \u00ednduit eum\n*Ps 91:2*\nBonum est confit\u00e9ri D\u00f3mino: et ps\u00e1llere n\u00f3mini tuo, Alt\u00edssime.\nGl\u00f3ria Patri.\nIn m\u00e9dio Eccl\u00e9si\u00e6 ap\u00e9ruit os ejus: et impl\u00e9vit eum D\u00f3minus sp\u00edritu sapi\u00e9nti\u00e6 et intell\u00e9ctus: stolam gl\u00f3ri\u00e6 \u00ednduit eum", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui p\u00f3pulo tuo \u00e6t\u00e9rn\u00e6 sal\u00fatis be\u00e1tum Ambr\u00f3sium min\u00edstrum tribu\u00edsti: pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus; ut, quem Doct\u00f3rem vit\u00e6 hab\u00faimus in terris, intercess\u00f3rem hab\u00e9re mere\u00e1mur in coelis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Vigiliae Immaculatae Conceptionis*\nDeus, qui Unig\u00e9niti tui Matrem ab origin\u00e1li culpa in sua Concepti\u00f3ne mirab\u00edliter pr\u00e6serv\u00e1sti: da, qu\u01fdsumus; ut sua nos intercessi\u00f3ne mun\u00edtos, corde mundos f\u00e1cias su\u00e6 inter\u00e9sse festivit\u00e1ti:\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Epistol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Tim\u00f3theum.\n*2. Tim 4:1-8.*\nCar\u00edssime: Test\u00edficor coram Deo, et Jesu Christo, qui judicat\u00farus est vivos et m\u00f3rtuos, per adv\u00e9ntum ips\u00edus et regnum ejus: praedica verbum, insta opport\u00fane, import\u00fane: \u00e1rgue, \u00f3bsecra, \u00edncrepa in omni pati\u00e9ntia, et doctr\u00edna. Erit enim tempus, cum sanam doctr\u00ednam non sustin\u00e9bunt, sed ad sua desid\u00e9ria coacerv\u00e1bunt sibi mag\u00edstros, pruri\u00e9ntes \u00e1uribus, et a verit\u00e1te quidem aud\u00edtum av\u00e9rtent, ad f\u00e1bulas autem convert\u00e9ntur. Tu vero v\u00edgila, in \u00f3mnibus lab\u00f3ra, opus fac Evangel\u00edst\u00e6, minist\u00e9rium tuum \u00edmpie. S\u00f3brius esto. Ego enim jam del\u00edbor, et tempus resoluti\u00f3nis me\u00e6 instat. Bonum cert\u00e1men cert\u00e1vi, cursum consumm\u00e1vi, fidem serv\u00e1vi. In r\u00e9liquo rep\u00f3sita est mihi cor\u00f3na just\u00edti\u00e6, quam reddet mihi D\u00f3minus in illa die, justus judex: non solum autem mihi, sed et iis, qui d\u00edligunt adv\u00e9ntum ejus.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Eccli 44:16*\nEcce sac\u00e9rdos magnus, qui in di\u00e9bus suis pl\u00e1cuit Deo.\n*Eccli 44:20.*\nNon est inventus s\u00edmilis illi, qui conserv\u00e1ret legem Exc\u00e9lsi. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 109:4.*\nJur\u00e1vit D\u00f3minus, et non p\u00e6nit\u00e9bit eum: Tu es sac\u00e9rdos in \u00e6t\u00e9rnum, sec\u00fandum \u00f3rdinem Melch\u00edsedech. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium.\nV. Lex Dei ejus in corde ips\u00edus: et non supplantab\u00fantur gressus ejus.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 5:13-19*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Vos estis sal terr\u00e6. Quod si sal evan\u00faerit, in quo sali\u00e9tur? Ad n\u00edhilum valet ultra, nisi ut mitt\u00e1tur foras, et conculc\u00e9tur ab hom\u00ednibus. Vos estis lux mundi. Non potest c\u00edvitas absc\u00f3ndi supra montem p\u00f3sita. Neque acc\u00e9ndunt luc\u00e9rnam, et ponunt eam sub m\u00f3dio, sed super candel\u00e1brum, ut l\u00faceat \u00f3mnibus qui in domo sunt. Sic l\u00faceat lux vestra coram hom\u00ednibus, ut v\u00eddeant \u00f3pera vestra bona, et glor\u00edficent Patrem vestrum, qui in coelis est. Nol\u00edte put\u00e1re, qu\u00f3niam veni s\u00f3lvere legem aut proph\u00e9tas: non veni s\u00f3lvere, sed adimpl\u00e9re. Amen, quippe dico vobis, donec tr\u00e1nseat coelum et terra, jota unum aut unus apex non pr\u00e6ter\u00edbit a lege, donec \u00f3mnia fiant. Qui ergo solvent unum de mand\u00e1tis istis m\u00ednimis, et doc\u00faerit sic h\u00f3mines, m\u00ednimus voc\u00e1bitur in regno coel\u00f3rum: qui autem f\u00e9cerit et doc\u00faerit, hic magnus voc\u00e1bitur in regno coel\u00f3rum.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:25.*\nV\u00e9ritas mea et miseric\u00f3rdia mea cum ipso: et in n\u00f3mine meo exalt\u00e1bitur cornu ejus.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Omn\u00edpotens sempit\u00e9rne Deus, m\u00fanera tu\u00e6 majest\u00e1ti obl\u00e1ta, per intercessi\u00f3nem be\u00e1ti Ambr\u00f3sii Confess\u00f3ris tui atque Pont\u00edficis, ad perp\u00e9tuam nobis fac proven\u00edre sal\u00fatem.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Vigiliae Immaculatae Conceptionis*\nM\u00fanera nostra, D\u00f3mine, apud tuam clem\u00e9ntiam immacul\u00e1t\u00e6 Dei Genetr\u00edcis commendet or\u00e1tio: quam ab omni origin\u00e1li labe pr\u00e6serv\u00e1sti; ut dignum F\u00edlii tui habit\u00e1culum effici merer\u00e9tur:\nQui tecum.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:36-38*\nSemel jur\u00e1vi in sancto meo: Semen ejus in \u00e6t\u00e9rnum man\u00e9bit, et sedes ejus sicut sol in consp\u00e9ctu meo, et sicut luna perf\u00e9cta in \u00e6t\u00e9rnum, et testis in coelo fid\u00e9lis.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sacram\u00e9nta sal\u00fatis nostr\u00e6 suscipi\u00e9ntes, conc\u00e9de, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut be\u00e1ti Ambr\u00f3sii Confess\u00f3ris tui atque Pont\u00edficis nos ub\u00edque or\u00e1tio \u00e1djuvet; in cujus venerati\u00f3ne h\u00e6c tu\u00e6 obt\u00falimus majest\u00e1ti.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Vigiliae Immaculatae Conceptionis*\nConc\u00e9de, mis\u00e9ricors Deus, fragilit\u00e1ti nostr\u00e6 pr\u00e6s\u00eddium: ut, qui immacul\u00e1t\u00e6 Concepti\u00f3nis Genetr\u00edcis unig\u00e9niti F\u00edlii tui festivit\u00e1tem pr\u00e6ven\u00edmus; intercessi\u00f3nis ejus aux\u00edlio a nostris iniquit\u00e1tibus resurg\u00e1mus.\n$Per e\u00fandem", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Syr 15:5*\nW po\u015brodku Ko\u015bcio\u0142a Pan otworzy\u0142 jego usta, nape\u0142ni\u0142 go duchem m\u0105dro\u015bci i rozumu i przyodzia\u0142 go szat\u0105 chwa\u0142y.\n*Ps 91:2*\nDobrze jest wys\u0142awia\u0107 Pana i \u015bpiewa\u0107 imieniu Twemu, o Najwy\u017cszy.\nChwa\u0142a Ojcu.\nW po\u015brodku Ko\u015bcio\u0142a Pan otworzy\u0142 jego usta, nape\u0142ni\u0142 go duchem m\u0105dro\u015bci i rozumu i przyodzia\u0142 go szat\u0105 chwa\u0142y.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, Ty\u015b da\u0142 ludowi Swemu \u015bw. Ambro\u017cego za po\u015brednika zbawienia wiecznego, spraw, prosimy Ci\u0119, aby\u015bmy mogli mie\u0107 or\u0119downikiem w niebie tego, kt\u00f3ry na ziemi by\u0142 dla nas mistrzem \u017cycia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Tymoteusza.\n*2 Tm 4:1-8*\nNajmilszy: Zaklinam ci\u0119 przed Bogiem i przed Jezusem Chrystusem, kt\u00f3ry b\u0119dzie s\u0105dzi\u0142 \u017cywych i umar\u0142ych, przez przyj\u015bcie Jego i przez Jego Kr\u00f3lestwo \u2013 g\u0142o\u015b nauk\u0119, nalegaj w por\u0119 czy nie w por\u0119, przekonywaj, pro\u015b, kar\u0107 ze wszelk\u0105 cierpliwo\u015bci\u0105 i nauk\u0105. Bo nadejdzie czas, \u017ce zdrowej nauki nie \u015bcierpi\u0105, ale wed\u0142ug swych pragnie\u0144 zgromadz\u0105 sobie nauczycieli, a \u017c\u0105dni tego, co \u0142echce ucho, odwr\u00f3c\u0105 s\u0142uch od prawdy i obr\u00f3c\u0105 si\u0119 ku ba\u015bniom.\nAle ty czuwaj, zno\u015b wszystkie trudy, pilnuj obowi\u0105zku g\u0142osiciela Ewangelii, pos\u0142ug\u0119 swoj\u0105 wype\u0142niaj. B\u0105d\u017a rozs\u0105dny. Bo ja ju\u017c si\u0119 gotuje do przelania krwi mojej w ofierze i czas rozwi\u0105zania mego nadchodzi. Toczy\u0142em dobry b\u00f3j, zawodu dokona\u0142em, wiary dochowa\u0142em. Na ostatek od\u0142o\u017cony mi jest wieniec sprawiedliwo\u015bci, kt\u00f3ry mi wr\u0119czy Pan, s\u0119dzia sprawiedliwy, w on dzie\u0144; a nie tylko mnie, ale i tym, kt\u00f3rzy mi\u0142uj\u0105 przyj\u015bcie Jego.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Syr 44:16*\nOto wielki kap\u0142an, kt\u00f3ry za dni swoich podoba\u0142 si\u0119 Bogu.\n*Syr 44:20*\nV. Nie znalaz\u0142 si\u0119 jemu podobny, kt\u00f3ry by zachowa\u0142 prawo Najwy\u017cszego. Alleluja, alleluja.\n*Ps 109:4*\nPan przysi\u0105g\u0142 i nie po\u017ca\u0142uje: \u00abTy\u015b kap\u0142anem na wieki na wz\u00f3r Melchizedeka\u00bb. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne.\nV. Prawo jego Boga mieszka w sercu jego, a kroki si\u0119 jego nie chwiej\u0105.\n*Ps 111:1-3*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w Jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\nV. Zasoby i bogactwa b\u0119d\u0105 w jego domu, a hojno\u015b\u0107 jego b\u0119dzie trwa\u0142a zawsze.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 5:13-19*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abWy jeste\u015bcie sol\u0105 ziemi. A je\u015bli s\u00f3l zwietrzeje, czym\u017ce si\u0119 soli\u0107 b\u0119dzie? Na nic si\u0119 wi\u0119cej nie przyda, jeno aby by\u0142a precz wyrzucona i podeptana przez ludzi. Wy jeste\u015bcie \u015bwiat\u0142o\u015bci\u0105 \u015bwiata. Nie mo\u017ce skry\u0107 si\u0119 miasto na g\u00f3rze le\u017c\u0105ce. Ani te\u017c nie zapalaj\u0105 \u015bwiecy i nie k\u0142ad\u0105 jej pod korzec, ale na \u015bwieczniku, aby \u015bwieci\u0142a wszystkim, kt\u00f3rzy s\u0105 w domu. Tak niechaj \u015bwieci \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 wasza przed lud\u017ami, aby widzieli dobre czyny wasze i chwalili Ojca waszego, kt\u00f3ry jest w niebiesiech. Nie mniemajcie, \u017cem przyszed\u0142 rozwi\u0105zywa\u0107 Zakon i Prorok\u00f3w: nie przyszed\u0142em rozwi\u0105zywa\u0107, ale wype\u0142ni\u0107. Zaprawd\u0119 bowiem powiadam wam: Dop\u00f3ki nie przemin\u0105 niebo i ziemia, ani jedna jota, ani jedna kreska nie zmieni si\u0119 w Zakonie, a\u017c si\u0119 wszystko wype\u0142ni. Kto by tedy przest\u0105pi\u0142 jedno z tych przykaza\u0144 najmniejszych i tak by ludzi naucza\u0142, b\u0119dzie zwany najmniejszym w Kr\u00f3lestwie Niebieskim. A kto by wype\u0142nia\u0142 i naucza\u0142, ten b\u0119dzie zwany wielkim w Kr\u00f3lestwie Niebieskim\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:25*\nZ nim moja wierno\u015b\u0107 i moja \u0142aska; w moim imieniu moc jego wzro\u015bnie.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, spraw za przyczyn\u0105 \u015bw. Ambro\u017cego, Twego Wyznawcy i Biskupa, aby dary z\u0142o\u017cone Twojemu majestatowi pos\u0142u\u017cy\u0142y nam do zbawienia wiecznego.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:36-38*\nRaz przysi\u0105g\u0142em na \u015bwi\u0119to\u015b\u0107 moj\u0105: potomstwo jego trwa\u0107 b\u0119dzie na wieki i jego tron b\u0119dzie przede mn\u0105 jak s\u0142o\u0144ce, jak ksi\u0119\u017cyc, co na wieki zostaje, jako wierny \u015bwiadek na niebie.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Przyjmuj\u0105c Sakrament naszego zbawienia prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, spraw, niech wsz\u0119dzie nas wspiera modlitwa \u015bw. Ambro\u017cego, Twego Wyznawcy i Biskupa, na cze\u015b\u0107 kt\u00f3rego z\u0142o\u017cyli\u015bmy t\u0119 Ofiar\u0119 Twojemu majestatowi.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
