{
  "info": {
    "additional_info": [
      "1 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2018-11-01", 
    "description": "Opr\u00f3cz \u015bwi\u0119tych, kt\u00f3rym po\u015bwi\u0119cono osobny dzie\u0144 w roku ko\u015bcielnym, w niebie przebywa niezliczona rzesza wybranych \u00abze wszystkich narod\u00f3w i pokole\u0144, i j\u0119zyk\u00f3w\u00bb, ze wszystkich stan\u00f3w i zawod\u00f3w (lekcja). Dzisiaj Ko\u015bci\u00f3\u0142 oddaje cze\u015b\u0107 tym wszystkim, kt\u00f3rzy weszli ju\u017c do chwa\u0142y niebieskiej, a dzieciom swoim pielgrzymuj\u0105cym jeszcze na tej ziemi wskazuje drog\u0119, kt\u00f3ra ich starszych braci zawiod\u0142a do \u015bwi\u0119to\u015bci (ewangelia).Uroczysto\u015b\u0107 ku czci Wszystkich \u015awi\u0119tych obchodzono na Wschodzie ju\u017c w IV w. Na Zachodzie zbiorowy kult \u015bwi\u0119tych rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 od po\u015bwi\u0119cenia dawnego Panteonu na ko\u015bci\u00f3\u0142 Matki Bo\u017cej i wszystkich \u015bwi\u0119tych m\u0119czennik\u00f3w w dniu 13 maja 608 r. W nast\u0119pnym wieku zmieniono tytu\u0142 \u015bwi\u0105tyni na ko\u015bci\u00f3\u0142 Matki Bo\u017cej, m\u0119czennik\u00f3w i wszystkich sprawiedliwych. Wreszcie w roku 835 papie\u017c Grzegorz IV wyznaczy\u0142 dzie\u0144 1 listopada na uroczysto\u015b\u0107 Wszystkich \u015awi\u0119tych.", 
    "tempora": "Czwartek po 23 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "Uroczysto\u015b\u0107 Wszystkich \u015awi\u0119tych"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "Gaude\u00e1mus omnes in D\u00f3mino, diem festum celebr\u00e1ntes sub hon\u00f3re Sanct\u00f3rum \u00f3mnium: de quorum sollemnit\u00e1te gaudent Angeli et coll\u00e1udant F\u00edlium Dei\n*Ps 32:1*\nExsult\u00e1te, justi, in D\u00f3mino: rectos decet collaud\u00e1tio.\nGl\u00f3ria Patri.\nGaude\u00e1mus omnes in D\u00f3mino, diem festum celebr\u00e1ntes sub hon\u00f3re Sanct\u00f3rum \u00f3mnium: de quorum sollemnit\u00e1te gaudent Angeli et coll\u00e1udant F\u00edlium Dei", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Omn\u00edpotens sempit\u00e9rne Deus, qui nos \u00f3mnium Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum m\u00e9rita sub una tribu\u00edsti celebrit\u00e1te vener\u00e1ri: qu\u01fdsumus; ut desider\u00e1tam nobis tu\u00e6 propitiati\u00f3nis abund\u00e1ntiam, multiplic\u00e1tis intercess\u00f3ribus, largi\u00e1ris.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Apocal\u00fdpsis be\u00e1ti Jo\u00e1nnis Ap\u00f3stoli.\n*Apoc 7:2-12*\nIn di\u00e9bus illis: Ecce, ego Jo\u00e1nnes vidi \u00e1lterum Angelum ascend\u00e9ntem ab ortu solis, hab\u00e9ntem signum Dei vivi: et clam\u00e1vit voce magna qu\u00e1tuor Angelis, quibus datum est noc\u00e9re terr\u00e6 et mari, dicens: Nol\u00edte noc\u00e9re terr\u00e6 et mari neque arb\u00f3ribus, quoad\u00fasque sign\u00e9mus servos Dei nostri in fr\u00f3ntibus e\u00f3rum. Et aud\u00edvi n\u00famerum signat\u00f3rum, centum quadrag\u00ednta qu\u00e1tuor m\u00edlia sign\u00e1ti, ex omni tribu fili\u00f3rum Isra\u00ebl, Ex tribu Juda du\u00f3decim m\u00edlia sign\u00e1ti. Ex tribu Ruben du\u00f3decim m\u00edlia sign\u00e1ti. Ex tribu Gad du\u00f3decim m\u00edlia signati. Ex tribu Aser du\u00f3decim m\u00edlia sign\u00e1ti. Ex tribu N\u00e9phthali du\u00f3decim m\u00edlia sign\u00e1ti. Ex tribu Man\u00e1sse du\u00f3decim m\u00edlia sign\u00e1ti. Ex tribu S\u00edmeon du\u00f3decim m\u00edlia sign\u00e1ti. Ex tribu Levi du\u00f3decim m\u00edlia sign\u00e1ti. Ex tribu Issachar du\u00f3decim m\u00edlia signati. Ex tribu Z\u00e1bulon du\u00f3decim m\u00edlia sign\u00e1ti. Ex tribu Joseph du\u00f3decim m\u00edlia signati. Ex tribu B\u00e9njamin du\u00f3decim m\u00edlia sign\u00e1ti. Post h\u00e6c vidi turbam magnam, quam dinumer\u00e1re nemo p\u00f3terat, ex \u00f3mnibus g\u00e9ntibus et tr\u00edbubus et p\u00f3pulis et linguis: stantes ante thronum et in consp\u00e9ctu Agni, am\u00edcti stolis albis, et palm\u00e6 in m\u00e1nibus e\u00f3rum: et clam\u00e1bant voce magna, dic\u00e9ntes: Salus Deo nostro, qui sedet super thronum, et Agno. Et omnes Angeli stabant in circ\u00faitu throni et seni\u00f3rum et qu\u00e1tuor anim\u00e1lium: et cecid\u00e9runt in consp\u00e9ctu throni in f\u00e1cies suas et adorav\u00e9runt Deum, dic\u00e9ntes: Amen. Bened\u00edctio et cl\u00e1ritas et sapi\u00e9ntia et grati\u00e1rum \u00e1ctio, honor et virtus et fortit\u00fado Deo nostro in s\u01fdcula s\u00e6cul\u00f3rum. Amen.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 33:10; 33:11*\nTim\u00e9te D\u00f3minum, omnes Sancti ejus: qu\u00f3niam nihil deest tim\u00e9ntibus eum.\nV. Inquir\u00e9ntes autem D\u00f3minum, non def\u00edcient omni bono. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Matt 11:28*\nVen\u00edte ad me, omnes, qui labor\u00e1tis et oner\u00e1ti estis: et ego ref\u00edciam vos. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 5:1-12*\nIn illo t\u00e9mpore: Videns Jesus turbas, asc\u00e9ndit in montem, et cum sed\u00edsset, access\u00e9runt ad eum disc\u00edpuli ejus, et ap\u00e9riens os suum, doc\u00e9bat eos, dicens: Be\u00e1ti p\u00e1uperes sp\u00edritu: qu\u00f3niam ips\u00f3rum est regnum c\u0153l\u00f3rum. Be\u00e1ti mites: qu\u00f3niam ipsi possid\u00e9bunt terram. Be\u00e1ti, qui lugent: qu\u00f3niam ipsi consolab\u00fantur. Be\u00e1ti, qui es\u00fariunt et s\u00edtiunt just\u00edtiam: qu\u00f3niam ipsi saturab\u00fantur. Be\u00e1ti miseric\u00f3rdes: qu\u00f3niam ipsi miseric\u00f3rdiam consequ\u00e9ntur. Be\u00e1ti mundo corde: qu\u00f3niam ipsi Deum vid\u00e9bunt. Be\u00e1ti pac\u00edfici: qu\u00f3niam f\u00edlii Dei vocab\u00fantur. Be\u00e1ti, qui persecuti\u00f3nem pati\u00fantur propter just\u00edtiam: qu\u00f3niam ips\u00f3rum est regnum c\u00e6l\u00f3rum. Be\u00e1ti estis, cum maled\u00edxerint vobis, et persec\u00fati vos f\u00faerint, et d\u00edxerint omne malum adv\u00e9rsum vos, menti\u00e9ntes, propter me: gaud\u00e9te et exsult\u00e1te, qu\u00f3niam merces vestra copi\u00f3sa est in c\u0153lis.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Sap 3:1; 3:2; 3:3*\nJust\u00f3rum \u00e1nim\u00e6 in manu Dei sunt, et non tanget illos torm\u00e9ntum mal\u00edti\u00e6: visi sunt \u00f3culis insipi\u00e9ntium mori: illi autem sunt in pace, allel\u00faja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "M\u00fanera tibi, D\u00f3mine, nostr\u00e6 devoti\u00f3nis off\u00e9rimus: qu\u00e6 et pro cunct\u00f3rum tibi grata sint hon\u00f3re Just\u00f3rum, et nobis salut\u00e1ria, te miser\u00e1nte, redd\u00e1ntur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 5:8-10*\nBe\u00e1ti mundo corde, qu\u00f3niam ipsi Deum vid\u00e9bunt; be\u00e1ti pac\u00edfici, qu\u00f3niam filii Dei vocab\u00fantur: be\u00e1ti, qui persecuti\u00f3nem pati\u00fantur propter just\u00edtiam, qu\u00f3niam ips\u00f3rum est regnum coel\u00f3rum.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Da, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, fid\u00e9libus p\u00f3pulis \u00f3mnium Sanct\u00f3rum semper venerati\u00f3ne l\u00e6t\u00e1ri: et e\u00f3rum perp\u00e9tua supplicati\u00f3ne mun\u00edri.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "Radujmy si\u0119 wszyscy w Panu, obchodz\u0105c uroczysto\u015b\u0107 ku czci Wszystkich \u015awi\u0119tych; z ich uroczysto\u015bci raduj\u0105 si\u0119 Anio\u0142owie i wychwalaj\u0105 Syna Bo\u017cego.\n*Ps 32:1*\nSprawiedliwi, weselcie si\u0119 w Panu: prawym przystoi Go chwali\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nRadujmy si\u0119 wszyscy w Panu, obchodz\u0105c uroczysto\u015b\u0107 ku czci Wszystkich \u015awi\u0119tych; z ich uroczysto\u015bci raduj\u0105 si\u0119 Anio\u0142owie i wychwalaj\u0105 Syna Bo\u017cego.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, kt\u00f3ry dozwalasz nam wsp\u00f3lnym obchodem czci\u0107 zas\u0142ugi Wszystkich \u015awi\u0119tych: prosimy Ci\u0119, aby\u015b nam udzieli\u0142 tym obfitszych \u0142ask upragnionego zmi\u0142owania Twego, im liczniejszych mamy po\u015brednik\u00f3w.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Apokalipsy \u015bwi\u0119tego Jana Aposto\u0142a.\n*Ap 7:2-12*\nW one dni: Oto ja, Jan, ujrza\u0142em innego Anio\u0142a, wst\u0119puj\u0105cego od wschodu s\u0142o\u0144ca, maj\u0105cego piecz\u0119\u0107 Boga \u017cywego. I zawo\u0142a\u0142 g\u0142osem dono\u015bnym, m\u00f3wi\u0105c do Anio\u0142\u00f3w, kt\u00f3rym dozwolone szkodzi\u0107 ziemi i morzu: Nie czy\u0144cie szkody ziemi ani morzu, ani te\u017c drzewom, dop\u00f3ki nie popiecz\u0119tujemy s\u0142ug Boga naszego na czo\u0142ach ich.\nI us\u0142ysza\u0142em liczb\u0119 piecz\u0119towanych sto czterdzie\u015bci cztery tysi\u0105ce, piecz\u0119towanych z ka\u017cdego pokolenia syn\u00f3w izraelskich. Z pokolenia Judy dwana\u015bcie tysi\u0119cy piecz\u0119towanych. Z pokolenia Rubena dwana\u015bcie tysi\u0119cy piecz\u0119towanych. Z pokolenia Gada dwana\u015bcie tysi\u0119cy piecz\u0119towanych. Z pokolenia Asera dwana\u015bcie tysi\u0119cy piecz\u0119towanych. Z pokolenia Neftalego dwana\u015bcie tysi\u0119cy piecz\u0119towanych. Z pokolenia Manassesa dwana\u015bcie tysi\u0119cy piecz\u0119towanych. Z pokolenia Symeona dwana\u015bcie tysi\u0119cy piecz\u0119towanych. Z pokolenia Lewiego dwana\u015bcie tysi\u0119cy piecz\u0119towanych. Z pokolenia Issachara dwana\u015bcie tysi\u0119cy piecz\u0119towanych. Z pokolenia Zabulona dwana\u015bcie tysi\u0119cy piecz\u0119towanych. Z pokolenia J\u00f3zefa dwana\u015bcie tysi\u0119cy piecz\u0119towanych. Z pokolenia Beniamina dwana\u015bcie tysi\u0119cy piecz\u0119towanych.\nPotem ujrza\u0142em rzesz\u0119 wielk\u0105, kt\u00f3rej nikt nie m\u00f3g\u0142 zliczy\u0107, ze wszystkich narod\u00f3w i pokole\u0144, lud\u00f3w i j\u0119zyk\u00f3w. Stoj\u0105c przed tronem i przed obliczem Baranka, przyodziani w szaty bia\u0142e i z palmami w r\u0119ku, wo\u0142ali g\u0142osem dono\u015bnym, m\u00f3wi\u0105c: Zbawienie Bogu naszemu, kt\u00f3ry zasiad\u0142 na tronie i Barankowi.\nA wszyscy Aniolowie stali wok\u00f3\u0142 tronu i starszych, i czworga zwierz\u0105t, i padli przed tronem na oblicza swe, i oddali pok\u0142on Bogu, m\u00f3wi\u0105c: Amen. B\u0142ogos\u0142awie\u0144stwo i chwa\u0142a, m\u0105dro\u015b\u0107 i dzi\u0119kczynienie, cze\u015b\u0107, moc i pot\u0119ga Bogu naszemu na wieki wiek\u00f3w. Amen.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 33:10; 33:11*\nB\u00f3jcie si\u0119 Pana, \u015bwi\u0119ci Jego, niczego nie braknie tym, co si\u0119 Go boj\u0105.\nV. Tym za\u015b, co Pana szukaj\u0105, dobra nie zabraknie. Alleluja, alleluja.\n*Mt 11:28*\nP\u00f3jd\u017acie do mnie wszyscy, kt\u00f3rzy pracujecie i uginacie si\u0119 pod ci\u0119\u017carem, a ja was pokrzepi\u0119. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 5:1-12*\nOnego czasu: Jezus, widz\u0105c rzesze, wst\u0105pi\u0142 na g\u00f3r\u0119 i gdy usiad\u0142, przyst\u0105pili ku Niemu uczniowie Jego. A otworzywszy usta swoje, naucza\u0142 ich m\u00f3wi\u0105c: \u00abB\u0142ogos\u0142awieni ubodzy w duchu, albowiem ich jest Kr\u00f3lestwo Niebieskie. B\u0142ogos\u0142awieni cisi, albowiem oni posi\u00e7d\u0105 ziemi\u0119. B\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rzy p\u0142acz\u0105, albowiem oni b\u0119d\u0105 pocieszeni. B\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rzy \u0142akn\u0105 i pragn\u0105 sprawiedliwo\u015bci, albowiem oni b\u0119d\u0105 nasyceni. B\u0142ogos\u0142awieni mi\u0142osierni, albowiem oni mi\u0142osierdzia dost\u0105pi\u0105. B\u0142ogos\u0142awieni czystego serca, albowiem oni Boga ogl\u0105da\u0107 b\u0119d\u0105. B\u0142ogos\u0142awieni pok\u00f3j czyni\u0105cy, albowiem synami Bo\u017cymi b\u0119d\u0105 nazwani. B\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rzy prze\u015bladowanie cierpi\u0105 dla sprawiedliwo\u015bci, albowiem ich jest Kr\u00f3lestwo Niebieskie. B\u0142ogos\u0142awieni jeste\u015bcie, gdy wam z\u0142orzeczy\u0107 b\u0119d\u0105 i prze\u015bladowa\u0107 was b\u0119d\u0105, i ze wzgl\u0119du na mnie wiele zlego m\u00f3wi\u0107 b\u0119d\u0105 k\u0142amliwie przeciw wam. Radujcie si\u0119, a weselcie, albowiem zap\u0142ata wasza obfita jest w niebiesiech\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Mdr 3:1; 3:2; 3:3*\nDusze sprawiedliwych s\u0105 w r\u0119ku Boga i nie dosi\u0119gnie ich m\u0119ka. Zda\u0142o si\u0119 oczom g\u0142upich, \u017ce pomarli, a oni trwaj\u0105 w pokoju. Alleluja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Ofiarujemy Ci, Panie, te dary jako wyraz naszego oddania; przyjmij je \u0142askawie ku chwale Twoich \u015awi\u0119tych i spraw w Swoim mi\u0142osierdziu, aby przyczyni\u0142y si\u0119 do naszego zbawienia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 5:8-10*\nB\u0142ogos\u0142awieni czystego serca, albowiem oni Boga ogl\u0105da\u0107 b\u0119d\u0105. B\u0142ogos\u0142awieni pok\u00f3j czyni\u0105cy, albowiem synami Bo\u017cymi b\u0119d\u0105 nazwani. B\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rzy prze\u015bladowanie cierpi\u0105 dla sprawiedliwo\u015bci, albowiem ich jest Kr\u00f3lestwo Niebieskie.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, daj, aby wierny lud zawsze z rado\u015bci\u0105 czci\u0142 Wszystkich \u015awi\u0119tych i za ich nieustannym wstawiennictwem doznawa\u0142 pomocy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
