[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "2 klasy", 
        "Szaty fioletowe"
      ], 
      "date": "2018-06-23", 
      "description": "Msz\u0119 dzisiejsz\u0105 odprawiano dawniej w \u015bwi\u0119to Narodzenia \u015bw. Jana Chrzciciela o \u015bwicie, na zako\u0144czenie nocnej Wigilii. Teksty Mszy \u015bw. wspominaj\u0105 zapowied\u017a narodzenia \u015bw. Jana Chrzciciela. S\u0142owa Anio\u0142a wyczerpuj\u0105co okre\u015blaj\u0105 rol\u0119, jak\u0105 \u015bw. Jan spe\u0142ni\u0142 w dziele Odkupienia (antyfona na wej\u015bcie, ewangelia). Opis powo\u0142ania proroka Jeremiasza zawarty w lekcji doskonale odpowiada wyj\u0105tkowym okoliczno\u015bciom narodzenia i powo\u0142ania Jana Chrzciciela, ostatniego i najwi\u0119kszego z Prorok\u00f3w Starego Testamentu.\n", 
      "tempora": "Sobota po 4 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "Wigilia Narodzenia \u015aw. Jana Chrzciciela"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Luc 1:13; 1:15; 1:14*\nNe t\u00edmeas, Zachar\u00eda, exaud\u00edta est or\u00e1tio tua: et El\u00edsabeth uxor tua p\u00e1riet tibi f\u00edlium, et voc\u00e1bis nomen ejus Jo\u00e1nnem: et erit magnus coram D\u00f3mino: et Sp\u00edritu Sancto repl\u00e9bitur adhuc ex \u00fatero matris su\u00e6: et multi in nativit\u00e1te ejus gaud\u00e9bunt.\n*Ps 20:2*\nD\u00f3mine, in virt\u00fate tua l\u00e6t\u00e1bitur rex: et super salut\u00e1re tuum exsult\u00e1bit vehem\u00e9nter.\nGl\u00f3ria Patri.\nNe t\u00edmeas, Zachar\u00eda, exaud\u00edta est or\u00e1tio tua: et El\u00edsabeth uxor tua p\u00e1riet tibi f\u00edlium, et voc\u00e1bis nomen ejus Jo\u00e1nnem: et erit magnus coram D\u00f3mino: et Sp\u00edritu Sancto repl\u00e9bitur adhuc ex \u00fatero matris su\u00e6: et multi in nativit\u00e1te ejus gaud\u00e9bunt.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omnipotens Deus: ut familia tua per viam sal\u00fatis incedat; et, be\u00e1ti Jo\u00e1nnis Pr\u00e6curs\u00f3ris hortam\u00e9nta sect\u00e1ndo ad eum, quem pr\u00e6d\u00edxit, secura perveniat, D\u00f3minum nostrum Jesum Christum, F\u00edlium tuum:\nQui tecum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Jerem\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Jer 1:4-10*\nIn di\u00e9bus illis: Factum est verbum D\u00f3mini ad me, dicens: Pri\u00fasquam te form\u00e1rem in \u00fatero, novi te: et \u00e1ntequam ex\u00edres de vulva, sanctific\u00e1ri te, et proph\u00e9tam in g\u00e9ntibus dedi te. Et dixi: A a a, D\u00f3mine Deus: ecce, n\u00e9scio loqui, quia puer ego sum. Et dixit D\u00f3minus ad me: Noli d\u00edcere: Puer sum; qu\u00f3niam ad \u00f3mnia, qu\u00e6 mittam te, ibis: et univ\u00e9rsa, qu\u00e6c\u00famque mand\u00e1vero tibi, l\u00f3queris. Ne t\u00edmeas a f\u00e1cie e\u00f3rum: quia tecum ego sum, ut \u00e9ruam te, dicit D\u00f3minus. Et misit D\u00f3minus manum suam, et t\u00e9tigit os meum: et dixit D\u00f3minus ad me: Ecce, dedi verba mea in ore tuo; ecce, const\u00edtui te h\u00f3die super gentes et super regna, ut ev\u00e9llas, et d\u00e9struas et disp\u00e9rdas et d\u00edssipes et \u00e6d\u00edfices et plantes: dicit D\u00f3minus omn\u00edpotens.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Joann 1:6-7*\nFuit homo missus a Deo, cui nomen erat Jo\u00e1nnes.\nV. Hic venit, ut testim\u00f3nium perhib\u00e9ret de l\u00famine, par\u00e1re D\u00f3mino plebem perf\u00e9ctam.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Initium \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 1:5-17*\nFuit in di\u00e9bus Her\u00f3dis, regis Judae\u00e6, sac\u00e9rdos quidam n\u00f3mine Zachar\u00edas, de vice Ab\u00eda, et uxor ill\u00edus de fili\u00e1bus Aaron, et nomen ejus El\u00edsabeth. Erant autem justi ambo ante Deum, inced\u00e9ntes in \u00f3mnibus mand\u00e1tis et justificati\u00f3nibus D\u00f3mini sine quer\u00e9la, et non erat illis f\u00edlius, eo quod esset El\u00edsabeth st\u00e9rilis, et ambo process\u00edssent in di\u00e9bus suis. Factum est autem, cum sacerd\u00f3tio funger\u00e1tur in \u00f3rdine vicis su\u00e6 ante Deum, sec\u00fandum consuet\u00fadinem sacerd\u00f3tii, sorte \u00e9xiit, ut inc\u00e9nsum p\u00f3neret, ingr\u00e9ssus in templum D\u00f3mini: et omnis multit\u00fado p\u00f3puli erat orans foris hora inc\u00e9nsi. App\u00e1ruit autem illi Angelus D\u00f3mini, stans a dextris alt\u00e1ris inc\u00e9nsi. Et Zacharias turb\u00e1tus est, videns, et timor \u00edrruit super eum. Ait autem ad illum Angelus: Ne t\u00edmeas, Zachar\u00eda, qu\u00f3niam exaud\u00edta est deprec\u00e1tio tua: et uxor tua El\u00edsabeth p\u00e1riet tibi f\u00edlium, et voc\u00e1bis nomen ejus Jo\u00e1nnem: et erit g\u00e1udium tibi et exsult\u00e1tio, et multi in nativit\u00e1te ejus gaud\u00e9bunt: erit enim magnus coram D\u00f3mino: et vinum, et s\u00edceram non bibet, et Sp\u00edritu Sancto repl\u00e9bitur adhuc ex \u00fatero matris su\u00e6: et multos fili\u00f3rum Isra\u00ebl conv\u00e9rtet ad D\u00f3minum, Deum ips\u00f3rum: et ipse pr\u00e6c\u00e9det ante illum in sp\u00edritu et virt\u00fate El\u00ed\u00e6: ut conv\u00e9rtat corda patrum in f\u00edlios, et incr\u00e9dulos ad prud\u00e9ntiam just\u00f3rum, par\u00e1re D\u00f3mino plebem perf\u00e9ctam.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 8:6-7*\nGl\u00f3ria et hon\u00f3re coron\u00e1sti eum: et constitu\u00edsti eum super \u00f3pera m\u00e1nuum tu\u00e1rum, D\u00f3mine.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "M\u00fanera, D\u00f3mine, obl\u00e1ta sanct\u00edfica: et, interced\u00e9nte be\u00e1to Jo\u00e1nne Baptista, nos per h\u00e6c a peccat\u00f3rum nostr\u00f3rum m\u00e1culis em\u00fanda.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 20:6*\nMagna est gl\u00f3ria ejus in salut\u00e1ri tuo: gl\u00f3riam et magnum dec\u00f3rem \u00edmpones super eum, D\u00f3mine.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Be\u00e1ti Jo\u00e1nnis Bapt\u00edst\u00e6 nos, D\u00f3mine, pr\u00e6cl\u00e1ra comit\u00e9tur or\u00e1tio: et, quem vent\u00farum esse pr\u00e6d\u00edxit, poscat nobis fore plac\u00e1tum, D\u00f3minum nostrum Jesum Christum, F\u00edlium tuum:\nQui tecum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*\u0141k 1:13; 1:15; 1:14*\nNie l\u0119kaj si\u0119, Zachariaszu, wys\u0142uchana jest pro\u015bba twoja. \u017bona twoja El\u017cbieta urodzi ci syna, i nazwiesz imi\u0119 jego Jan. B\u0119dzie wielki przed Panem, a Duchem \u015awi\u0119tym nape\u0142niony b\u0119dzie jeszcze w \u017cywocie matki swojej, i wielu z jego narodzenia radowa\u0107 si\u0119 b\u0119dzie.\n*Ps 20:2*\nZ pot\u0119gi Twej, Panie, kr\u00f3l si\u0119 weseli, i z pomocy Twojej bardzo si\u0119 cieszy.\nChwa\u0142a Ojcu.\nNie l\u0119kaj si\u0119, Zachariaszu, wys\u0142uchana jest pro\u015bba twoja. \u017bona twoja El\u017cbieta urodzi ci syna, i nazwiesz imi\u0119 jego Jan. B\u0119dzie wielki przed Panem, a Duchem \u015awi\u0119tym nape\u0142niony b\u0119dzie jeszcze w \u017cywocie matki swojej, i wielu z jego narodzenia radowa\u0107 si\u0119 b\u0119dzie.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Spraw, prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby rodzina Twych s\u0142ug kroczy\u0142a drog\u0105 zbawienia, a wierna napomnieniom \u015bwi\u0119tego Jana, Twego Przes\u0142a\u0144ca, bezpiecznie sz\u0142a do zapowiadanego przeze\u0144 Pana naszego Jezusa Chrystusa, Syna Twego:\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Jeremiasza.\n*Jer 1:4-10*\nW one dni: Sta\u0142o si\u0119 s\u0142owo Pa\u0144skie do mnie, m\u00f3wi\u0105c: \u00abPierwej, ni\u017alim ci\u0119 utworzy\u0142 w \u017cywocie, zna\u0142em ci\u0119, i pierwej, ni\u017celi\u015b wyszed\u0142 z \u017cywota, po\u015bwi\u0119ci\u0142em ci\u0119, i prorokiem mi\u0119dzy narodami ustanowi\u0142em ci\u0119\u00bb. I rzek\u0142em: \u00abA, a, a, Panie Bo\u017ce oto nie umiem m\u00f3wi\u0107, bom ja jest dziecina!\u00bb\nI rzek\u0142 Pan do mnie: \u00abNie m\u00f3w: Jestem dziecina, bo na wszystko, na co ci\u0119 po\u015bl\u0119, p\u00f3jdziesz i wszystko, cokolwiek ci rozka\u017c\u0119, m\u00f3wi\u0107 b\u0119dziesz. Nie b\u00f3j si\u0119 oblicza ich, bo ja jestem z tob\u0105, aby ci\u0119 wybawi\u0107, m\u00f3wi Pan\u00bb. \u2013 I wyci\u0105gn\u0105\u0142 Pan r\u0119k\u0119 sw\u0105 i dotkn\u0105\u0142 si\u0119 ust moich, i rzek\u0142 Pan do mnie: \u00abOtom da\u0142 s\u0142owa moje w usta twoje; otom ci\u0119 dzi\u015b postawi\u0142 nad narodami i nad kr\u00f3lestwami, aby\u015b wyrywa\u0142 i budowa\u0142, i wytraca\u0142 i rozwala\u0142, i budowa\u0142 i sadzi\u0142, m\u00f3wi Pan wszechmog\u0105cy\u00bb.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*J 1:6-7*\nBy\u0142 cz\u0142owiek pos\u0142any od Boga, a Jan mu by\u0142o na imi\u0119.\nV. Przyszed\u0142 on, aby \u015bwiadczy\u0107 o \u015bwiat\u0142o\u015bci; aby przygotowa\u0107 Panu lud doskona\u0142y.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Pocz\u0105tek \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 1:5-17*\nBy\u0142 za dni Heroda, kr\u00f3la Judei, kap\u0142an pewien, imieniem Zachariasz, ze zmiany Abiasza, i \u017cona jego z c\u00f3rek Aaronowych, a imi\u0119 jej El\u017cbieta. A byli oboje sprawiedliwi przed Bogiem, zachowuj\u0105c bez zarzutu wszystkie przykazania i ustawy Pa\u0144skie. I nie mieli syna, gdy\u017c El\u017cbieta by\u0142a niep\u0142odna, a oboje byli ju\u017c w wieku podesz\u0142ym. Sta\u0142o si\u0119 tedy, gdy sprawowa\u0142 urz\u0105d kap\u0142a\u0144ski przed Bogiem w kolejno\u015bci zmiany swojej, \u017ce wed\u0142ug zwyczaju kap\u0142a\u0144stwa przysz\u0142a na\u0144 losem kolej, aby wszed\u0142szy do \u015bwi\u0105tyni Pa\u0144skiej z\u0142o\u017cy\u0142 ofiar\u0119 kadzieln\u0105. A ca\u0142e mn\u00f3stwo ludu by\u0142o zewn\u0105trz, modl\u0105c si\u0119 w czasie kadzenia. I ukaza\u0142 mu si\u0119 Anio\u0142 Pa\u0144ski stoj\u0105cy po prawej stronie o\u0142tarza kadzielnego. A Zachariasz zatrwo\u017cy\u0142 si\u0119, ujrzawszy go, i l\u0119k go ogarn\u0105\u0142. I rzek\u0142 do niego Anio\u0142: \u00abNie l\u0119kaj si\u0119, Zachariaszu, wys\u0142uchana jest bowiem pro\u015bba twoja. \u017bona twoja El\u017cbieta urodzi ci syna, kt\u00f3remu nadasz imi\u0119 Jan. I b\u0119dziesz si\u0119 radowa\u0142, a weseli\u0142, i wielu z narodzenia jego radowa\u0107 si\u0119 b\u0119dzie. B\u0119dzie bowiem wielkim przed Panem, wina i sycery pi\u0107 nie b\u0119dzie, a Duchem \u015awi\u0119tym nape\u0142niony b\u0119dzie jeszcze w \u017cywocie matki swojej. I wielu syn\u00f3w izraelskich nawr\u00f3ci do Pana Boga ich, a sam wyprzedzi go w duchu i mocy Eliaszowej, aby zwr\u00f3ci\u0142 serca ojc\u03ccw ku synom, a niewierz\u0105cych ku roztropno\u015bci sprawiedliwych, by przygotowa\u0142 Panu lud doskona\u0142y\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 8:6-7*\nUwie\u0144czy\u0142e\u015b go chwa\u0142\u0105 i czci\u0105, obdarzy\u0142e\u015b go w\u0142adz\u0105 nad dzie\u0142ami r\u0105k Twoich, o Panie.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "U\u015bwi\u0119\u0107, Panie, z\u0142o\u017cone dary i za wstawiennictwem \u015bw. Jana Chrzciciela oczy\u015b\u0107 nas ze zmazy naszych grzech\u00f3w.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 20:6*\nChwa\u0142a jego jest wielka dzi\u0119ki Twej pomocy: blask i dostoje\u0144stwo na niego w\u0142o\u017cy\u0142e\u015b, o Panie.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Panie, niechaj nam towarzyszy dostojna modlitwa \u015bwi\u0119tego Jana Chrzciciela i niech nam uprosi zmi\u0142owanie u Tego, kt\u00f3rego przyj\u015bcie zapowiedzia\u0142, u Pana naszego Jezusa Chrystusa, Syna Twego:\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
