[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "3 klasy", 
        "Szaty bia\u0142e"
      ], 
      "date": "2018-06-04", 
      "description": "\u015aw. Franciszek urodzi\u0142 si\u0119 we W\u0142oskich Abruzzach w roku 1563. List przez pomy\u0142k\u0119 Skierowany do niego spowodowa\u0142, \u017ce sta\u0142 si\u0119 wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cycielem zakonu Kleryk\u00f3w Regularnych Mniejszych. Oddawa\u0142 si\u0119 gorliwie modlitwie, pokucie (kolekta) i pracy duszpasterskiej. \u017bycie jego i kazania by\u0142y g\u0142\u0119boko przenikni\u0119te mi\u0142o\u015bci\u0105 Bo\u017c\u0105 (antyfona na wej\u015bcie, gradua\u0142). Nazywano go aposto\u0142em mi\u0142o\u015bci Bo\u017cej. Umar\u0142 w Rzymie 4 czerwca 1608 roku.\n", 
      "tempora": "Poniedzia\u0142ek po 2 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "\u015aw. Franciszka Caracciolo, Wyznawcy"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 68:10.*\nFactum est cor meum tamquam cera liqu\u00e9scens in m\u00e9dio ventris mei: qu\u00f3niam zelus domus tu\u00e6 com\u00e9dit me. (Allel\u00faja, allel\u00faja)\n*Ps 72:1*\nQuam bonus Isra\u00ebl Deus: his, qui recto sunt corde!\nGl\u00f3ria Patri.\nFactum est cor meum tamquam cera liqu\u00e9scens in m\u00e9dio ventris mei: qu\u00f3niam zelus domus tu\u00e6 com\u00e9dit me. (Allel\u00faja, allel\u00faja)", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Deus, qui be\u00e1tum Franc\u00edscum, novi \u00f3rdinis institut\u00f3rem, or\u00e1ndi st\u00fadio et poenit\u00e9nti\u00e6 am\u00f3re decor\u00e1sti: da f\u00e1mulis tuis in ejus imitati\u00f3ne ita prof\u00edcere; ut, semper or\u00e1ntes et corpus in servit\u00fatem redig\u00e9ntes, ad coel\u00e9stem gl\u00f3riam perven\u00edre mere\u00e1ntur.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Sap 4:7-14*\nJustus, si morte pr\u00e6occup\u00e1tus f\u00faerit, in refrig\u00e9rio erit. Sen\u00e9ctus enim vener\u00e1bilis est non diut\u00farna, neque ann\u00f3rum n\u00famero comput\u00e1ta: cani autem sunt sensus h\u00f3minis, et \u00e6tas senect\u00fatis vita immacul\u00e1ta. Placens Deo Jactus est dil\u00e9ctus, et vivens inter peccat\u00f3res transl\u00e1tus est. Raptus est, ne mal\u00edtia mut\u00e1ret intell\u00e9ctum ejus, aut ne f\u00edctio dec\u00edperet \u00e1nimam ill\u00edus. Fascin\u00e1tio enim nugacit\u00e1tis obsc\u00farat bona, et inconst\u00e1ntia concupisc\u00e9ntia? transv\u00e9rtit sensum sine mal\u00edtia. Consumm\u00e1tus in brevi expl\u00e9vit t\u00e9mpora multa, pl\u00e1cita enim erat Deo \u00e1nima ill\u00edus: propter hoc proper\u00e1vit ed\u00facere illum de m\u00e9dio iniquit\u00e1tum.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 41:2*\nQuem\u00e1dmodum des\u00edderat cervus ad fontes aqu\u00e1rum: ita des\u00edderat \u00e1nima mea ad te, Deus.\n*Ps 41:3*\nSit\u00edvit \u00e1nima mea ad Deum fortem vivum. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 72:26*\nDef\u00e9cit caro mea et cor meum: Deus cordis mei, et pars mea Deus in \u00e6t\u00e9rnum. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Eccli 44:16.*\nEcce sac\u00e9rdos magnus, qui in di\u00e9bus suis pl\u00e1cuit Deo.\n*Eccli 44:20*\nNon est inv\u00e9ntus s\u00edmilis illi, qui conserv\u00e1ret legem Exc\u00e9lsi.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 12: 35-40*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Sint lumbi vestri pr\u00e6c\u00edncti, et luc\u00e9rn\u00e6 ard\u00e9ntes in m\u00e1nibus vestris, et vos s\u00edmiles hom\u00ednibus exspect\u00e1ntibus d\u00f3minum suum, quando revert\u00e1tur a n\u00faptiis: ut, cum v\u00e9nerit et puls\u00e1verit, conf\u00e9stim ap\u00e9riant ei. Be\u00e1ti servi illi, quos, cum v\u00e9nerit d\u00f3minus, inv\u00e9nerit vigil\u00e1ntes: amen, dico vobis, quod pr\u00e6c\u00ednget se, et f\u00e1ciet illos disc\u00fambere, et tr\u00e1nsiens ministr\u00e1bit illis. Et si v\u00e9nerit in sec\u00fanda vig\u00edlia, et si in t\u00e9rtia vig\u00edlia v\u00e9nerit, et ita inv\u00e9nerit, be\u00e1ti sunt servi illi. Hoc autem scit\u00f3te, qu\u00f3niam, si sciret paterfam\u00edlias, qua hora fur ven\u00edret, vigil\u00e1ret \u00fatique, et non s\u00edneret p\u00e9rfodi domum suam. Et vos est\u00f3te parati: quia, qua hora non put\u00e1tis, F\u00edlius h\u00f3minis v\u00e9niet.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 91:13*\nJustus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur. (Allel\u00faja.)", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Da nobis, clement\u00edssime Jesu: ut pr\u00e6cl\u00e1ra be\u00e1ti Franc\u00edsci m\u00e9rita recol\u00e9ntes, e\u00f3dem nos, ac ille, carit\u00e1tis igne succ\u00e9nsi, digne in circ\u00faitu sacr\u00e6 hujus mens\u00e6 tu\u00e6 esse vale\u00e1mus:\nQui vivis.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 30:20*\nQuam magna multit\u00fado dulc\u00e9dinis tu\u00e6, D\u00f3mine, quam abscond\u00edsti tim\u00e9ntibus te!  (Allel\u00faja.)", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Sacros\u00e1ncta sacrif\u00edcii, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, quod h\u00f3die in sollemnit\u00e1te be\u00e1ti Franc\u00edsci tu\u00e6 obt\u00falimus majest\u00e1ti, grata semper in m\u00e9ntibus nostris mem\u00f3ria persev\u00e9ret et fructus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 68:10*\nJak wosk sta\u0142o si\u0119 me serce: topnieje w moich wn\u0119trzno\u015bciach, bo gorliwo\u015b\u0107 o dom Tw\u00f3j po\u017cera mnie (O. W. Alleluja, alleluja.)\n*Ps 72:1*\nJak dobry jest B\u00f3g Izraela dla tych, co s\u0105 prawego serca!\nChwa\u0142a Ojcu.\nJak wosk sta\u0142o si\u0119 me serce: topnieje w moich wn\u0119trzno\u015bciach, bo gorliwo\u015b\u0107 o dom Tw\u00f3j po\u017cera mnie (O. W. Alleluja, alleluja.)", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry \u015bw. Franciszka, za\u0142o\u017cyciela nowego zakonu, ozdobi\u0142e\u015b \u017carliwo\u015bci\u0105 w modlitwie i umi\u0142owaniem pokuty, daj s\u0142ugom Twoim czyni\u0107 takie post\u0119py w jego na\u015bladowaniu, by zawsze modl\u0105c si\u0119 i podbijaj\u0105c cia\u0142o w niewol\u0119, mogli doj\u015b\u0107 do chwa\u0142y niebieskiej.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi M\u0105dro\u015bci.\n*Mdr 4:7-14*\nSprawiedliwy, je\u015bli umrze przedwcze\u015bnie, dozna och\u0142ody. Czcigodna bowiem staro\u015b\u0107 nie jest ta, kt\u00f3ra trwa d\u0142ugo lub odmierzana jest liczb\u0105 lat. Za siwizn\u0119 uchodzi rozum cz\u0142owieka, a za wiek s\u0119dziwy \u2013 \u017cycie nieskalane. Umi\u0142owany Bogu si\u0119 spodoba\u0142, a \u017cyj\u0105c po\u015br\u00f3d grzesznik\u00f3w, zosta\u0142 zabrany. Wyrwany zosta\u0142, by z\u0142o\u015b\u0107 nie odmieni\u0142a jego umys\u0142u albo u\u0142uda nie oszuka\u0142a jego duszy. Urok bowiem marno\u015bci zaciemnia dobro, a niesta\u0142o\u015b\u0107 po\u017c\u0105dania powoduje upadek duszy niewinnej. Stawszy si\u0119 w kr\u00f3tkim czasie doskona\u0142ym, wype\u0142ni\u0142 czas\u00f3w wiele. Podoba\u0142a si\u0119 bowiem Bogu dusza jego; dlatego po\u015bpieszy\u0142, by wyprowadzi\u0107 go z po\u015brodka nieprawo\u015bci.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 41:2*\nJak jele\u0144 spragniony d\u0105\u017cy do strumieni wody, tak dusza ma t\u0119skni za Tob\u0105, Bo\u017ce.\n*Ps 41:3*\nV. T\u0119skni ma dusza za Bogiem mocnym, \u017cywym. Alleluja, alleluja.\n*Ps 72:26*\nNiszczeje me cia\u0142o i serce moje: B\u00f3g jest opok\u0105 mego serca i mym udzia\u0142em w wieczno\u015bci. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "*Syr 44:16*\nOto wielki kap\u0142an, kt\u00f3ry za dni swoich podoba\u0142 si\u0119 Bogu.\n*Syr 44:20*\nV. Nie znalaz\u0142 si\u0119 jemu podobny, kt\u00f3ry by zachowa\u0142 prawo Najwy\u017cszego.\n*Ps 111:1-3*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w Jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\nV. Zasoby i bogactwa b\u0119d\u0105 w jego domu, a hojno\u015b\u0107 jego b\u0119dzie trwa\u0142a zawsze.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 91:13*\nSprawiedliwy zakwitnie jak palma, rozro\u015bnie si\u0119 jak cedr na Libanie. (O. W. Alleluja.)", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Spraw, naj\u0142askawszy Jezu, aby\u015bmy rozpaleni tym samym ogniem mi\u0142o\u015bci co \u015bw. Franciszek, kt\u00f3rego chwalebne zas\u0142ugi wspominamy, mogli godnie stan\u0105\u0107 doko\u0142a Twojego \u015bwi\u0119tego sto\u0142u:\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 30:20*\nJak\u017ce jest wielka Twoja dobro\u0107, Panie, Ty\u015b j\u0105 zachowa\u0142 dla tych, co si\u0119 boj\u0105 Ciebie. (O. W. Alleluja.)", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, aby w sercach naszych na zawsze pozosta\u0142a wdzi\u0119czna pami\u0119\u0107 i owoce Naj\u015bwi\u0119tszej Ofiary, kt\u00f3r\u0105\u015bmy dzisiaj z\u0142o\u017cyli majestatowi Twojemu w uroczysto\u015b\u0107 \u015bwi\u0119tego Franciszka.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
