{
  "info": {
    "additional_info": [
      "1 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2018-08-15", 
    "description": "Maryja jest zapowiedzian\u0105 w raju Niewiast\u0105, kt\u00f3ra ca\u0142e \u017cycie pozostawa\u0142a w nieprzyja\u017ani z szatanem (antyfona na ofiarowanie). Dzi\u0119ki przywilejowi Niepokalanego Pocz\u0119cia odnios\u0142a zwyci\u0119stwo nad grzechem i dlatego zosta\u0142a wyj\u0119ta spod powszechnego prawa rozk\u0142adu grobowego. Nie musia\u0142a, jak my, czeka\u0107 a\u017c do ko\u0144ca \u015bwiata na wskrzeszenie i uwielbienie swojego cia\u0142a, lecz zosta\u0142a od razu wzi\u0119ta do nieba z dusz\u0105 i cia\u0142em. Wniebowzi\u0119cie Matki Bo\u017cej, to Jej ostateczny triumf nad szatanem, grzechem i \u015bmierci\u0105, i spe\u0142nienie si\u0119 proroctwa, kt\u00f3re wy\u015bpiewa\u0142a, w kantyku Magnificat (ewangelia, antyfona na komuni\u0119). W modlitwach mszalnych prosimy o dopuszczenie nas do udzia\u0142u w Jej chwale.\n\u015awi\u0119to Wniebowzi\u0119cia jest najwa\u017cniejszym i najstarszym \u015bwi\u0119tem Matki Bo\u017cej. Na Wschodzie obchodzono je ju\u017c w VI wieku. Od IX wieku po\u015bwi\u0119ca si\u0119 w tym dniu k\u0142osy i owoce. S\u0105 one symbolem dojrza\u0142o\u015bci duchowej Naj\u015bwi\u0119tszej Dziewicy.\n", 
    "tempora": "\u015aroda po 12 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "Wniebowzi\u0119cie N. M. P."
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ap 12:1*\nSignum magnum app\u00e1ruit in coelo: m\u00falier amicta sole, et luna sub p\u00e9dibus ejus, et in c\u00e1pite ejus cor\u00f3na stell\u00e1rum du\u00f3decim\n*Ps 97:1*\nCant\u00e1te D\u00f3mino c\u00e1nticum novum: qu\u00f3niam mirab\u00edlia fecit.\nGl\u00f3ria Patri.\nSignum magnum app\u00e1ruit in coelo: m\u00falier amicta sole, et luna sub p\u00e9dibus ejus, et in c\u00e1pite ejus cor\u00f3na stell\u00e1rum du\u00f3decim", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Omn\u00edpotens sempit\u00e9rne Deus, qui Immacul\u00e1tam V\u00edrginem Mar\u00edam, F\u00edlii tui genitr\u00edcem, c\u00f3rpore et \u00e1nima ad coel\u00e9stem gl\u00f3riam assumps\u00edsti: conc\u00e9de, qu\u01fdsumus; ut, ad superna semper int\u00e9nti, ips\u00edus gl\u00f3ri\u00e6 mere\u00e1mur esse cons\u00f3rtes.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Judith.\n*Judith 13, 22-25; 15:10*\nBened\u00edxit te D\u00f3minus in virt\u00fate sua, quia per te ad n\u00edhilum red\u00e9git inim\u00edcos nostros. Bened\u00edcta es tu, f\u00edlia, a D\u00f3mino Deo excelso, pr\u00e6 \u00f3mnibus muli\u00e9ribus super terram. Bened\u00edctus D\u00f3minus, qui cre\u00e1vit coelum et terram, qui te direxit in v\u00falnera c\u00e1pitis pr\u00edncipis inimic\u00f3rum nostr\u00f3rum; quia h\u00f3die nomen tuum ita magnific\u00e1vit, ut non rec\u00e9dat laus tua de ore h\u00f3minum, qui m\u00e9mores f\u00faerint virt\u00fatis D\u00f3mini in \u00e6t\u00e9rnum, pro quibus non peperc\u00edsti \u00e1nim\u00e6 tu\u00e6 propter ang\u00fastias et tribulati\u00f3nem g\u00e9neris tui, sed subven\u00edsti ru\u00edn\u00e6 ante consp\u00e9ctum Dei nostri. Tu gl\u00f3ria Jer\u00fasalem, tu l\u00e6t\u00edtia Isra\u00ebl, tu honorific\u00e9ntia p\u00f3puli nostri.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:11-12; 44:14*\nAudi, f\u00edlia, et vide, et incl\u00edna aurem tuam, et concup\u00edscit rex dec\u00f3rem tuum.\nV. Omnis gl\u00f3ria ejus f\u00edli\u00e6 Regis ab intus, in f\u00edmbriis \u00e1ureis circumam\u00edcta variet\u00e1tibus. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Assumpta est Mar\u00eda in coelum: gaudet ex\u00e9rcitus Angel\u00f3rum. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 1:41-50*\nIn illo t\u00e9mpore: Repl\u00e9ta est Sp\u00edritu Sancto Elisabeth et exclam\u00e1vit voce magna, et dixit: Bened\u00edcta tu inter mul\u00ederes, et bened\u00edctus fructus ventris tui. Et unde hoc mihi ut v\u00e9niat mater D\u00f3mini mei ad me? Ecce enim ut facta est vox salutati\u00f3nis tu\u00e6 in \u00e1uribus meis, exsult\u00e1vit in g\u00e1udio infans in \u00fatero meo. Et be\u00e1ta, qu\u00e6 credid\u00edsti, qu\u00f3niam perfici\u00e9ntur ea, qu\u00e6 dicta sunt tibi a D\u00f3mino. Et ait Mar\u00eda: Magn\u00edficat \u00e1nima mea D\u00f3minum; et exsult\u00e1vit sp\u00edritus meus in Deo salut\u00e1ri meo; quia resp\u00e9xit humilit\u00e1tem anc\u00edll\u00e6 su\u00e6, ecce enim ex hoc be\u00e1tam me dicent omnes generati\u00f3nes. Quia fecit mihi magna qui potens est, et sanctum nomen ejus, et miseric\u00f3rdia ejus a prog\u00e9nie in prog\u00e9nies tim\u00e9ntibus eum.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Gen 3:15*\nInimic\u00edtias ponam inter te et mul\u00ederem, et semen tuum et semen ill\u00edus.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Asc\u00e9ndat ad te, D\u00f3mine, nostr\u00e6 devoti\u00f3nis obl\u00e1tio, et, beat\u00edssima V\u00edrgine Mar\u00eda in coelum assumpta interced\u00e9nte, corda nostra, carit\u00e1tis igne succ\u00e9nsa, ad te j\u00fagiter \u00e1dspirent.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Beata Maria Virgine*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ubique gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Et te in *Festivit\u00e1te* be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 semper V\u00edrginis collaud\u00e1re, bened\u00edcere et pr\u00e6dic\u00e1re. Qu\u00e6 et Unig\u00e9nitum tuum Sancti Sp\u00edritus obumbrati\u00f3ne conc\u00e9pit: et, virginit\u00e1tis gl\u00f3ria perman\u00e9nte, lumen \u00e6t\u00e9rnum mundo eff\u00fadit, Jesum Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessi\u00f3ne dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Luc 1:48-49*\nBe\u00e1tam me dicent omnes generati\u00f3nes, quia fecit mihi magna qui potens est.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sumptis, D\u00f3mine, salut\u00e1ribus sacram\u00e9ntis: da, qu\u01fdsumus; ut, m\u00e9ritis et intercessi\u00f3ne be\u00e1t\u00e6 V\u00edrginis Mar\u00ed\u00e6 in coelum ass\u00fampt\u00e6, ad resurrecti\u00f3nis gl\u00f3riam perduc\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ap 12:1*\nZnak wielki ukaza\u0142 si\u0119 na niebie: Niewiasta obleczona w s\u0142o\u0144ce i ksi\u0119\u017cyc u jej st\u00f3p, a na jej g\u0142owie korona z gwiazd dwunastu.\n*Ps 97:1*\n\u015apiewajcie Panu pie\u015b\u0144 now\u0105, albowiem cuda uczyni\u0142.\nChwa\u0142a Ojcu.\nZnak wielki ukaza\u0142 si\u0119 na niebie: Niewiasta obleczona w s\u0142o\u0144ce i ksi\u0119\u017cyc u jej st\u00f3p, a na jej g\u0142owie korona z gwiazd dwunastu.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, Ty wzi\u0105\u0142e\u015b do niebieskiej chwa\u0142y cia\u0142o i dusz\u0119 Niepokalanej Dziewicy Maryi, Matki Twego Syna; spraw, prosimy Ci\u0119, aby\u015bmy zwracaj\u0105c si\u0119 nieustannie ku sprawom niebieskim wys\u0142u\u017cyli sobie udzia\u0142 w Jej chwale.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Judyty.\n*Jdt 13, 22-25; 15:10*\n*Podobnie jak Judyta w Starym Testamencie, Maryja po\u015bwi\u0119ci\u0142a si\u0119 dla dobra nowego narodu wybranego i jest chwalona przez wszystkich.*\nPob\u0142ogos\u0142awi\u0142 Ci\u0119 Pan w mocy swojej, bo przez Ci\u0119 wniwecz obr\u00f3ci\u0142 naszych nieprzyjaci\u00f3\u0142. B\u0142ogos\u0142awiona\u015b Ty, C\u00f3rko, przez Pana Boga wysokiego nad wszystkie niewiasty na ziemi. B\u0142ogos\u0142awiony Pan, kt\u00f3ry stworzy\u0142 niebo i ziemi\u0119, kt\u00f3ry Ci\u0119 skierowa\u0142 na uderzenie w g\u0142ow\u0119 hetmana nieprzyjaci\u00f3\u0142 naszych. Bo dzi\u015b imi\u0119 Twe tak ws\u0142awi\u0142, i\u017c chwa\u0142a Twa nigdy nie zejdzie z ust ludzi, kt\u00f3rzy pomni b\u0119d\u0105 na wieki mocy Pa\u0144skiej. Dla nich to samej siebie nie szcz\u0119dzi\u0142a\u015b z powodu utrapienia i udr\u0119ki rodu Twojego, lecz zapobieg\u0142a\u015b upadkowi przed obliczem Boga naszego. Ty\u015b chwa\u0142\u0105 Jeruzalem, Ty\u015b weselem Izraela, Ty\u015b chlub\u0105 ludu naszego.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:11-12; 44:14*\n*Wniebowzi\u0119cie to triumfalny poch\u00f3d Kr\u00f3lowej nieba.*\nPos\u0142uchaj, c\u00f3rko, sp\u00f3jrz i nak\u0142o\u0144 twego ucha, bo Kr\u00f3l pragnie twojej pi\u0119kno\u015bci.\nV. Kr\u00f3lewska c\u00f3rka wychodzi ca\u0142a pi\u0119kna; z\u0142otog\u0142\u00f3w jest jej odzieniem. Alleluja, alleluja.\nV. Maryja zosta\u0142a wzi\u0119ta do nieba: raduj\u0105 si\u0119 zast\u0119py Anio\u0142\u00f3w. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 1:41-50*\nOnego czasu: Nape\u0142niona zosta\u0142a El\u017cbieta Duchem \u015awi\u0119tym i zawo\u0142a\u0142a g\u0142osem wielkim, m\u00f3wi\u0105c: \u00abB\u0142ogos\u0142awiona\u015b Ty mi\u0119dzy niewiastami i b\u0142ogos\u0142awiony owoc \u017cywota Twego. A sk\u0105d\u017ce mi to, \u017ce przysz\u0142a Matka Pana mego do mnie? Oto bowiem skoro zabrzmia\u0142 g\u0142os pozdrowienia Twego w uszach moich, poruszy\u0142o si\u0119 z rado\u015bci\u0105 dzieci\u0105tko w \u0142onie moim. I b\u0142ogos\u0142awiona\u015b, kt\u00f3ra\u015b uwierzy\u0142a, \u017ce wype\u0142ni si\u0119 to, co ci oznajmiono od Pana\u00bb. I rzek\u0142a Maryja: \u00abUwielbia dusza moja Pana. I rozradowa\u0142 si\u0119 duch m\u00f3j w Bogu, Zbawicielu moim. I\u017c wejrza\u0142 na uni\u017cenie s\u0142u\u017cebnicy swojej. Bo oto odt\u0105d b\u0142ogos\u0142awion\u0105 zwa\u0107 mi\u0119 b\u0119d\u0105 wszystkie narody. Albowiem uczyni\u0142 mi wielkie rzeczy, kt\u00f3ry mo\u017cny jest i \u015bwi\u0119te imi\u0119 Jego. A mi\u0142osierdzie Jego z pokolenia w pokolenie nad tymi, kt\u00f3rzy si\u0119 Go boj\u0105\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Rdz 3:15*\n*W Maryi, Matce Zbawiciela, spe\u0142ni\u0142a si\u0119 obietnica dana przez Boga w raju.*\nPo\u0142o\u017c\u0119 nieprzyja\u017a\u0144 mi\u0119dzy tob\u0105, a mi\u0119dzy Niewiast\u0105 i mi\u0119dzy potomstwem twoim, a potomstwem Jej.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Ofiara naszego oddania niechaj si\u0119 wzniesie do Ciebie, Panie, i za wstawiennictwem Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny Wniebowzi\u0119tej niechaj serca nasze, rozp\u0142omienione ogniem mi\u0142o\u015bci, stale d\u0105\u017c\u0105 do Ciebie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Pannie*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nI aby\u015bmy Ci\u0119 wielbili, b\u0142ogos\u0142awili i wys\u0142awiali obchodz\u0105c \u015bwi\u0119to Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi zawsze Dziewicy. Ona to pocz\u0119\u0142a Jednorodzonego Syna Twojego za spraw\u0105 Ducha \u015awi\u0119tego i zachowuj\u0105c chwa\u0142\u0119 dziewictwa wyda\u0142a \u015bwiatu \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 przedwieczn\u0105, Jezusa Chrystusa, Pana naszego.\nPrzez Niego majestat Tw\u00f3j chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi. A wsp\u00f3lnie z nimi w radosnym uniesieniu s\u0142awi\u0105 Niebiosa, Moce niebieskie i b\u0142ogos\u0142awieni Serafini. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*\u0141k 1:48-49*\n*Chwa\u0142a, kt\u00f3r\u0105 Maryja ju\u017c posiada\u0142a, ma sta\u0107 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c naszym udzia\u0142em.*\nB\u0142ogos\u0142awion\u0105 zwa\u0107 mnie b\u0119d\u0105 wszystkie narody, albowiem uczyni\u0142 mi wielkie rzeczy, kt\u00f3ry mo\u017cny jest.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Przyj\u0105wszy zbawczy Sakrament, prosimy Ci\u0119, Panie, daj, by\u015bmy przez zas\u0142ugi i wstawiennictwo Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny Wniebowzi\u0119tej zostali doprowadzeni do chwa\u0142y zmartwychwstania.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
