{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2018-06-25", 
    "description": "\u015aw. Wilhelm urodzi\u0142 si\u0119 w Piemoncie w roku 1085. W m\u0142odym wieku rozpocz\u0105\u0142 \u017cycie pustelnicze w Apeninach. Gdy zgromadzili si\u0119 przy nim uczniowie, zbudowa\u0142 klasztor na Montevergine i nada\u0142 mu regu\u0142\u0119 zbli\u017con\u0105 do regu\u0142y benedykty\u0144skiej. Zmar\u0142 25 czerwca 1142 r.\n\nMsza wsp\u00f3lna nr 23 Os iusti, z wyj\u0105tkiem kolekty\n", 
    "tempora": "Poniedzia\u0142ek po 5 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. Wilhelma, Opata"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 36:30-31.*\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium: lex Dei ejus in corde ips\u00edus.\n*Ps 36:1*\nNoli \u00e6mul\u00e1ri in malign\u00e1ntibus: neque zel\u00e1veris faci\u00e9ntes iniquit\u00e1tem.\nGl\u00f3ria Patri.\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium: lex Dei ejus in corde ips\u00edus.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui infirmit\u00e1ti nostr\u00e6 ad ter\u00e9ndam sal\u00fatis viam in Sanctis tuis ex\u00e9mplum et pr\u00e6s\u00eddium colloc\u00e1sti: da nobis, ita be\u00e1ti Guli\u00e9lmi Abb\u00e1tis m\u00e9rita vener\u00e1ri; ut ej\u00fasdem excipi\u00e1mus suffr\u00e1gia et vest\u00edgia prosequ\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Octava S. Johannis Baptistae*\nDeus, qui pr\u00e6s\u00e9ntem diem honor\u00e1bilem nobis in be\u00e1ti Jo\u00e1nnis nativit\u00e1te fec\u00edsti: da p\u00f3pulis tuis spiritu\u00e1lium gr\u00e1tiam gaudi\u00f3rum; et \u00f3mnium fid\u00e9lium mentes dirige in viam sal\u00fatis \u00e6t\u00e9rn\u00e6.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Lectio libri Sapienti\u00e6.\n*Eccli 45:1-6*\nDil\u00e9ctus Deo et hom\u00ednibus, cujus mem\u00f3ria in benedicti\u00f3ne est. S\u00edmilem illum fecit in gl\u00f3ria sanct\u00f3rum, et magnific\u00e1vit eum in tim\u00f3re inimic\u00f3rum, et in verbis suis monstra plac\u00e1vit. Glorific\u00e1vit illum in consp\u00e9ctu regum, et jussit illi coram p\u00f3pulo suo, et ost\u00e9ndit illi gl\u00f3riam suam. In fide et lenit\u00e1te ips\u00edus sanctum fecit illum, et el\u00e9git eum; ex omni carne. Aud\u00edvit enim eum et vocem ips\u00edus, et ind\u00faxit illum in nubem. Et dedit illi coram pr\u00e6c\u00e9pta, et legem vit\u00e6 et discipl\u00edn\u00e6.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 20:4-5*\nD\u00f3mine, pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulc\u00e9dinis: posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.\nV. Vitam p\u00e9tiit a te, et tribu\u00edsti ei longit\u00fadinem di\u00e9rum in s\u01fdculum s\u01fdculi. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 91:13*\nJustus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 20:4-5*\nD\u00f3mine, pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulc\u00e9dinis: posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.\nV. Vitam p\u00e9tiit a te, et tribu\u00edsti ei longit\u00fadinem di\u00e9rum in s\u01fdculum s\u01fdculi.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 19:27-29*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Petrus ad Jesum: Ecce, nos rel\u00edquimus \u00f3mnia, et sec\u00fati sumus te: quid ergo erit nobis? Jesus autem dixit illis: Amen, dico vobis, quod vos, qui secuti estis me, in regenerati\u00f3ne, cum s\u00e9derit F\u00edlius h\u00f3minis in sede majest\u00e1tis su\u00e6, sed\u00e9bitis et vos super sedes du\u00f3decim, judic\u00e1ntes du\u00f3decim tribus Isra\u00ebl. Et omnis, qui rel\u00edquerit domum, vel fratres, aut sor\u00f3res, aut patrem, aut matrem, aut ux\u00f3rem, aut f\u00edlios, aut agros, propter nomen meum, c\u00e9ntuplum acc\u00edpiet, et vitam \u00e6t\u00e9rnam possid\u00e9bit.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 20:3; 20:4*\nDesid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei, D\u00f3mine, et volunt\u00e1te labi\u00f3rum ejus non fraud\u00e1sti eum: posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Sacris alt\u00e1ribus, D\u00f3mine, h\u00f3stias superp\u00f3sitas sanctus Guli\u00e9lmus Abbas, qu\u01fdsumus, in sal\u00fatem nobis proven\u00edre dep\u00f3scat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Octava S. Johannis Baptistae*\nTua, D\u00f3mine, mun\u00e9ribus alt\u00e1ria cumul\u00e1mus: ill\u00edus nativit\u00e1tem hon\u00f3re d\u00e9bito celebr\u00e1ntes, qui Salvat\u00f3rem mundi et c\u00e9cinit ad fut\u00farum et ad\u00e9sse monstravit, D\u00f3minum nostrum Jesum Christum, F\u00edlium tuum:\nQui tecum.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Luc 12:42.*\nFid\u00e9lis servus et prudens, quem const\u00edtuit d\u00f3minus super fam\u00edliam suam: ut det illis in t\u00e9mpore tr\u00edtici mens\u00faram.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00f3tegat nos, D\u00f3mine, cum tui percepti\u00f3ne sacram\u00e9nti be\u00e1tus Guli\u00e9lmus Abbas, pro nobis interced\u00e9ndo: ut et conversati\u00f3nis ejus experi\u00e1mur ins\u00edgnia, et intercessi\u00f3nis percipi\u00e1mus suffr\u00e1gia.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Octava S. Johannis Baptistae*\nSumat Eccl\u00e9sia tua, Deus, be\u00e1ti Jo\u00e1nnis Bapt\u00edst\u00e6 generati\u00f3ne l\u00e6t\u00edtiam: per quem su\u00e6 regenerati\u00f3nis cogn\u00f3vit auct\u00f3rem, D\u00f3minum nostrum Jesum Christum, F\u00edlium tuum:\nQui tecum.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne; prawo jego Boga mieszka w jego sercu.\n*Ps 36:1*\nNie uno\u015b si\u0119 z powodu z\u0142oczy\u0144c\u00f3w, ani nie zazdro\u015b\u0107 czyni\u0105cym nieprawo\u015b\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne; prawo jego Boga mieszka w jego sercu.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry dla u\u0142atwienia drogi zbawienia zapewni\u0142e\u015b naszej s\u0142abo\u015bci przyk\u0142ad i pomoc w swoich \u015awi\u0119tych, daj nam tak czci\u0107 zas\u0142ugi \u015bw. Opata Wilhelma, by\u015bmy pozyskali jego or\u0119downictwo i zd\u0105\u017cali jego \u015bladami.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Syracydesa.\n*Syr 45:1-6*\nUmi\u0142owany przez Boga i ludzi, kt\u00f3rego pami\u0119\u0107 jest b\u0142ogos\u0142awiona. Pan da\u0142 mu chwa\u0142\u0119 podobn\u0105 jako innym \u015bwi\u0119tym, uczyni\u0142 go pot\u0119\u017cnym na postrach nieprzyjaci\u00f3\u0142, a na jego s\u0142owa u\u015bmierza\u0142 srogie kl\u0119ski. On go te\u017c ws\u0142awi\u0142 wobec kr\u00f3l\u00f3w, dawa\u0142 przeze\u0144 rozkazy ludowi swemu i dozwoli\u0142 mu ogl\u0105da\u0107 chwa\u0142\u0119 swoj\u0105. Dla jego wiary i \u0142agodno\u015bci po\u015bwi\u0119ci\u0142 go i wybra\u0142 spo\u015br\u00f3d wszystkich ludzi. Pozwoli\u0142 mu s\u0142ysze\u0107 sw\u00f3j g\u0142os i wprowadzi\u0142 go do ob\u0142oku. Sam mu te\u017c zwierzy\u0142 swe przykazania, prawa \u017cywota i umiej\u0119tno\u015bci.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 20:4-5*\nPanie, dobrodziejstwami obsypa\u0142e\u015b go szczodrze, w\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119 z drogich kamieni.\nV. B\u0142aga\u0142 Ci\u0119 o \u017cycie, a Ty\u015b go nim obdarzy\u0142, dni jego przed\u0142u\u017cy\u0142e\u015b na wieki wiek\u00f3w. Alleluja, alleluja.\n*Ps 91:13*\nSprawiedliwy zakwitnie jak palma, rozro\u015bnie si\u0119 jak cedr na Libanie. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 20:4-5*\nPanie, dobrodziejstwami obsypa\u0142e\u015b go szczodrze, w\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119 z drogich kamieni.\nV. B\u0142aga\u0142 Ci\u0119 o \u017cycie, a Ty\u015b go nim obdarzy\u0142, dni jego przed\u0142u\u017cy\u0142e\u015b na wieki wiek\u00f3w.\n*Ps 111:1-3*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w Jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\nV. Zasoby i bogactwa b\u0119d\u0105 w jego domu, a hojno\u015b\u0107 jego b\u0119dzie trwa\u0142a zawsze.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 19:27-29*\nOnego czasu:  Piotr powiedzia\u0142 do Jezusa:  Oto\u015bmy opu\u015bcili wszystko i poszli za Tob\u0105;  c\u00f3\u017c wi\u0119c otrzymamy?\u00bb  A Jezus rzek\u0142 im: \u00abZaprawd\u0119 powiadam wam,  \u017ce wy, kt\u00f3rzy\u015bcie za mn\u0105 m poszli, w odrodzeniu, gdy zasi\u0105dzie Syn Cz\u0142owieczy na stolicy majestatu swego, zasi\u0105dziecie i wy na dwunastu stolicach, s\u0105dz\u0105c dwana\u015bcie pokole\u0144 Izraela. A ka\u017cdy, kto by opu\u015bci\u0142 dom albo braci, albo siostry, albo ojca, albo matk\u0119, albo \u017con\u0119,  albo syn\u00f3w, albo rol\u0119 dla imienia mego, stokro\u0107 wi\u0119cej otrzyma i \u017cywot wieczny osi\u0105gnie\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 20:3; 20:4*\nSpe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca, Panie, pro\u015bbie ust jego nie odm\u00f3wi\u0142e\u015b: w\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119 z drogich kamieni.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech \u015bwi\u0119ty N., Opat, wyb\u0142aga, by dary ofiarne z\u0142o\u017cone na \u015bwi\u0119tym o\u0142tarzu pos\u0142u\u017cy\u0142y nam ku zbawieniu.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*\u0141k 12:42*\nOto wierny i roztropny s\u0142uga, kt\u00f3rego Pan postawi\u0142 nad swoj\u0105 czeladzi\u0105, by ka\u017cdemu wydziela\u0142 \u017cywno\u015b\u0107 w odpowiednim czasie.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Gdy przyj\u0119li\u015bmy Tw\u00f3j Sakrament, o Panie, niech nas wspomaga or\u0119downictwo \u015bwi\u0119tego N., Opata, aby\u015bmy na\u015bladowali jego wzorowe \u017cycie i doznali skutk\u00f3w jego wstawiennictwa.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
