[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "3 klasy", 
        "Szaty czerwone"
      ], 
      "date": "2018-05-12", 
      "description": "\u015awi\u0119ci Nereusz i Achilles, oficerowie rzymscy, zostali \u015bci\u0119ci za Domicjana.\n\u015aw. Domicylla prawdopodobnie by\u0142a wnuczk\u0105 s\u0142awnej Flawii Domicylli, kt\u00f3rej imieniem nazwano cz\u0119\u015b\u0107 katakumb. Za swoj\u0105 wiar\u0119 zosta\u0142a wygnana na wysp\u0119 Poncj\u0119 i tam zmar\u0142a z pocz\u0105tkiem I wieku.\n\u015aw. Pankracy, 14-letni ch\u0142opiec, zosta\u0142 uwi\u0119ziony wkr\u00f3tce po przyj\u0119ciu chrztu i \u015bci\u0119ty w Rzymie 12 maja 304 roku. W bazylice wzniesionej ku jego czci przez papie\u017ca Symmacha gromadzili si\u0119 nowo ochrzczeni w Bia\u0142\u0105 Niedziel\u0119.\n", 
      "tempora": "Sobota po Wniebowst\u0105pieniu", 
      "title": "\u015awi\u0119tych Nereusza, Achillesa, Domicylli i Pankracego, M\u0119czennik\u00f3w"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 32:18; 32:19; 32:20*\nEcce, \u00f3culi D\u00f3mini super tim\u00e9ntes eum, sper\u00e1ntes in miseric\u00f3rdia ejus, allel\u00faja: ut er\u00edpiat a morte \u00e1nimas e\u00f3rum: qu\u00f3niam adj\u00fator et prot\u00e9ctor noster est, allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 32:1*\nExsult\u00e1te, justi, in D\u00f3mino: rectos decet collaud\u00e1tio.\nGl\u00f3ria Patri.\nEcce, \u00f3culi D\u00f3mini super tim\u00e9ntes eum, sper\u00e1ntes in miseric\u00f3rdia ejus, allel\u00faja: ut er\u00edpiat a morte \u00e1nimas e\u00f3rum: qu\u00f3niam adj\u00fator et prot\u00e9ctor noster est, allel\u00faja, allel\u00faja.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Semper nos, D\u00f3mine, M\u00e1rtyrum tu\u00f3rum N\u00e9rei, Ach\u00edllei, Domit\u00edll\u00e6 atque Pancr\u00e1tii f\u00f3veat, qu\u01fdsumus, be\u00e1ta sol\u00e9mnitas: et tuo dignos reddat obs\u00e9quio.\n$Per Dominium", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Sap 5:1-5*\nStabunt justi in magna const\u00e1ntia adv\u00e9rsus eos, qui se angustiav\u00e9runt et qui abstul\u00e9runt lab\u00f3res e\u00f3rum. Vid\u00e9ntes turbab\u00fantur tim\u00f3re horr\u00edbili, et mirab\u00fantur in subitati\u00f3ne insper\u00e1t\u00e6 sal\u00fatis, dic\u00e9ntes intra se, poenit\u00e9ntiam ag\u00e9ntes, et pr\u00e6 ang\u00fastia sp\u00edritus gem\u00e9ntes: Hi sunt, quos hab\u00faimus aliqu\u00e1ndo in der\u00edsum et in similit\u00fadinem improp\u00e9rii. Nos insens\u00e1ti vitam ill\u00f3rum \u00e6stimab\u00e1mus ins\u00e1niam, et finem ill\u00f3rum sine hon\u00f3re: ecce, qu\u00f3modo comput\u00e1ti sunt inter f\u00edlios Dei, et inter Sanctos sors ill\u00f3rum est.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. H\u00e6c est vera frat\u00e9rnitas, qu\u00e6 vicit mundi cr\u00edmina: Christum sec\u00fata est, \u00ednclita tenens regna coel\u00e9stia. Allel\u00faja.\nV. Te Martyrum candid\u00e1tus laudat ex\u00e9rcitus, D\u00f3mine. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joannes 4:46-53*\nIn illo t\u00e9mpore: Erat quidam r\u00e9gulus, cujus f\u00edlius infirmab\u00e1tur Caph\u00e1rnaum. Hic cum aud\u00edsset, quia Jesus adven\u00edret a Judaea in Galilaeam, \u00e1biit ad eum et rog\u00e1bat eum, ut desc\u00e9nderet et san\u00e1ret f\u00edlium ejus: incipi\u00e9bat enim mori. Dixit ergo Jesus ad eum: Nisi signa et prod\u00edgia vid\u00e9ritis, non cr\u00e9ditis. Dicit ad eum r\u00e9gulus: D\u00f3mine, descende pri\u00fasquam mori\u00e1tur f\u00edlius meus. Dicit ei Jesus: Vade, f\u00edlius tuus vivit. Cr\u00e9didit homo serm\u00f3ni, quem dixit ei Jesus, et ibat. Jam autem eo descend\u00e9nte, servi occurr\u00e9runt ei et nuntiav\u00e9runt, dic\u00e9ntes, quia f\u00edlius ejus v\u00edveret. Interrog\u00e1bat ergo horam ab eis, in qua m\u00e9lius habuerit. Et dix\u00e9runt ei: Quia heri hora s\u00e9ptima reliquit eum febris. Cogn\u00f3vit ergo pater, quia illa hora erat, in qua dixit ei Jesus: F\u00edlius tuus vivit: et cr\u00e9didit ipse et domus ejus tota.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 88:6.*\nConfiteb\u00fantur coeli mirab\u00edlia tua, D\u00f3mine: et verit\u00e1tem tuam in eccl\u00e9sia sanct\u00f3rum, allel\u00faja, allel\u00faja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Sanct\u00f3rum Martyrum tu\u00f3rum, qu\u01fdsumus. D\u00f3mine, N\u00e9rei, Ach\u00edllei, Domit\u00edll\u00e6 atque Pancr\u00e1tii sit tibi grata conf\u00e9ssio: qu\u00e6 et m\u00fanera nostra comm\u00e9ndet, et tuam nobis indulg\u00e9ntiam semper impl\u00f3ret.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 32:1*\nGaud\u00e9te, justi, in D\u00f3mino, allel\u00faja: rectos decet collaud\u00e1tio, allel\u00faja.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Qu\u01fdsumus, D\u00f3mine: ut beat\u00f3rum M\u00e1rtyrum tu\u00f3rum N\u00e9rei, Ach\u00edllei, Domit\u00edll\u00e6 atque Pancr\u00e1tii deprecati\u00f3nibus, sacram\u00e9nta sancta, qu\u00e6 s\u00fampsimus, ad tu\u00e6 nobis prof\u00edciant placati\u00f3nis augm\u00e9ntum.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 32:18-20*\nOto oczy Pana nad tymi, co si\u0119 Go boj\u0105: nad tymi, co si\u0119 \u0142aski spodziewaj\u0105 od Niego, alleluja, po to, by wyrwa\u0107 ich dusze od \u015bmierci; bo On sam jest pomoc\u0105 nasz\u0105, nasz\u0105 tarcz\u0105, alleluja, alleluja.\n*Ps 32:1*\nSprawiedliwi, weselcie si\u0119 w Panu: prawym przystoi Go chwali\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nOto oczy Pana nad tymi, co si\u0119 Go boj\u0105: nad tymi, co si\u0119 \u0142aski spodziewaj\u0105 od Niego, alleluja, po to, by wyrwa\u0107 ich dusze od \u015bmierci; bo On sam jest pomoc\u0105 nasz\u0105, nasz\u0105 tarcz\u0105, alleluja, alleluja.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech radosne \u015bwi\u0119to Twoich M\u0119czennik\u00f3w Nereusza, Achillesa, Domicylli i Pankracego zawsze pobudza nasz\u0105 gorliwo\u015b\u0107 i uczyni nas godnymi Twojej s\u0142u\u017cby.\n$Per Dominium", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi M\u0105dro\u015bci.\n*Mdr 5:1-5*\nSprawiedliwi stan\u0105 z wielk\u0105 stanowczo\u015bci\u0105 naprzeciw tych, kt\u00f3rzy ich uciskali i zniweczyli ich trudy. Na ten widok zatrwo\u017c\u0105 si\u0119 l\u0119kiem przera\u017aliwym i zadziwi\u0105 z powodu pr\u0119dkiego a niespodziewanego wybawienia, m\u00f3wi\u0105c do siebie z \u017calem i j\u0119cz\u0105c w ucisku ducha: \u00abOto ci, kt\u00f3rych niegdy\u015b wystawiali\u015bmy na po\u015bmiewisko i jakby na wzgard\u0119. My nierozumni za szale\u0144stwo poczytali\u015bmy ich \u017cycie a koniec ich za czci pozbawiony: a oto, jak zostali oni policzeni mi\u0119dzy syn\u00f3w Bo\u017cych, a udzia\u0142 ich ze \u015awi\u0119tymi\u00bb.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "Alleluja, alleluja.\nV. Oto prawdziwe braterstwo, co zwyci\u0119\u017cy\u0142o wyst\u0119pki \u015bwiata: posz\u0142o \u015bladem Chrystusa, otrzymuj\u0105c zaszczytne Kr\u00f3lestwo Niebieskie. Alleluja.\nV. Ciebie, Panie, wychwala \u015bwietlany zast\u0119p M\u0119czennik\u00f3w. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 4:46-53*\n*B\u00f3g udziela nam swojej \u0142aski w miar\u0119 naszej ufno\u015bci.*\nOnego czasu: By\u0142 dworzanin pewien, kt\u00f3rego syn chorowa\u0142 w Kafarnaum. Ten, gdy us\u0142ysza\u0142, \u017ce Jezus przyby\u0142 z Judei do Galilei, poszed\u0142 do Niego i prosi\u0142 Go, aby przyszed\u0142 i uleczy\u0142 syna jego, bo ju\u017c dogorywa\u0142. I rzek\u0142 do niego Jezus: \u00abJe\u015bli nie widzicie znak\u00f3w i cud\u00f3w, nie wierzycie\u00bb. Rzecze do Niego dworzanin: \u00abPanie, przyjd\u017a pierwej, zanim umrze syn m\u00f3j\u00bb. Rzecze do niego Jezus: \u00abId\u017a, syn tw\u00f3j \u017cyje\u00bb. I uwierzy\u0142 \u00f3w cz\u0142owiek s\u0142owu, kt\u00f3re mu powiedzia\u0142 Jezus, i poszed\u0142. A gdy by\u0142 w drodze, wyszli na jego spotkanie s\u0142udzy i oznajmili m\u00f3wi\u0105c: \u00abSyn tw\u00f3j \u017cyje\u00bb. Zapyta\u0142 ich tedy o godzin\u0119, w kt\u00f3rej mu si\u0119 polepszy\u0142o. I rzekli mu: \u00abWczoraj o godzinie si\u00f3dmej opu\u015bci\u0142a go gor\u0105czka\u00bb. Pozna\u0142 tedy ojciec, \u017ce by\u0142a to godzina, w kt\u00f3rej powiedzia\u0142 do niego Jezus: Syn tw\u00f3j \u017cyje. I uwierzy\u0142 sam i ca\u0142y dom jego.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 88:6*\nNiebiosa wielbi\u0105 cuda Twoje, Panie, a wierno\u015b\u0107 Twoj\u0105 zgromadzenie \u015bwi\u0119tych, alleluja, alleluja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech b\u0119dzie mi\u0142e dla Ciebie wyznanie wiary z\u0142o\u017cone przez \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Twoich Nereusza, Achillesa, Domicyll\u0119 i Pankracego; niech ono zaleci Tobie nasze dary i zawsze nam wyjedna Twoje przebaczenie.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 32:1*\nSprawiedliwi, weselcie si\u0119 w Panu: prawym przystoi Go chwali\u0107, alleluja.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy\u00a0Ci\u0119, Panie, by przyj\u0119ty przez nas Naj\u015bwi\u0119tszy Sakrament przez modlitwy \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Twoich Nereusza, Achillesa, Domicylli i Pankracego wyjedna\u0142 nam pomno\u017cenie Twojego zmi\u0142owania.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
