{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u \u015aw. Jana przed Bram\u0105 Laty\u0144sk\u0105", 
      "3 klasy", 
      "Szaty fioletowe"
    ], 
    "date": "2018-03-24", 
    "description": "W Rzymie a\u017c do wieku VIII nie odprawiano w tym dniu Mszy \u015bwi\u0119tej, poniewa\u017c papie\u017c by\u0142 zaj\u0119ty rozdzielaniem hojnym ja\u0142mu\u017cn. Ja\u0142mu\u017cna pozostaje w Ko\u015bciele tradycyjnym sposobem wynagradzania z\u0142agodze\u0144 w zachowywaniu postu.\nWe Mszy \u015bwi\u0119tej powtarza si\u0119 \u015bpiewy ostatniego pi\u0105tku. Lekcja i ewangelia przedstawiaj\u0105 nastr\u00f3j panuj\u0105cy w Jerozolimie w dniach poprzedzaj\u0105cych \u015bmier\u0107 Zbawiciela.\n", 
    "tempora": null, 
    "title": "Sobota po Niedzieli M\u0119ki Pa\u0144skiej"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 30:10,16, 18*\nMiser\u00e9re mihi, D\u00f3mine, qu\u00f3niam tr\u00edbulor: libera me, et \u00e9ripe me de m\u00e1nibus inimic\u00f3rum me\u00f3rum et a persequ\u00e9ntibus me: D\u00f3mine, non conf\u00fandar, qu\u00f3niam invoc\u00e1vi te.\n*Ps 30:2*\nIn te, D\u00f3mine, sper\u00e1vi, non conf\u00fandar in \u00e6t\u00e9rnum: in just\u00edtia tua l\u00edbera me.\nMiser\u00e9re mihi, D\u00f3mine, qu\u00f3niam tr\u00edbulor: libera me, et \u00e9ripe me de m\u00e1nibus inimic\u00f3rum me\u00f3rum et a persequ\u00e9ntibus me: D\u00f3mine, non conf\u00fandar, qu\u00f3niam invoc\u00e1vi te.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Prof\u00edciat, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, plebs tibi dic\u00e1ta pi\u00e6 devoti\u00f3nis aff\u00e9ctu: ut sacris acti\u00f3nibus erud\u00edta, quanto majest\u00e1ti tu\u00e6 fit gr\u00e1tior, tanto donis poti\u00f3ribus auge\u00e1tur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Jerem\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Jer 18:18-23*\nIn di\u00e9bus illis: Dix\u00e9runt \u00edmpii Judaei ad \u00ednvicem: Ven\u00edte, et cogit\u00e9mus contra justum cogitati\u00f3nes: non enim per\u00edbit lex a sacerd\u00f3te, neque cons\u00edlium a sapi\u00e9nte, nec sermo a proph\u00e9ta: ven\u00edte, et percuti\u00e1mus eum lingua, et non attend\u00e1mus ad univ\u00e9rsos serm\u00f3nes ejus. Att\u00e9nde, D\u00f3mine, ad me, et audi vocem adversari\u00f3rum me\u00f3rum. Numquid r\u00e9dditur pro bono malum, quia fod\u00e9runt f\u00f3veam \u00e1nim\u00e6 me\u00e6? Record\u00e1re, quod st\u00e9terim in consp\u00e9ctu tuo, ut l\u00f3querer pro eis bonum, et av\u00e9rterem indignati\u00f3nem tuam ab eis. Propt\u00e9rea da f\u00edlios e\u00f3rum in famem, et deduc eos in manus gl\u00e1dii: fiant ux\u00f3res e\u00f3rum absque l\u00edberis, et v\u00eddu\u00e6: et viri e\u00e1rum interfici\u00e1ntur morte: j\u00favenes e\u00f3rum confodi\u00e1ntur gl\u00e1dio in praelio. Audi\u00e1tur clamor de d\u00f3mibus e\u00f3rum: add\u00faces enim super eos latr\u00f3nem rep\u00e9nte: quia fod\u00e9runt foveam, ut c\u00e1perent me, et l\u00e1queos abscond\u00e9runt p\u00e9dibus meis. Tu autem, D\u00f3mine, scis omne cons\u00edlium e\u00f3rum adv\u00e9rsum me in mortem: ne propiti\u00e9ris iniquit\u00e1ti e\u00f3rum, et pecc\u00e1tum e\u00f3rum a f\u00e1cie tua non dele\u00e1tur. Fiant corru\u00e9ntes in consp\u00e9ctu tuo, in t\u00e9mpore fur\u00f3ris tui ab \u00fatere eis, D\u00f3mine, Deus noster.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 34:20, 22*\nPac\u00edfice loqueb\u00e1ntur mihi inim\u00edci mei: et in ira mol\u00e9sti erant mihi.\nV. Vid\u00edsti, D\u00f3mine, ne s\u00edleas: ne disc\u00e9das a me.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joann 12:10-36*\nIn illo t\u00e9mpore: Cogitav\u00e9runt pr\u00edncipes sacerd\u00f3tum, ut et L\u00e1zarum interf\u00edcerent: quia multi propter illum ab\u00edbant ex Judaeis, et cred\u00e9bant in Jesum. In crast\u00ednum autem turba multa, qu\u00e6 v\u00e9nerat ad diem festum, cum aud\u00edssent, quia venit Jesus Jeros\u00f3lymam, accep\u00e9runt ramos palm\u00e1rum, et process\u00e9runt \u00f3bviam ei, et clam\u00e1bant: Hos\u00e1nna, bened\u00edctus, qui venit in n\u00f3mine D\u00f3mini, Rex Isra\u00ebl. Et inv\u00e9nit Jesus as\u00e9llum, et sedit super eum, sicut scriptum est: Noli tim\u00e9re, f\u00edlia Sion: ecce, Rex tuus venit sedens super pullum \u00e1sin\u00e6. H\u00e6c non cognov\u00e9runt disc\u00edpuli ejus primum: sed quando glorific\u00e1tus est Jesus, tunc record\u00e1ti sunt, quia h\u00e6c erant scripta de eo: et h\u00e6c fec\u00e9runt ei. Testim\u00f3nium ergo perhib\u00e9bat turba, qu\u00e6 erat cum eo, quando L\u00e1zarum voc\u00e1vit de monum\u00e9nto, et suscit\u00e1vit eum a m\u00f3rtuis. Propt\u00e9rea et \u00f3bviam venit ei turba: quia audi\u00e9runt eum fec\u00edsse hoc signum. Pharisaei ergo dix\u00e9runt ad semet\u00edpsos: Vid\u00e9tis, quia nihil prof\u00edcimus? Ecce, mundus totus post eum \u00e1biit. Erant autem quidam gent\u00edles ex his, qui asc\u00e9nderant, ut ador\u00e1rent in die festo. Hi ergo access\u00e9runt ad Phil\u00edppum, qui erat a Beths\u00e1ida Galilae\u00e6: et rog\u00e1bant eum, dic\u00e9ntes: D\u00f3mine, v\u00f3lumus Jesum vid\u00e9re. Venit Phil\u00edppus, et dicit Andr\u00e9\u00e6: Andr\u00e9as rursum et Phil\u00edppus dix\u00e9runt Jesu. Jesus autem resp\u00f3ndit eis, dicens: Venit hora, ut clarific\u00e9tur F\u00edlius h\u00f3minis. Amen, amen, dico vobis, nisi granum frum\u00e9nti caSabbato post Dominicam de Passione 169 dens in terram m\u00f3rtuum f\u00faerit, ipsum solum manet: si autem m\u00f3rtuum f\u00faerit, multum fructum affert. Qui amat \u00e1nimam suam, perdet eam: et qui odit \u00e1nimam suam in hoc mundo, in vitam \u00e6t\u00e9rnam cust\u00f3dit eam. Si quis mihi min\u00edstrat, me sequ\u00e1tur: et ubi sum ego, illic et min\u00edster meus erit. Si quis mihi ministr\u00e1verit, honorific\u00e1bit eum Pater meus. Nunc anima mea turb\u00e1ta est. Et quid dicam? Pater, salv\u00edfica me ex hac hora. Sed propt\u00e9rea veni in horam hanc. Pater, clar\u00edfica nomen tuum. Venit ergo vox de coelo: Et clarific\u00e1vi, et \u00edterum clarific\u00e1bo. Turba ergo, qu\u00e6 stabat et aud\u00ederat, dicebat ton\u00edtruum esse factum. Alii dic\u00e9bant: Angelus ei loc\u00fatus est. Resp\u00f3ndit Jesus et dixit: Non propter me h\u00e6c vox venit, sed propter vos. Nunc jud\u00edcium est mundi, nunc princeps hujus mundi ejici\u00e9tur foras. Et ego si exalt\u00e1tus f\u00faero a terra, \u00f3mnia traham ad me\u00edpsum. - Hoc autem dicebat, sign\u00edficans, qua morte esset morit\u00farus. - Resp\u00f3ndit ei turba: Nos aud\u00edvimus ex lege, quia Christus manet in \u00e6t\u00e9rnum, et qu\u00f3modo tu dicis: Oportet exalt\u00e1ri F\u00edlium hominis? Quis est iste F\u00edlius hominis? Dixit ergo eis Jesus: Adhuc m\u00f3dicum lumen in vobis est. Ambul\u00e1te, dum lucem hab\u00e9tis, ut non vos t\u00e9nebr\u00e6 compreh\u00e9ndant: et qui \u00e1mbulat in t\u00e9nebris, nescit, quo vadat. Dum lucem hab\u00e9tis, cr\u00e9dite in lucem: ut f\u00edlii lucis sitis. H\u00e6c loc\u00fatus est Jesus: et \u00e1biit, et absc\u00f3ndit se ab eis.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 118:12, 121, 42*\nBened\u00edctus es, D\u00f3mine, doce me justificati\u00f3nes tuas: et non tradas calumni\u00e1ntibus me sup\u00e9rbis: et respond\u00e9bo exprobr\u00e1ntibus mihi verbum.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "A cunctis nos, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, re\u00e1tibus et per\u00edculis propiti\u00e1tus abs\u00f3lve: quos tanti myst\u00e9rii tr\u00edbuis esse cons\u00f3rtes.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Sancta Cruce*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui sal\u00fatem hum\u00e1ni g\u00e9neris in ligno Crucis constitu\u00edsti: ut, unde mors orieb\u00e1tur, inde vita res\u00fargeret: et, qui in ligno vinc\u00e9bat, in ligno quoque vincer\u00e9tur: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut adm\u00edtti j\u00fabeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessi\u00f3ne dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 26:12*\nNe trad\u00edderis me, D\u00f3mine, in \u00e1nimas persequ\u00e9ntium me: qu\u00f3niam insurrex\u00e9runt in me testes in\u00edqui, et ment\u00edta est in\u00edquitas sibi.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Div\u00edni m\u00faneris largit\u00e1te sati\u00e1ti, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Deus noster: ut hujus semper participati\u00f3ne viv\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 30:10, 16, 18*\n*Psalm 30 to proroctwo o agonii Chrystusa i Jego niewzruszonej ufno\u015bci. S\u0142owa Jezusowe, \u00abOjcze w r\u0119ce Twoje oddaj\u0119 ducha mego\u00bb wyj\u0119te s\u0105 z tego psalmu.*\nZmi\u0142uj si\u0119 nade mn\u0105, Panie, bo jestem w udr\u0119ce: wyrwij mnie z r\u0119ki mych wrog\u00f3w i tych, co mnie prze\u015bladuj\u0105; niech si\u0119, Panie, nie wstydz\u0119, skoro Ci\u0119 wzywa\u0142em.\n*Ps 30:2*\nDo Ciebie, uciekam si\u0119, Panie: niech si\u0119 nie zawstydz\u0119 na wieki; w sprawiedliwo\u015bci Twojej uwolnij mnie.\nZmi\u0142uj si\u0119 nade mn\u0105, Panie, bo jestem w udr\u0119ce: wyrwij mnie z r\u0119ki mych wrog\u00f3w i tych, co mnie prze\u015bladuj\u0105; niech si\u0119, Panie, nie wstydz\u0119, skoro Ci\u0119 wzywa\u0142em.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech lud Tobie oddany wzrasta w dzieci\u0119cej uleg\u0142o\u015bci, aby o\u015bwiecony przez \u015bwi\u0119te czynno\u015bci w tym wi\u0119ksze wzbogaca\u0142 si\u0119 dary, im milszym si\u0119 staje Twemu majestatowi.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Jeremiasza.\n*Jer 18:18-23*\n*Jeremiasz jest typem biblijnym nies\u0142usznie prze\u015bladowanego Chrystusa. Zbawiciel jednak nie z\u0142orzeczy\u0142 prze\u015bladowcom.*\nW one dni: Rzekli do siebie bezbo\u017cni \u017cydzi: \u00abChod\u017acie, uknujemy spisek przeciw Sprawiedliwemu, bo Prawo nie b\u0119dzie odj\u0119te od kap\u0142ana, ani rada od m\u0119drca, ani przepowiednia od proroka. Chod\u017acie, pora\u017amy go j\u0119zykiem, i nie nastawiajmy ucha na jego mowy!\u00bb Wys\u0142uchaj mnie, Panie, a us\u0142ysz g\u0142os mych przeciwnik\u00f3w! Czy\u017c za dobro p\u0142aci si\u0119 z\u0142em, \u017ce ryj\u0105 jam\u0119 na moj\u0105 dusz\u0119? Wspomnij, jak stawa\u0142em przed Tob\u0105, aby przemawia\u0107 na ich korzy\u015b\u0107, a oburzenie Twoje na nich odwr\u00f3ci\u0107. Oto dlatego wydaj ich dzieci na pastw\u0119 g\u0142odu i powal ich ostrzem miecza! Niech \u017cony ich strac\u0105 dzieci i stan\u0105 si\u0119 wdowami, a ich m\u0119\u017cowie niech zgin\u0105 od zarazy, m\u0142odzie\u0144cy ich za\u015b niech b\u0119d\u0105 ra\u017ceni mieczem na wojnie. Niech da si\u0119 us\u0142ysze\u0107 krzyk z ich dom\u00f3w, gdy Ty sprowadzisz na nich nagle uzbrojone zgraje. Albowiem wykopali d\u00f3\u0142, by mnie pochwyci\u0107, a na nogi moje skrycie zastawili sid\u0142a. Ale Ty, Panie, znasz wszystkie ich spiski, aby mnie zg\u0142adzi\u0107. Przest\u0119pstwa ich nie przebaczaj, a grzechu ich nie zmazuj sprzed Twego oblicza. Niech padn\u0105 przed oczyma Twymi! W czasie gniewu Twego przeciwko nim dzia\u0142aj, Panie, Bo\u017ce nasz.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 34:20, 22*\nWprawdzie przyja\u017anie odzywaj\u0105 si\u0119 do mnie wrogowie moi, a przecie\u017c w zawzi\u0119to\u015bci swojej gotuj\u0105 mi zdrad\u0119.\nV. Panie, Ty widzisz, nie milcz ju\u017c d\u0142u\u017cej; o, nie odst\u0119puj ode mnie!", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 12:10-36*\n*Uroczysty wjazd Pana Jezusa do Jeruzalem jest dla narodu \u017cydowskiego jakby ostatnim blaskiem zachodz\u0105cego s\u0142o\u0144ca. \u00abJeszcze tylko kr\u00f3tko \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 b\u0119dzie po\u015br\u00f3d was\u00bb. Podczas gdy przyw\u00f3dcy tego narodu knuj\u0105 spisek na \u017cycie Jezusa, poganie chc\u0105 Go zobaczy\u0107. S\u0105 to przedstawiciele tych nieprzeliczonych rzesz, kt\u00f3re przyci\u0105gnie Krzy\u017c Jezusa.*\nOnego czasu: Najwy\u017csi kap\u0142ani umy\u015blili zabi\u0107 tak\u017ce i \u0141azarza, bo wielu \u017cyd\u00f3w odst\u0119powa\u0142o z jego przyczyny i wierzy\u0142o w Jezusa. A nazajutrz wielka rzesza, kt\u00f3ra by\u0142a przysz\u0142a na \u015bwi\u0119ta, gdy us\u0142ysza\u0142a, \u017ce Jezus zd\u0105\u017ca do Jerozolimy, nabra\u0142a ga\u0142\u0105zek palmowych i wysz\u0142a na Jego spotkanie wo\u0142aj\u0105c: \u00abHosanna! B\u0142ogos\u0142awiony, kt\u00f3ry przybywa w imi\u0119 Pa\u0144skie, kr\u00f3l izraelski\u00bb.\nA Jezus znalaz\u0142 osio\u0142ka i wsiad\u0142 na niego, jako napisano: Nie b\u00f3j si\u0119, c\u00f3rko Syjonu! Oto kr\u00f3l tw\u00f3j przybywa siedz\u0105c na o\u015bl\u0119ciu.\nTego z pocz\u0105tku nie rozumieli uczniowie Jego, ale gdy by\u0142 Jezus uwielbiony, w\u00f3wczas przypomnieli sobie, \u017ce tak by\u0142o o Nim napisane i \u017ce tak Mu uczyniono. Dawa\u0142a przeto \u015bwiadectwo rzesza, kt\u00f3ra z Nim by\u0142a, gdy wywo\u0142a\u0142 z grobu \u0141azarza i wskrzesi\u0142 go z martwych. Dlatego rzesza wysz\u0142a na Jego spotkanie, bo s\u0142yszeli, \u017ce On ten cud uczyni\u0142. Faryzeusze za\u015b m\u00f3wili mi\u0119dzy sob\u0105: \u00abWidzicie, \u017ce\u015bmy nic nie dokazali. Oto ca\u0142y \u015bwiat poszed\u0142 za nim\u00bb.\nByli tak\u017ce i niekt\u00f3rzy poganie mi\u0119dzy tymi, kt\u00f3rzy przybyli na \u015bwi\u0119ta, aby ho\u0142d z\u0142o\u017cy\u0107 Bogu. Ci tedy zwr\u00f3cili si\u0119 do Filipa, kt\u00f3ry by\u0142 z Betsajdy Galilejskiej, i prosili go m\u00f3wi\u0105c: \u00abPanie, chcemy zobaczy\u0107 Jezusa\u00bb. Poszed\u0142 Filip i powiedzia\u0142 Andrzejowi, Andrzej za\u015b i Filip powiedzieli Jezusowi. A Jezus odpowiedzia\u0142 m\u00f3wi\u0105c: \u00abPrzysz\u0142a godzina, aby uwielbiony by\u0142 Syn Cz\u0142owieczy. Zaprawd\u0119, zaprawd\u0119 powiadam wam, je\u015bli ziarno pszeniczne wrzucone w ziemi\u0119 nie obumrze, samo zostanie, lecz je\u015bli obumrze, wiele owocu przynosi. Kto mi\u0142uje \u017cycie swoje, straci je ale kto ma w nienawi\u015bci \u017cycie swoje na tym \u015bwiecie, na \u017cywot wieczny zachowa je. Kto by chcia\u0142 mi s\u0142u\u017cy\u0107, niech mnie na\u015bladuje, a gdzie ja jestem, tam b\u0119dzie i s\u0142uga m\u00f3j. Je\u015bli kto s\u0142u\u017cy\u0107 mi b\u0119dzie, uczci go Ojciec m\u00f3j. Teraz zatrwo\u017cy\u0142a si\u0119 dusza moja. Mo\u017ce mam powiedzie\u0107: Ojcze, wybaw mnie od tej godziny? Ale wszak\u017ce przyszed\u0142em na t\u0119 godzin\u0119. Ojcze, uwielbij imi\u0119 Twoje\u00bb. I sta\u0142 si\u0119 g\u0142os z nieba: I uwielbi\u0142em, i jeszcze uwielbi\u0119.\nA rzesza, kt\u00f3ra sta\u0142a i s\u0142ysza\u0142a, m\u00f3wi\u0142a, \u017ce zagrzmia\u0142o. A inni m\u00f3wili, \u017ce Anio\u0142 do Niego przem\u00f3wi\u0142. Odpowiedzia\u0142 Jezus m\u00f3wi\u0105c: \u00abNie dla mnie sta\u0142 si\u0119 ten g\u0142os, ale dla was. Teraz jest s\u0105d \u015bwiata, teraz ksi\u0105\u017c\u0119 tego \u015bwiata precz wyrzucony zostanie. A ja, gdy nad ziemi\u0119 podwy\u017cszony b\u0119d\u0119, wszystko do siebie przyci\u0105gn\u0119\u00bb. (A m\u00f3wi\u0142 to oznajmuj\u0105c, jak\u0105 \u015bmierci\u0105 mia\u0142 umrze\u0107.)\nOdpowiedzia\u0142a Mu rzesza: \u00abMy s\u0142yszeli\u015bmy z Zakonu, \u017ce Chrystus trwa na wieki, a jako\u017c, Ty powiadasz, \u017ce trzeba, aby podwy\u017cszony by\u0142 Syn Cz\u0142owieczy? Kt\u00f3\u017c to jest Syn Cz\u0142owieczy?\u00bb Rzek\u0142 im tedy Jezus: \u00abJeszcze tylko kr\u00f3tko \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 b\u0119dzie po\u015br\u00f3d was. Chod\u017acie, p\u00f3ki \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 macie, aby was ciemno\u015bci nie ogarn\u0119\u0142y, a kto w ciemno\u015bci chodzi, nie wie, dok\u0105d zd\u0105\u017ca. Dop\u00f3ki \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 macie, wierzcie \u015bwiat\u0142o\u015bci, aby\u015bcie synami \u015bwiat\u0142o\u015bci byli\u00bb. To powiedzia\u0142 Jezus i odszed\u0142, i ukry\u0142 si\u0119 przed nimi.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 118:12, 121, 42*\nB\u0142ogos\u0142awiony jeste\u015b, Panie, naucz mnie ustaw Twoich; nie wydaj mnie moim ciemi\u0119\u017ccom, a dam odpowied\u017a tym, co mi ur\u0105gaj\u0105.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, uwolnij nas \u0142askawie od wszelkich przewinie\u0144 i niebezpiecze\u0144stw, skoro pozwalasz nam uczestniczy\u0107 w tak wielkim misterium.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Krzy\u017cu \u015awi\u0119tym*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy\u015b postanowi\u0142 dokona\u0107 zbawienia rodzaju ludzkiego na drzewie krzy\u017ca, aby sk\u0105d smier\u0107 wzi\u0119\u0142a pocz\u0105tek, stamt\u0105d i \u017cycie zmartwychwsta\u0142o, i aby ten, kt\u00f3ry na drzewie zwyci\u0119\u017cy\u0142, na drzewie r\u00f3wnie\u017c zosta\u0142 pokonany: przez Chrystusa, Pana naszego.\nPrzez Niego majestat Tw\u00f3j chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi. A wsp\u00f3lnie z nimi w radosnym uniesienie s\u0142awi\u0105 Niebiosa, Moce niebieskie i b\u0142ogos\u0142awieni Serafini. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 26:12*\nNie wydawaj mnie, Panie, na \u0142up z\u0142ej woli moich prze\u015bladowc\u00f3w, bo \u015bwiadkowie fa\u0142szywi przeciw mnie powstali, a niegodziwo\u015b\u0107 sama sobie k\u0142am zada\u0142a.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Darem Bo\u017cym szczodrze nasyceni prosimy Ci\u0119, Panie, Bo\u017ce nasz, aby\u015bmy zawsze czerpali ze\u0144 \u017cycie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
