{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u \u015aw. Piotra", 
      "2 klasy", 
      "Szaty fioletowe"
    ], 
    "date": "2018-12-22", 
    "description": "Obch\u00f3d Suchych Dni ko\u0144czy\u0142 si\u0119 w Rzymie wigili\u0105, czyli czuwaniem przez noc z soboty na niedziel\u0119, po\u015bwi\u0119conym modlitwie i czytaniu Pisma \u015bw. Pozosta\u0142o\u015bci\u0105 tej wigilii s\u0105 modlitwy i lekcje zachowane w pouczaj\u0105cej cz\u0119\u015bci Mszy \u015bw. Sobota Suchych Dni zimowych przez kilka wiek\u00f3w by\u0142a jedynym dniem, w kt\u00f3rym udzielano \u015bwi\u0119ce\u0144. Tak\u017ce obecnie udziela si\u0119 w tym dniu \u015bwi\u0119ce\u0144 ni\u017cszych i wy\u017cszych. Dlatego nale\u017cy si\u0119 dzisiaj modli\u0107 za przyjmuj\u0105cych \u015bwi\u0119cenia. Lekcje wyj\u0119te z proroka Izajasza wys\u0142awiaj\u0105 wielko\u015b\u0107 Zbawiciela i Jego dzie\u0142a. \u015aw. Pawe\u0142 uczy o powt\u00f3rnym przyj\u015bciu Chrystusa. W ewangelii s\u0142yszymy g\u0142os Jana Chrzciciela, nawo\u0142uj\u0105cego do przygotowania dusz na przyj\u015bcie Pana.\n", 
    "tempora": null, 
    "title": "Sobota Suchych Dni Adwentu"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 79:4; 79:2*\nVeni, et ost\u00e9nde nobis f\u00e1ciem tuam, D\u00f3mine, qui sedes super Ch\u00e9rubim: et salvi \u00e9rimus.\n*Ps 79:2*\nQui regis Isra\u00ebl, int\u00e9nde: qui ded\u00facis, velut ovem, Joseph.\nGl\u00f3ria Patri.\nVeni, et ost\u00e9nde nobis f\u00e1ciem tuam, D\u00f3mine, qui sedes super Ch\u00e9rubim: et salvi \u00e9rimus.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui c\u00f3nspicis, quia ex nostra pravit\u00e1te affl\u00edgimur: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut ex tua visitati\u00f3ne consol\u00e9mur:\nQui vivis.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Conc\u00e9de, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, qui sub pecc\u00e1ti jugo et vet\u00fasta servit\u00fate depr\u00edmimur; exspect\u00e1ta unig\u00e9niti F\u00edlii tui nova nativit\u00e1te liber\u00e9mur:\nQui tecum.", 
      "id": "OratioL1", 
      "label": "OratioL1"
    }, 
    {
      "body": "Ind\u00edgnos nos, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, f\u00e1mulos tuos, quos acti\u00f3nis pr\u00f3pri\u00e6 culpa contr\u00edstat, unig\u00e9niti F\u00edlii tui adv\u00e9ntu l\u00e6t\u00edfica:\nQui tecum.", 
      "id": "OratioL2", 
      "label": "OratioL2"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u01fdsta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut F\u00edlii tui vent\u00fara soll\u00e9mnitas et pr\u00e6s\u00e9ntis nobis vit\u00e6 rem\u00e9dia c\u00f3nferat, et pr\u01fdmia \u00e6t\u00e9rna conc\u00e9dat.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "OratioL3", 
      "label": "OratioL3"
    }, 
    {
      "body": "Preces p\u00f3puli tui, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, clem\u00e9nter ex\u00e1udi: ut, qui juste pro pecc\u00e1tis nostris affl\u00edgimur, piet\u00e1tis tu\u00e6 visitati\u00f3ne consol\u00e9mur: Qui vivis.\nDeo gratias.", 
      "id": "OratioL4", 
      "label": "OratioL4"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui tribus p\u00faeris mitig\u00e1sti flammas ignium: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut nos f\u00e1mulos tuos non ex\u00farat flamma viti\u00f3rum.\nPer Dominum.", 
      "id": "OratioL5", 
      "label": "OratioL5"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Thessalonic\u00e9nses.\n*2 Thess 2:1-8*\nFratres: Rog\u00e1mus vos per adv\u00e9ntum D\u00f3mini nostri Jesu Christi, et nostr\u00e6 congregati\u00f3nis in ipsum: ut non cito move\u00e1mini a vestro sensu, neque terre\u00e1mini, neque per sp\u00edritum, neque per serm\u00f3nem, neque per ep\u00edstolam tamquam per nos missam, quasi instet dies D\u00f3mini. Ne quis vos sed\u00facat ullo modo: qu\u00f3niam nisi v\u00e9nerit disc\u00e9ssio primum, et revel\u00e1tus fuerit homo pecc\u00e1ti, f\u00edlius perditi\u00f3nis, qui advers\u00e1tur, et ext\u00f3llitur supra omne, quod d\u00edcitur Deus aut quod c\u00f3litur, ita ut in templo Dei s\u00e9deat ost\u00e9ndens se, tamquam sit Deus. Non retin\u00e9tis, quod, cum adhuc essem apud vos, h\u00e6c dic\u00e9bam vobis? Et nunc quid det\u00edneat, scitis, ut revel\u00e9tur in suo t\u00e9mpore. Nam myst\u00e9rium jam oper\u00e1tur iniquit\u00e1tis: tantum ut, qui tenet nunc, t\u00e9neat, donec de m\u00e9dio fiat. Et tunc revel\u00e1bitur ille in\u00edquus, quem D\u00f3minus Jesus interf\u00edciet sp\u00edritu oris sui, et d\u00e9struet illustrati\u00f3ne adv\u00e9ntus sui.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Isa\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Isa 19:20-22*\nIn diebus illis: Clam\u00e1bunt ad D\u00f3minum a facie tribul\u00e1ntis, et mittet eis salvat\u00f3rem et propugnat\u00f3rem, qui l\u00edberet eos. Et cognosc\u00e9tur D\u00f3minus ab \u00c6g\u00fdpto, et cogn\u00f3scent \u00c6g\u00fdptii D\u00f3minum in die illa: et colent eum in h\u00f3stiis et in mun\u00e9ribus: et vota vov\u00e9bunt D\u00f3mino, et solvent. Et perc\u00fatiet D\u00f3minus \u00c6g\u00fdptum plaga, et san\u00e1bit eam: et revert\u00e1ntur ad D\u00f3minum, et plac\u00e1bitur eis, et san\u00e1bit eos D\u00f3minus, Deus noster.\nDeo gratias.", 
      "id": "LectioL1", 
      "label": "LectioL1"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Isa\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6\n*Isa 35:1-7*\nH\u00e6c dicit D\u00f3minus: L\u00e6t\u00e1bitur des\u00e9rta et \u00ednvia, ei exsult\u00e1bit solit\u00fado, et flor\u00e9bit quasi l\u00edlium. G\u00e9rminans germin\u00e1bit, et exsult\u00e1bit l\u00e6tab\u00fanda et laudans: gl\u00f3ria L\u00edbani data est ei: decor Carm\u00e9li et Saron, ipsi vid\u00e9bunt gl\u00f3riam D\u00f3mini, et dec\u00f3rem Dei nostri. Confort\u00e1te manus dissol\u00fatas, et g\u00e9nua deb\u00edlia robor\u00e1te. D\u00edcite pusill\u00e1nimis: Confort\u00e1mini, et nol\u00edte tim\u00e9re: ecce, Deus vester ulti\u00f3nem add\u00facet retributi\u00f3nis: Deus ipse v\u00e9niet, et salv\u00e1bit vos. Tunc aperi\u00e9ntur \u00f3culi c\u00e6c\u00f3rum, et aures surd\u00f3rum pat\u00e9bunt. Tunc s\u00e1liet sicut cervus claudus, et ap\u00e9rta erit lingua mut\u00f3rum: quia sciss\u00e6 sunt in des\u00e9rto aqu\u00e6, et torr\u00e9ntes in solit\u00fadine. Et qu\u00e6 erat \u00e1rida, erit in stagnum, et s\u00edtiens in fontes aqu\u00e1rum: ait D\u00f3minus omn\u00edpotens.\nDeo gratias.", 
      "id": "LectioL2", 
      "label": "LectioL2"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Isa\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Is 40:9-11*\nH\u00e6c dicit D\u00f3minus: Super montem exc\u00e9lsum asc\u00e9nde tu, qui evangel\u00edzas Sion: ex\u00e1lta in fortit\u00fadine vocem tuam, qui evangel\u00edzas Jer\u00fasalem: ex\u00e1lta, noli tim\u00e9re. Dic civit\u00e1tibus Juda: Ecce, Deus vester: ecce, D\u00f3minus Deus in fortit\u00fadine v\u00e9niet, et br\u00e1chium ejus domin\u00e1bitur: ecce, merces ejus cum eo, et opus ill\u00edus coram illo. Sicut pastor gregem suum pascet: in br\u00e1chio suo congreg\u00e1bit agnos, et in sinu suo lev\u00e1bit, D\u00f3minus, Deus noster.\nDeo gratias.", 
      "id": "LectioL3", 
      "label": "LectioL3"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Isa\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Is 45:1-8.*\nH\u00e6c dicit D\u00f3minus christo meo Cyro, cujus appreh\u00e9ndi d\u00e9xteram, ut subj\u00edciam ante f\u00e1ciem ejus gentes, et dorsa regum vertam, et ap\u00e9riam coram eo j\u00e1nuas, et port\u00e6 non claud\u00e9ntur. Ego ante te ibo: et glori\u00f3sos terr\u00e6 humili\u00e1bo: portas \u01fdreas c\u00f3nteram, et vectes f\u00e9rreos confr\u00edngam. Et dabo tibi thes\u00e1uros absc\u00f3nditos et arc\u00e1na secret\u00f3rum: ut scias, quia ego D\u00f3minus, qui voco nomen tuum, Deus Isra\u00ebl. Propter servum meum Jacob, et Isra\u00ebl electum meum, et voc\u00e1vi te n\u00f3mine tuo: assimil\u00e1vi te, et non cognov\u00edsti me. Ego D\u00f3minus, et non est \u00e1mplius: extra me non est Deus: acc\u00ednxi te, et non cognov\u00edsti me: ut sciant hi, qui ab ortu solis, et qui ab occid\u00e9nte, qu\u00f3niam absque me non est. Ego D\u00f3minus, et non est alter, formans lucem et creans t\u00e9nebras, f\u00e1ciens pacem et creans malum: ego D\u00f3minus faciens omnia h\u00e6c. Ror\u00e1te, c\u0153li, d\u00e9super, et nubes pluant justum: aperi\u00e1tur terra, et g\u00e9rminet Salvat\u00f3rem: et just\u00edtia ori\u00e1tur simul: ego D\u00f3minus cre\u00e1vi eum.\nDeo gratias.", 
      "id": "LectioL4", 
      "label": "LectioL4"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Dani\u00e9lis Proph\u00e9t\u00e6.\n*Dan 3:47-51*\nIn diebus illis: Angelus D\u00f3mini desc\u00e9ndit cum Azar\u00eda et s\u00f3ciis ejus in forn\u00e1cem: et exc\u00fassit flammam ignis de forn\u00e1ce, et fecit m\u00e9dium forn\u00e1cis quasi ventum roris flantem. Flamma autem effundeb\u00e1tur super forn\u00e1cem c\u00fabitis quadrag\u00ednta novem: et er\u00fapit, et inc\u00e9ndit, quos r\u00e9pperit juxta forn\u00e1cem de Chald\u01fdis, min\u00edstros regis, qui eam incend\u00e9bant. Et non t\u00e9tigit eos omn\u00edno ignis, neque contristavit, nec quidquam mol\u00e9stia \u00edntulit. Tunc hi tres quasi ex uno ore laud\u00e1bant, et glorific\u00e1bant, et benedic\u00e9bant Deum in forn\u00e1ce, dic\u00e9ntes:\n\n*Hymnus.*\n*Dan 3:52-53*\nBened\u00edctus es, D\u00f3mine, Deus patrum nostr\u00f3rum. Et laud\u00e1bilis et glori\u00f3sus in s\u01fdcula. Et bened\u00edctum nomen gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6, quod est sanctum. Et laud\u00e1bile et glori\u00f3sum in s\u01fdcula. Bened\u00edctus es in templo sancto gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6. Et laud\u00e1bilis et glori\u00f3sus in s\u01fdcula. Bened\u00edctus es super thronum sanctum regni tui. Et laud\u00e1bilis et glori\u00f3sus in s\u01fdcula. Bened\u00edctus es super sceptrum divinit\u00e1tis tu\u00e6. Et laud\u00e1bilis et glori\u00f3sus in s\u01fdcula. Bened\u00edctus es, qui sedes super Ch\u00e9rubim, \u00edntuens ab\u00fdssos. Et laud\u00e1bilis et glori\u00f3sus in s\u01fdcula. Bened\u00edctus es, qui \u00e1mbulas super pennas vent\u00f3rum et super undas maris. Et laud\u00e1bilis et glori\u00f3sus in s\u01fdcula. Bened\u00edcant te omnes Angeli et Sancti tui. Et laudent te et glor\u00edficent in s\u01fdcula. Bened\u00edcant te c\u0153li, terra, mare, et \u00f3mnia qu\u00e6 in eis sunt. Et laudent te et glor\u00edficent in s\u01fdcula. Gl\u00f3ria Patri, et F\u00edlio, et Spir\u00edtui Sancto. Et laud\u00e1bili et glori\u00f3so in s\u01fdcula. Sicut erat in princ\u00edpio, et nunc, et semper: et in s\u01fdcula s\u00e6cul\u00f3rum. Amen. Et laud\u00e1bili et glori\u00f3so in s\u01fdcula. Bened\u00edctus es, D\u00f3mine, Deus patrum nostr\u00f3rum. Et laud\u00e1bilis et glori\u00f3sus in s\u01fdcula.", 
      "id": "LectioL5", 
      "label": "LectioL5"
    }, 
    {
      "body": "*Ps:79:2-3*\nQui regis Isra\u00ebl, int\u00e9nde: qui ded\u00facis, velut ovem, Joseph.\nV. Qui sedes super Ch\u00e9rubim, app\u00e1re coram Ephraim, B\u00e9njamin, et Man\u00e1sse.\nV. Excita, D\u00f3mine, pot\u00e9ntiam tuam, et veni: ut salvos f\u00e1cias nos.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 18:7; 18:2*\nA summo c\u0153lo egr\u00e9ssio ejus: et occ\u00farsus ejus usque ad summum ejus.\nV. C\u0153li en\u00e1rrant gl\u00f3riam Dei: et opera m\u00e1nuum ejus ann\u00fantiat firmam\u00e9ntum.", 
      "id": "GradualeL1", 
      "label": "GradualeL1"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 18:6; 18:7*\nIn sole p\u00f3suit tabern\u00e1culum suum: et ipse tamquam sponsus proc\u00e9dens de th\u00e1lamo suo.\nV. A summo c\u0153lo egr\u00e9ssio ejus: et occ\u00farsus ejus usque ad summum ejus.", 
      "id": "GradualeL2", 
      "label": "GradualeL2"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 79:20; 79:3*\nD\u00f3mine, Deus virt\u00fatum, conv\u00e9rte nos: et ost\u00e9nde f\u00e1ciem tuam, et salvi \u00e9rimus.\nV. Excita, D\u00f3mine, pot\u00e9ntiam tuam, et veni, ut salvos f\u00e1cias nos.", 
      "id": "GradualeL3", 
      "label": "GradualeL3"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 79:3,; 79:2; 79:3*\nExcita, D\u00f3mine, pot\u00e9ntiam tuam, et veni, ut salvos f\u00e1cias nos.\nV. Qui regis Isra\u00ebl, int\u00e9nde: qui ded\u00facis, velut ovem, Joseph: qui sedes super Ch\u00e9rubim, app\u00e1re coram Ephraim, B\u00e9njamin, et Man\u00e1sse.", 
      "id": "GradualeL4", 
      "label": "GradualeL4"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii secundum Lucam.\n*Luc 3:1-6*\nAnno quintod\u00e9cimo imp\u00e9rii Tib\u00e9rii C\u01fdsaris, procur\u00e1nte P\u00f3ntio Pil\u00e1to Jud\u01fdam, tetr\u00e1rcha autem Galil\u01fd\u00e6 Her\u00f3de, Phil\u00edppo autem fratre ejus tetr\u00e1rcha Itur\u01fd\u00e6 et Trachon\u00edtidis regionis, et Lys\u00e1nia Abil\u00edn\u00e6 tetr\u00e1rcha, sub princ\u00edpibus sacerdotum Anna et C\u00e1ipha: factum est verbum Domini super Joannem, Zachar\u00ed\u00e6 filium, in deserto. Et venit in omnem regi\u00f3nem Jord\u00e1nis, pr\u01fddicans bapt\u00edsmum p\u00e6nit\u00e9nti\u00e6 in remissi\u00f3nem peccat\u00f3rum, sicut scriptum est in libro serm\u00f3num Isa\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6: Vox clam\u00e1ntis in des\u00e9rto: Par\u00e1te viam D\u00f3mini: rectas f\u00e1cite s\u00e9mitas ejus: omnis vallis impl\u00e9bitur: et omnis moris et collis humili\u00e1bitur: et erunt prava in dir\u00e9cta, et \u00e1spera in vias planas: et vid\u00e9bit omnis caro salut\u00e1re Dei.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Zach 9:9*\nExs\u00falta satis, f\u00edlia Sion, pr\u01fddica, f\u00edlia Jer\u00fasalem: ecce, Rex tuus venit tibi sanctus et Salv\u00e1tor.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Sacrif\u00edciis pr\u00e6s\u00e9ntibus, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, plac\u00e1tus int\u00e9nde: ut et devoti\u00f3ni nostr\u00e6 prof\u00edciant et sal\u00fati.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 18:6-7*\nExsult\u00e1vit ut gigas ad curr\u00e9ndam viam: a summo c\u0153lo egr\u00e9ssio ejus, et occ\u00farsus ejus usque ad summum ejus.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Deus noster: ut sacros\u00e1ncta myst\u00e9ria, qu\u00e6 pro reparati\u00f3nis nostr\u00e6 mun\u00edmine contul\u00edsti; et pr\u00e6sens nobis rem\u00e9dium esse f\u00e1cias et fut\u00farum.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 79:4; 79:2*\nPrzyjd\u017a i oka\u017c nam Twe oblicze, Panie, kt\u00f3ry siedzisz na Cherubach, aby\u015bmy byli zbawieni.\n*Ps 79:2*\nPasterzu Izraela, pos\u0142uchaj: Ty, co jak trzod\u0119 wiedziesz r\u00f3d J\u00f3zefa.\nChwa\u0142a Ojcu.\nPrzyjd\u017a i oka\u017c nam Twe oblicze, Panie, kt\u00f3ry siedzisz na Cherubach, aby\u015bmy byli zbawieni.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, Ty widzisz, \u017ce cierpimy wskutek naszych nieprawo\u015bci, racz nas pocieszy\u0107 \u0142ask\u0105 Twego nawiedzenia:\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "1 Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, od dawna gniecie nas w niewoli jarzmo grzech\u00f3w; spraw, prosimy, aby nas wyzwoli\u0142o upragnione nowe narodzenie Jedynego Syna Twojego:\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
      "id": "OratioL1", 
      "label": "2 Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Oto zasmucaj\u0105 nas w\u0142asne z\u0142e czyny; prosimy Ci\u0119, Panie, nape\u0142nij nas rado\u015bci\u0105 z przyj\u015bcia Jedynego Syna Twojego:\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
      "id": "OratioL2", 
      "label": "3 Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Spraw, prosimy, wszechmocny Bo\u017ce, aby nadchodz\u0105ca uroczysto\u015b\u0107 Syna Twego zaradzi\u0142a naszym brakom w \u017cyciu doczesnym i zjedna\u0142a nam nagrod\u0119 wieczn\u0105.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "OratioL3", 
      "label": "4 Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, wys\u0142uchaj \u0142askawie modlitwy ludu Twego, a gdy s\u0142usznie cierpimy za grzechy nasze, niech nas pocieszy Twoje mi\u0142o\u015bciwe nawiedzenie:\nBogu dzi\u0119ki.", 
      "id": "OratioL4", 
      "label": "5 Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry\u015b z\u0142agodzi\u0142 p\u0142omie\u0144 ognia dla trzech m\u0142odzie\u0144c\u00f3w, spraw \u0142askawie, aby nas, s\u0142ug Twoich, nie po\u017car\u0142 p\u0142omie\u0144 nami\u0119tno\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "OratioL5", 
      "label": "6 Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Tesaloniczan.\n*2 Tes 2:1-8*\n*Oczekiwanie ostatecznego przyj\u015bcia Chrystusa nape\u0142nia nas ufno\u015bci\u0105 wbrew naporowi z\u0142a, kt\u00f3re wzmo\u017ce si\u0119 w ostatnie dni.*\nBracia: Prosimy was przez przyj\u015bcie Pana naszego Jezusa Chrystusa i przez nasze z Nim po\u0142\u0105czenie, aby\u015bcie nie dawali si\u0119 tak rych\u0142o zachwia\u0107 w umy\u015ble waszym ani te\u017c pozwolili si\u0119 zastraszy\u0107 czy to przez ducha, czy przez nauk\u0119, czy te\u017c przez list rzekomo przez nas pos\u0142any, jakoby nadchodzi\u0142 dzie\u0144 Pa\u0144ski. Niechaj was nikt nie zwodzi \u017cadnym sposobem, bo (dzie\u0144 ten nie nadejdzie), dop\u00f3ki pierwej nie przyjdzie odst\u0119pstwo i nie uka\u017ce si\u0119 cz\u0142owiek grzechu, syn zatracenia, kt\u00f3ry si\u0119 sprzeciwia i wynosi nad wszystko, co zowi\u0105 Bogiem, albo co odbiera cze\u015b\u0107 Bosk\u0105, tak \u017ce zasi\u0105dzie w \u015bwi\u0105tyni Bo\u017cej podaj\u0105c si\u0119 za Boga. Czy\u017c nie pami\u0119tacie, \u017ce b\u0119d\u0105c jeszcze u was to wam m\u00f3wi\u0142em? A wiecie, co go teraz powstrzymuje, dop\u00f3ki nie b\u0119dzie objawiony czasu swego. Albowiem tajemnica bezbo\u017cno\u015bci ju\u017c si\u0119 dokonywa, gdy tylko ten, co j\u0105 teraz powstrzymuje, ust\u0105pi. A wtedy uka\u017ce si\u0119 on bezbo\u017cnik, kt\u00f3rego Pan Jezus zabije tchnieniem ust swoich i zatraci blaskiem swego przyj\u015bcia.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "6 Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Izajasza.\n*Iz 19:20-22*\n*Prorok zapowiada, \u017ce poganie poznaj\u0105 prawdziwego Boga i b\u0119d\u0105 Mu s\u0142u\u017cyli.*\nW one dni wo\u0142a\u0107 b\u0119d\u0105 do Pana przed trapi\u0105cym, i po\u015ble im zbawiciela i obro\u0144c\u0119, kt\u00f3ry ich wybawi. I poznaj\u0105 Pana w Egipcie, i poznaj\u0105 Egipcjanie Pana w \u00f3w dzie\u0144, i b\u0119d\u0105 Go czci\u0107 ofiarami i darami, i b\u0119d\u0105 sk\u0142ada\u0107 \u015bluby Panu i oddadz\u0105. I skarze Pan Egipt kar\u0105, i uzdrowi go, i nawr\u00f3c\u0105 si\u0119 do Pana, i da im si\u0119 ub\u0142aga\u0107, i uleczy ich Pan B\u00f3g nasz.\nBogu dzi\u0119ki.", 
      "id": "LectioL1", 
      "label": "1 Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Izajasza.\n*Iz 35:1-7*\n*Prorocza wizja b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa czas\u00f3w mesja\u0144skich. Przyroda bierze udzia\u0142 w rado\u015bci.*\nTo m\u00f3wi Pan: Rozraduje si\u0119 ziemia, rozweseli si\u0119 pustynia, i zakwitnie jak lilia. Rodz\u0105c rodzi\u0107 b\u0119dzie, i rozraduje si\u0119 wesel\u0105c si\u0119 i chwal\u0105c, chwa\u0142a Libanu dana jest jej, ozdoba Karmelu i Saronu; oni ujrz\u0105 chwa\u0142\u0119 Pa\u0144sk\u0105 i ozdob\u0119 Boga naszego. Wzmocnijcie r\u0119ce opad\u0142e, a kolana omdla\u0142e pokrzepcie! Rzeczcie boja\u017aliwym: Wzmocnijcie si\u0119, a nie b\u00f3jcie si\u0119; oto B\u00f3g wasz przywiedzie pomst\u0119 odp\u0142aty, B\u00f3g sam przyjdzie i zbawi was. Wtedy si\u0119 otworz\u0105 oczy \u015blepych i uszy g\u0142uchych b\u0119d\u0105 otwarte. Wtedy wyskoczy chromy jak jele\u0144 i rozwi\u0105zany b\u0119dzie j\u0119zyk niemych; bo wytrys\u0142y wody na puszczy i potoki w pustyni. A kt\u00f3ra by\u0142a sucha, b\u0119dzie jeziorem i spragniona \u2013 \u017ar\u00f3d\u0142ami w\u00f3d. To m\u00f3wi Pan wszechmog\u0105cy.\nBogu dzi\u0119ki.", 
      "id": "LectioL2", 
      "label": "2 Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Izajasza.\n*Iz 40:9-11*\n*Odkupiciel to pot\u0119\u017cny B\u00f3g, a zarazem troskliwy pasterz.*\nTo m\u00f3wi Pan: Wst\u0105p na g\u00f3r\u0119 wysok\u0105, ty, kt\u00f3ry zwiastujesz weso\u0142\u0105 nowin\u0119 Syjonowi; podnie\u015b mocno g\u0142os tw\u00f3j, kt\u00f3ry opowiadasz weso\u0142\u0105 nowin\u0119 Jeruzalem; podno\u015b, nie b\u00f3j si\u0119! M\u00f3w miastom judzkim: Oto B\u00f3g wasz! Oto Pan B\u00f3g w mocy przyjdzie, a rami\u0119 Jego panowa\u0107 b\u0119dzie; oto zap\u0142ata Jego z Nim, a dzie\u0142o Jego przed Nim. Jak pasterz trzod\u0119 sw\u0105 pa\u015b\u0107 b\u0119dzie, ramieniem swym zgromadzi baranki i na \u0142ono swe podniesie On, Pan B\u00f3g nasz.\nBogu dzi\u0119ki.", 
      "id": "LectioL3", 
      "label": "3 Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Izajasza.\n*Iz 45:1-8*\n*Cyrus, kr\u00f3l perski, kt\u00f3ry uwolni\u0142 Izraelit\u00f3w z niewoli babilo\u0144skiej, jest typem Chrystusa, kt\u00f3ry nas wybawi\u0142 z niewoli grzechu.*\nTo m\u00f3wi Pan pomaza\u0144cowi memu, Cyrusowi, kt\u00f3rego prawic\u0119 uj\u0105\u0142em, aby podbi\u0107 przed nim narody, a grzbiety kr\u00f3l\u00f3w obr\u00f3ci\u0107, i otworzy\u0107 przed nim wrota, a bramy nie b\u0119d\u0105 zamkni\u0119te: \u00abJa przed tob\u0105 p\u00f3jd\u0119 i s\u0142awnych na ziemi poni\u017c\u0119, wrota miedziane skrusz\u0119 i zawory \u017celazne po\u0142ami\u0119. I dam ci skarby ukryte i tajemnice kryj\u00f3wek, aby\u015b wiedzia\u0142, \u017cem ja Pan, kt\u00f3ry mianuj\u0119 imi\u0119 twoje, B\u00f3g Izrael\u00f3w. Dla Jakuba, s\u0142ugi mego, i Izraela, wybranego mego, nazwa\u0142em ci\u0119 imieniem twoim; upodobni\u0142em cie, a nie pozna\u0142e\u015b mnie. Ja Pan, a nie ma wi\u0119cej, opr\u00f3cz mnie nie ma Boga. Przepasa\u0142em ci\u0119, a nie pozna\u0142e\u015b mnie, aby wiedzieli ci, kt\u00f3rzy s\u0105 od wschodu i kt\u00f3rzy od zachodu, \u017ce nie ma opr\u00f3cz mnie. Ja Pan, a nie ma innego, tworz\u0105cy \u015bwiat\u0142o i stwarzaj\u0105cy ciemno\u015b\u0107, czyni\u0105cy pok\u00f3j i stwarzaj\u0105cy z\u0142o: ja Pan, kt\u00f3ry to wszystko czyni\u0119! Niebiosa, spu\u015b\u0107cie ros\u0119 z g\u00f3ry, a ob\u0142oki niech zlej\u0105 z deszczem Sprawiedliwego. Niech si\u0119 otworzy ziemia i zrodzi Zbawiciela, a sprawiedliwo\u015b\u0107 niech wzejdzie zarazem: ja Pan stworzy\u0142em go\u00bb.\nBogu dzi\u0119ki.", 
      "id": "LectioL4", 
      "label": "4 Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Daniela.\n*Dn 3:47-51*\n*Powa\u017cn\u0105 przeszkod\u0105 do zbawienia s\u0105 nasze nami\u0119tno\u015bci, kt\u00f3re wykorzystuje szatan i \u015bwiat. Jak Anio\u0142 \u0142agodzi\u0142 p\u0142omienie ognia, tak Chrystus u\u015bmierzy nasze nami\u0119tno\u015bci i wybawi nas od z\u0142a.*\nW one dni Anio\u0142 Pa\u0144ski zst\u0105pi\u0142 z Azariaszem i z towarzyszami jego w piec i wyrzuci\u0142 p\u0142omie\u0144 ognia z pieca, i uczyni\u0142 w\u015br\u00f3d pieca jakby wiatr rosisty przewiewaj\u0105cy, a p\u0142omie\u0144 rozchodzi\u0142 si\u0119 nad piecem na czterdzie\u015bci dziewi\u0119\u0107 \u0142okci, i wypad\u0142, i popali\u0142 tych Chaldejczyk\u00f3w, kt\u00f3rych znalaz\u0142 ko\u0142o pieca, s\u0142ugi kr\u00f3lewskie, kt\u00f3rzy podniecali ogie\u0144. (Azariasza i jego towarzyszy) nie dotkn\u0105\u0142 si\u0119 wcale ogie\u0144, ani ich nie zasmuci\u0142, ani \u017cadnej przykro\u015bci nie uczyni\u0142. Wtedy ci trzej jakby jednymi usty chwalili i wys\u0142awiali, i b\u0142ogos\u0142awili Boga w piecu m\u00f3wi\u0105c:\n\n*Hymn.*\n*Dn 3:52-53*\nB\u0142ogos\u0142awiony jeste\u015b, Panie, Bo\u017ce ojc\u00f3w naszych: i chwalebny, i s\u0142awny na wieki.\nI b\u0142ogos\u0142awione prze\u015bwietne imi\u0119 Twoje, kt\u00f3re jest \u015bwi\u0119te: i chwalebne, i s\u0142awne na wieki.\nB\u0142ogos\u0142awiony jeste\u015b w \u015bwi\u0119tym przybytku chwa\u0142y Twojej: i chwalebny, i s\u0142awny na wieki\nB\u0142ogos\u0142awiony jeste\u015b na \u015bwi\u0119tym tronie Kr\u00f3lestwa Twego: i chwalebny, i s\u0142awny na wieki.\nB\u0142ogos\u0142awiony jeste\u015b dla Boskiej w\u0142adzy i rz\u0105d\u00f3w Twoich: i chwalebny, i s\u0142awny na wieki.\nB\u0142ogos\u0142awiony jeste\u015b, kt\u00f3ry siedzisz na Cherubach, a wzrokiem zg\u0142\u0119biasz przepa\u015bci: i chwalebny, i s\u0142awny na wieki.\nB\u0142ogos\u0142awiony jeste\u015b, kt\u00f3ry si\u0119 unosisz na skrzyd\u0142ach wichru i chodzisz po falach morskich: i chwalebny, i s\u0142awny na wieki.\nNiech Ci\u0119 b\u0142ogos\u0142awi\u0105 wszyscy Anio\u0142owie i \u015awi\u0119ci Twoi: i niech Ci\u0119 chwal\u0105 i s\u0142awi\u0105 na wieki.\nNiech Ci\u0119 b\u0142ogos\u0142awi\u0105 niebiosa, ziemia, morze, i wszystko, co si\u0119 w nich znajduje: i niech Ci\u0119 chwal\u0105, i b\u0142ogos\u0142awi\u0105 na wieki.\nChwa\u0142a Ojcu i Synowi, i Duchowi \u015awi\u0119temu: i chwalebnemu, i s\u0142awnemu na wieki.\nJak by\u0142a na pocz\u0105tku i teraz, i zawsze, i na wieki wiek\u00f3w, amen: i chwalebnemu, i s\u0142awnemu na wieki.\nB\u0142ogos\u0142awiony jeste\u015b, Panie, Bo\u017ce ojc\u00f3w naszych: i chwalebny, i s\u0142awny na wieki.", 
      "id": "LectioL5", 
      "label": "5 Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps:79:2-3*\nPasterzu Izraela, pos\u0142uchaj: Ty, co jak trzod\u0119 wiedziesz r\u00f3d J\u00f3zefa.\nV. Zab\u0142y\u015bnij, kt\u00f3ry siedzisz na Cherubach, przed Efraimem, Beniaminem, Manassesem.\nV. Wzbud\u017a, Panie, Tw\u0105 pot\u0119g\u0119 i przyjd\u017a nas zbawi\u0107.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "6 Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 18:7; 18:2*\nJego wyj\u015bcie na kra\u0144cu nieba si\u0119 zaczyna, a jego obieg a\u017c po kraniec niebios.\nV. Niebiosa g\u0142osz\u0105 chwa\u0142\u0119 Boga, dzie\u0142o r\u0105k Jego obwieszcza niebosk\u0142on.", 
      "id": "GradualeL1", 
      "label": "1 Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 18:6; 18:7*\nTam s\u0142o\u0144cu namiot sw\u00f3j wystawi\u0142, ono jak oblubieniec wychodzi ze swej komnaty.\nV. Jego wyj\u015bcie na kra\u0144cu nieba si\u0119 zaczyna, a jego obieg a\u017c po kraniec nieba.", 
      "id": "GradualeL2", 
      "label": "2 Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 79:20; 79:3*\nPanie, Bo\u017ce Zast\u0119p\u00f3w, odn\u00f3w nas i oka\u017c Twe oblicze, aby\u015bmy byli zbawieni.\nV. Wzbud\u017a, Panie, Tw\u0105 pot\u0119g\u0119 i przyjd\u017a nas zbawi\u0107.", 
      "id": "GradualeL3", 
      "label": "3 Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 79:3,; 79:2; 79:3*\nWzbud\u017a, Panie, Tw\u0105 pot\u0119g\u0119 i przyjd\u017a nas zbawi\u0107.\nV. Pasterzu Izraela, pos\u0142uchaj: Ty, co jak trzod\u0119 wiedziesz r\u00f3d J\u00f3zefa. Zab\u0142y\u015bnij, kt\u00f3ry siedzisz na Cherubach, przed Efraimem, Beniaminem, Manassesem.", 
      "id": "GradualeL4", 
      "label": "4 Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 3:1-6*\nRoku pi\u0119tnastego panowania Tyberiusza, gdy Pi\u0142at Poncjusz zarz\u0105dza\u0142 Jude\u0105 i Herod by\u0142 tetrarch\u0105 Galilei, a Filip, brat jego, tetrarch\u0105 Iturei i krainy Trachonickiej, gdy Lizaniasz by\u0142 tetrach\u0105 Abileny, za najwy\u017cszych kap\u0142an\u00f3w Annasza i Kajfasza sta\u0142o si\u0119 s\u0142owo Pa\u0144skie do Jana, Zachriaszowego syna, na pustyni. I przyszed\u0142 do ca\u0142ej krainy Jordanu, g\u0142osz\u0105c chrzest pokuty na odpuszczenie grzech\u00f3w; jako napisano w ksi\u0119dze m\u00f3w Izajasza proroka: \u00abG\u0142os wo\u0142aj\u0105cego na pustyni: gotujcie drog\u0119 Pa\u0144sk\u0105, torujcie \u015bcie\u017cki Jego. Wszelka dolina b\u0119dzie wype\u0142niona i ka\u017cda g\u00f3ra i wzniesienie zni\u017cone b\u0119d\u0105. Krzywe drogi stan\u0105 si\u0119 proste, a ostre wyg\u0142adzone b\u0119d\u0105 i ka\u017cdy cz\u0142owiek ujrzy zbawienie Bo\u017ce\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Zch 9:9*\nRaduj si\u0119 wielce, c\u00f3rko syjo\u0144ska! Wo\u0142aj rado\u015bnie, c\u00f3rko Jeruzalem! Oto do ciebie przychodzi tw\u00f3j Kr\u00f3l: On, sprawiedliwy i Zbawiciel.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, wejrzyj \u0142askawie na t\u0119 ofiar\u0119, niech nas utwierdza w Twojej s\u0142u\u017cbie i wyjedna zbawienie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 18:6-7*\n*S\u0142o\u0144ce wschodz\u0105ce w\u015br\u00f3d mrok\u00f3w nocy jest obrazem Chrystusa, kt\u00f3ry w Eucharystii przychodzi rozproszy\u0107 nasze ciemno\u015bci.*\nWeseli si\u0119 jak olbrzym, co drog\u0119 przebiega; jego wyj\u015bcie na kra\u0144cu nieba si\u0119 poczyna, a jego obieg a\u017c po kraniec niebios.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, Bo\u017ce nasz, aby \u015bwi\u0119te tajemnice, kt\u00f3re ustanowi\u0142e\u015b dla zapewnienia naszego zbawienia, sta\u0142y si\u0119 zbawiennym lekarstwem dla \u017cycia doczesnego i przysz\u0142ego.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
