{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty zielone"
    ], 
    "date": "2018-09-04", 
    "description": "Wskrzeszenie m\u0142odzie\u0144ca z Naim jest obrazem dzia\u0142ania Chrystusa w Ko\u015bciele. Na Chrzcie \u015bwi\u0119tym obdarzy\u0142 On nasze dusze nowym \u017cyciem, spotyka jednak ci\u0105gle syn\u00f3w Matki Ko\u015bcio\u0142a, kt\u00f3rzy przez grzech ci\u0119\u017cki popadli w stan duchowej \u015bmierci. Ko\u015bci\u00f3\u0142 b\u0142aga nieustannie o ratunek dla swoich dzieci (ant. na wej\u015bcie) i wyznaje, \u017ce bez szczeg\u00f3lnej opieki Bo\u017cej nie mo\u017ce wytrwa\u0107 w \u015bwi\u0119to\u015bci (kolekta). Chrystus budzi u\u015bpione dusze do nowego \u017cycia (ewangelia, ant. na ofiarowanie) i karmi je swoim cia\u0142em \u00abwydanym za \u017cycie \u015bwiata\u00bb (ant. na komuni\u0119). Umocnieni w \u017cyciu nadprzyrodzonym, powinni\u015bmy zabiega\u0107 o jego rozw\u00f3j i promieniowanie na innych (lekcja).", 
    "tempora": null, 
    "title": "Wtorek po 15 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 85:1; 85:2-3*\nIncl\u00edna, D\u00f3mine, aurem tuam ad me, et ex\u00e1udi me: salvum fac servum tuum, Deus meus, sper\u00e1ntem in te: miser\u00e9re mihi, D\u00f3mine, qu\u00f3niam ad te clam\u00e1vi tota die.\n*Ps 85:4*\nL\u00e6t\u00edfica \u00e1nimam servi tui: quia ad te, D\u00f3mine, \u00e1nimam meam lev\u00e1vi.\nGl\u00f3ria Patri.\nIncl\u00edna, D\u00f3mine, aurem tuam ad me, et ex\u00e1udi me: salvum fac servum tuum, Deus meus, sper\u00e1ntem in te: miser\u00e9re mihi, D\u00f3mine, qu\u00f3niam ad te clam\u00e1vi tota die.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Eccl\u00e9siam tuam, D\u00f3mine, miser\u00e1tio continu\u00e1ta mundet et m\u00faniat: et quia sine te non potest salva cons\u00edstere; tuo semper m\u00fanere gubern\u00e9tur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad G\u00e1latas.\n*Gal 5:25-26; 6:1-10*\nFratres: Si sp\u00edritu v\u00edvimus, sp\u00edritu et ambul\u00e9mus. Non effici\u00e1mur inanis gl\u00f3ri\u00e6 c\u00fapidi, \u00ednvicem provoc\u00e1ntes, \u00ednvicem invid\u00e9ntes. Fratres, et si pr\u00e6occup\u00e1tus f\u00faerit homo in \u00e1liquo del\u00edcto, vos, qui spiritu\u00e1les estis, huj\u00fasmodi instr\u00faite in sp\u00edritu lenit\u00e1tis, cons\u00edderans te\u00edpsum, ne et tu tent\u00e9ris. Alter alter\u00edus \u00f3nera port\u00e1te, et sic adimpl\u00e9bitis legem Christi. Nam si quis ex\u00edstimat se \u00e1liquid esse, cum nihil sit, ipse se sed\u00facit. Opus autem suum probet unusqu\u00edsque, et sic in semet\u00edpso tantum gl\u00f3riam hab\u00e9bit, et non in \u00e1ltero. Unusqu\u00edsque enim onus suum port\u00e1bit. Comm\u00fanicet autem is, qui catechiz\u00e1tur verbo, ei, qui se catech\u00edzat, in \u00f3mnibus bonis. Nol\u00edte err\u00e1re: Deus non irrid\u00e9tur. Qu\u00e6 enim semin\u00e1verit homo, h\u00e6c et metet. Qu\u00f3niam qui s\u00e9minat in carne sua, de carne et metet corrupti\u00f3nem: qui autem s\u00e9minat in sp\u00edritu, de sp\u00edritu metet vitam \u00e6t\u00e9rnam. Bonum autem faci\u00e9ntes, non defici\u00e1mus: t\u00e9mpore enim suo met\u00e9mus, non defici\u00e9ntes. Ergo, dum tempus hab\u00e9mus, oper\u00e9mur bonum ad omnes, maxime autem ad dom\u00e9sticos f\u00eddei.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 91:2-3.*\nBonum est confit\u00e9ri D\u00f3mino: et psallere n\u00f3mini tuo, Alt\u00edssime.\nV. Ad annunti\u00e1ndum mane miseric\u00f3rdiam tuam, et verit\u00e1tem tuam per noctem. Allel\u00faja, allel\u00faja Ps 94:3 Qu\u00f3niam Deus magnus D\u00f3minus, et Rex magnus super omnem terram. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 7:11-16*\nIn illo t\u00e9mpore: Ibat Jesus in civit\u00e1tem, qu\u00e6 voc\u00e1tur Naim: et ibant cum eo disc\u00edpuli ejus et turba copi\u00f3sa. Cum autem appropinqu\u00e1ret port\u00e6 civit\u00e1tis, ecce, def\u00fanctus effereb\u00e1tur f\u00edlius \u00fanicus matris su\u00e6: et h\u00e6c vidua erat: et turba civit\u00e1tis multa cum illa. Quam cum vid\u00edsset D\u00f3minus, miseric\u00f3rdia motus super eam, dixit illi: Noli flere. Et acc\u00e9ssit et t\u00e9tigit l\u00f3culum. - Hi autem, qui port\u00e1bant, stet\u00e9runt. - Et ait: Adol\u00e9scens, tibi dico, surge. Et res\u00e9dit, qui erat m\u00f3rtuus, et coepit loqui. Et dedit illum matri su\u00e6. Acc\u00e9pit autem omnes timor: et magnific\u00e1bant Deum, dic\u00e9ntes: Quia Proph\u00e9ta magnus surr\u00e9xit in nobis: et quia Deus visit\u00e1vit plebem suam.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 39:2; 39:3; 39:4*\nExsp\u00e9ctans exspect\u00e1vi D\u00f3minum, et resp\u00e9xit me: et exaud\u00edvit deprecati\u00f3nem meam: et imm\u00edsit in os meum c\u00e1nticum novum, hymnum Deo nostro.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Tua nos, D\u00f3mine, sacramenta custodiant: et contra diab\u00f3licos semper tue\u00e1ntur inc\u00farsus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de sanctissima Trinitate*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui cum unig\u00e9nito F\u00edlio tuo et Sp\u00edritu Sancto unus es Deus, unus es D\u00f3minus: non in unius singularit\u00e1te pers\u00f3n\u00e6, sed in un\u00edus Trinit\u00e1te subst\u00e1nti\u00e6. Quod enim de tua gl\u00f3ria, revel\u00e1nte te, cr\u00e9dimus, hoc de F\u00edlio tuo, hoc de Sp\u00edritu Sancto sine differ\u00e9ntia discreti\u00f3nis sent\u00edmus. Ut in confessi\u00f3ne ver\u00e6 sempitern\u01fdque Deit\u00e1tis, et in pers\u00f3nis propr\u00edetas, et in ess\u00e9ntia \u00fanitas, et in majest\u00e1te ador\u00e9tur \u00e6qu\u00e1litas. Quam laudant Angeli atque Arch\u00e1ngeli, Ch\u00e9rubim quoque ac S\u00e9raphim: qui non cessant clam\u00e1re cot\u00eddie, una voce dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Joann 6:52*\nPanis, quem ego d\u00e9dero, caro mea est pro saeculi vita.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Mentes nostras et c\u00f3rpora poss\u00eddeat, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, doni coel\u00e9stis oper\u00e1tio: ut non noster sensus in nobis, sed j\u00fagiter ejus pr\u00e6v\u00e9niat eff\u00e9ctus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 85:1; 85:2-3*\nNak\u0142o\u0144 swe ucho, wys\u0142uchaj mnie Panie; ratuj m\u00f3j Bo\u017ce, s\u0142ug\u0119 swego, kt\u00f3ry Ci zaufa\u0142; zmi\u0142uj si\u0119 nade mn\u0105, bo nieustannie wo\u0142am do Ciebie.\n*Ps 85:4*\nRozwesel dusz\u0119 s\u0142ugi Swojego, bo ku Tobie, Panie, dusz\u0119 m\u0105 podnosz\u0119.\nChwa\u0142a Ojcu.\nNak\u0142o\u0144 swe ucho, wys\u0142uchaj mnie Panie; ratuj m\u00f3j Bo\u017ce, s\u0142ug\u0119 swego, kt\u00f3ry Ci zaufa\u0142; zmi\u0142uj si\u0119 nade mn\u0105, bo nieustannie wo\u0142am do Ciebie.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Niechaj Twe mi\u0142osierdzie nieustannie oczyszcza i wzmacnia Tw\u00f3j Ko\u015bci\u00f3\u0142, o Panie, a \u017ce bez Ciebie nie mo\u017ce trwa\u0107 nienaruszony, niech Twoja \u0142aska zawsze nim rz\u0105dzi.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Galat\u00f3w.\n*Ga 5:25-26; 6:1-10*\nBracia: Je\u015bli \u017cyjemy duchem, wed\u0142ug Ducha te\u017c i post\u0119pujmy. Nie b\u0105d\u017amy chciwi pr\u00f3\u017cnej chwa\u0142y, jedni drugich dra\u017cni\u0105c i zazdroszcz\u0105c sobie nawzajem.\nBracia, je\u015bliby kto i dopu\u015bci\u0142 si\u0119 jakiego przest\u0119pstwa, wy, kt\u00f3rzy jeste\u015bcie duchowi, pouczcie takiego w duchu \u0142agodno\u015bci, bacz\u0105c ka\u017cdy na samego siebie, aby\u015b i ty nie uleg\u0142 pokusie. Jeden drugiego brzemiona d\u017awigajcie, a tak wype\u0142nicie zakon Chrystusowy. Albowiem je\u015bli kto mniema, \u017ce jest czym\u015b, gdy niczym jest, sam siebie zwodzi. A niech ka\u017cdy bada swe post\u0119powanie, a tak tylko z siebie samego chlubi\u0107 si\u0119 b\u0119dzie, a nie z innego. Ka\u017cdy bowiem w\u0142asne poniesie brzemi\u0119.\nTen, kt\u00f3ry pobiera nauk\u0119, niech z wszystkimi dobrami dzieli si\u0119 z tym, kt\u00f3ry go naucza. Nie \u0142ud\u017acie si\u0119: B\u00f3g nie dozwoli naigrawa\u0107 si\u0119 z siebie. Bo co cz\u0142owiek posieje, to \u017c\u0105\u0107 b\u0119dzie. Kto bowiem sieje w ciele swoim, w ciele te\u017c \u017c\u0105\u0107 b\u0119dzie ska\u017cenie, a kto sieje w duchu, z ducha \u017c\u0105\u0107 b\u0119dzie \u017cywot wieczny. Czyni\u0105c przeto dobrze, nie ustawajmy, bo czasu swego \u017c\u0105\u0107 b\u0119dziemy bez wytchnienia. Dlatego, p\u00f3ki czas mamy, czy\u0144my dobrze wszystkim, a zw\u0142aszcza tym, kt\u00f3rzy s\u0105 jednej wiary z nami.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 91:2-3*\nDobrze jest wys\u0142awia\u0107 Pana i \u015bpiewa\u0107 imieniu Twemu, o Najwy\u017cszy.\nV. G\u0142osi\u0107 z rana mi\u0142osierdzie Twoje, a wierno\u015b\u0107 Twoj\u0105 nocami. Alleluja, alleluja\n*Ps 94:3*\nAlbowiem wielkim Bogiem jest Pan i wielkim Kr\u00f3lem ponad ca\u0142\u0105 ziemi\u0105. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 7:11-16*\nOnego czasu: Jezus szed\u0142 do miasta, kt\u00f3re zowi\u0105 Naim, a z nim szli uczniowie Jego i rzesza wielka.\nA gdy si\u0119 przybli\u017cy\u0142 do bramy miejskiej, oto wynoszono umar\u0142ego, jedynaka matki jego, a ta by\u0142a wdow\u0105, i liczna rzesza miejska sz\u0142a z ni\u0105. A gdy j\u0105 ujrza\u0142 Pan, ulitowa\u0142 si\u0119 nad ni\u0105 i rzek\u0142 jej: \u00abnie p\u0142acz\u00bb. I przyst\u0105pi\u0142, i dotkn\u0105\u0142 si\u0119 mar (a ci, co nie\u015bli, stan\u0119li). I rzek\u0142: \u00abM\u0142odzie\u0144cze, tobie m\u00f3wi\u0119, wsta\u0144!\u00bb. I usiad\u0142 umar\u0142y, i pocz\u0105\u0142 m\u00f3wi\u0107. I odda\u0142 go matce jego.\nA wszystkich zdj\u0105\u0142 strach i wielbili Boga, m\u00f3wi\u0105c: \u00abProrok wielki powsta\u0142 w\u015br\u00f3d nas, a B\u00f3g nawiedzi\u0142 lud sw\u00f3j\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 39:2; 39:3; 39:4*\nUfa\u0142em, Panu ufa\u0142em, a schyli\u0142 si\u0119 nade mn\u0105 i wys\u0142ucha\u0142 mojego wo\u0142ania, i w usta moje w\u0142o\u017cy\u0142 \u015bpiew nowy, pie\u015b\u0144 dla naszego Boga.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech Twoje Sakramenty nas strzeg\u0105 i zawsze broni\u0105 od napa\u015bci szata\u0144skich.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Tr\u00f3jcy Przenaj\u015bwi\u0119tszej*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy z jednorodzonym Synem Twoim i Duchem \u015awi\u0119tym jednym jeste\u015b Bogiem, jednym jeste\u015b Panem, nie w jedno\u015bci jednej osoby, lecz w jednej istocie Tr\u00f3jcy. W co bowiem z objawienia Twego wierzymy o Twej chwale, to samo utrzymujemy bez \u017cadnej r\u00f3\u017cnicy o Twoim Synu i o Duchu \u015awi\u0119tym. Tak i\u017c wyznaj\u0105c prawdziwe i wiekuiste B\u00f3stwo wielbimy odr\u0119bno\u015b\u0107 Os\u00f3b, jedno\u015b\u0107 w istocie i r\u00f3wno\u015b\u0107 w majestacie.\nMajestat ten chwal\u0105 Anio\u0142owie i Archanio\u0142owie, Cherubini i Serafini, kt\u00f3rzy nie przestaj\u0105 wo\u0142a\u0107 codziennie powtarzaj\u0105c jednym g\u0142osem:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*J 6:52*\nChlebem, kt\u00f3ry Ja dam, jest Cia\u0142o moje na \u017cycie \u015bwiata.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119 Panie, niechaj dzia\u0142anie Tego niebieskiego daru zaw\u0142adnie nasz\u0105 dusz\u0105 i cia\u0142em, aby stale mia\u0142a w nas pierwsze\u0144stwo \u0142aska, a nie nasze zapatrywania.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
