[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "3 klasy", 
        "Szaty czerwone"
      ], 
      "date": "2018-07-03", 
      "description": "\u015aw. Ireneusz urodzi\u0142 si\u0119 w Smyrnie oko\u0142o roku 147. Korzysta\u0142 z nauk \u015bw. Polikarpa, ucznia \u015bw. Jana Aposto\u0142a. P\u00f3\u017aniej przeni\u00f3s\u0142 si\u0119 do Galii i zosta\u0142 biskupem w Lyonie. W swoich pismach broni\u0142 wiary przeciw sektom gnostyckim i wykazywa\u0142, \u017ce tylko Ko\u015bci\u00f3\u0142 przechowa\u0142 wiernie tradycj\u0119 otrzyman\u0105 od Aposto\u0142\u00f3w. Jego s\u0142awne dzie\u0142o Przeciw herezjom broni\u0142o jedno\u015bci wiary i ustali\u0142o zasady tradycji doktrynalnej Ko\u015bcio\u0142a. Gdy za papie\u017ca Wiktora I zaostrzy\u0142 si\u0119 sp\u00f3r mi\u0119dzy Wschodem a Zachodem o dat\u0119 Wielkanocy, sw. Ireneusz u\u017cy\u0142 ca\u0142ego swojego wp\u0142ywu, aby przywr\u00f3ci\u0107 pok\u00f3j. Umar\u0142 w czasie prze\u015bladowania Septymma Sewera w roku 202.\n", 
      "tempora": "Wtorek po 6 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "\u015aw. Ireneusza, Biskupa i M\u0119czennika"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Malach 2:6*\nLex verit\u00e1tis fuit in ore ejus, et in\u00edquitas non est inv\u00e9nta in l\u00e1biis ejus: in pace et in \u00e6quit\u00e1te ambul\u00e1vit mecum, et multos av\u00e9rtit ab iniquit\u00e1te\n*Ps 77:1*\nAtt\u00e9ndite, p\u00f3pule meus, legem meam: inclin\u00e1te aurem vestram in verba oris mei.\nGl\u00f3ria Patri.\nLex verit\u00e1tis fuit in ore ejus, et in\u00edquitas non est inv\u00e9nta in l\u00e1biis ejus: in pace et in \u00e6quit\u00e1te ambul\u00e1vit mecum, et multos av\u00e9rtit ab iniquit\u00e1te", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Deus, qui be\u00e1to Irenaeo M\u00e1rtyri tuo atque Pontifici tribu\u00edsti, ut et veritate doctr\u00edn\u00e6 expugn\u00e1ret haereses, et pacem Eccl\u00e9si\u00e6 fel\u00edciter confirm\u00e1ret: da, qu\u01fdsumus, plebi tu\u00e6 in sancta religi\u00f3ne const\u00e1ntiam; et pacem tuam nostris conc\u00e9de temp\u00f3ribus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Tim\u00f3theum.\n*2 Tim 3:14-17; 4:1-5*\nCar\u00edssime: Permane in iis, qu\u00e6 didic\u00edsti et cr\u00e9dita sunt tibi: sciens, a quo did\u00edceris; et quia ab inf\u00e1ntia sacras; l\u00edtteras nosti, qu\u00e6 te possunt instr\u00faere ad sal\u00fatem, per fidem, qu\u00e6 est in Christo Jesu. Omnis Script\u00fara div\u00ednitus inspir\u00e1ta \u00fatilis est ad doc\u00e9ndum, ad argu\u00e9ndum, ad corripi\u00e9ndum, ad erudi\u00e9ndum in just\u00edtia: ut perf\u00e9ctus sit homo Dei, ad omne opus bonum instr\u00factus. Test\u00edficor coram Deo, et Jesu Christo, qui judicat\u00farus est vivos et m\u00f3rtuos, per adv\u00e9ntum ips\u00edus et regnum ejus: praedica verbum, insta opport\u00fane, import\u00fane: \u00e1rgue, \u00f3bsecra, \u00edncrepa in omni pati\u00e9ntia et doctr\u00edna. Erit enim tempus, cum sanam doctr\u00ednam non sustin\u00e9bunt, sed ad sua desid\u00e9ria coacerv\u00e1bunt sibi mag\u00edstros, pruri\u00e9ntes \u00e1uribus, et a verit\u00e1te quidem aud\u00edtum av\u00e9rtent, ad f\u00e1bulas autem convert\u00e9ntur. Tu vero v\u00edgila, in \u00f3mnibus lab\u00f3ra, opus fac Evangel\u00edst\u00e6, minist\u00e9rium tuum \u00edmpie.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 121:8*\nPropter fratres meos et pr\u00f3ximos meos loqu\u00e9bar pacem de te.\n*Ps 36:37*\nCust\u00f3di innoc\u00e9ntiam et vide \u00e6quit\u00e1tem: qu\u00f3niam sunt rel\u00edqui\u00e6 h\u00f3mini pac\u00edfico. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 6:35*\nIn multit\u00fadine presbyter\u00f3rum prud\u00e9ntium sta, et sapi\u00e9nti\u00e6 ill\u00f3rum ex corde conj\u00fangere, ut omnem narrati\u00f3nem Dei possis aud\u00edre. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 36:23; 36:30-31*\nApud D\u00f3minum gressus h\u00f3minis dirig\u00e9ntur: et viam ejus volet.\nV. Os justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium.\nV. Lex Dei ejus in corde ips\u00edus: et non supplantab\u00fantur gressus ejus.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 10:28-33*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Nol\u00edte tim\u00e9re eos, qui occ\u00eddunt corpus, \u00e1nimam autem non possunt occ\u00eddere; sed p\u00f3tius tim\u00e9te eum, qui potest et \u00e1nimam et corpus p\u00e9rdere in geh\u00e9nnam. Nonne duo p\u00e1sseres asse v\u00e9neunt: et unus ex illis non cadet super terram sine Patre vestro? Vestri autem cap\u00edlli c\u00e1pitis omnes numer\u00e1ti sunt. Nol\u00edte ergo tim\u00e9re: multis pass\u00e9ribus meli\u00f3res estis vos. Omnis ergo, qui confit\u00e9bitur me coram hom\u00ednibus, confit\u00e9bor et ego eum coram Patre meo, qui in coelis est. Qui autem neg\u00e1verit me coram hom\u00ednibus, neg\u00e1bo et ego eum coram Patre meo, qui in coelis est.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Eccli 24:44*\nDoctr\u00ednam quasi ante luc\u00e1num ill\u00famino \u00f3mnibus, et enarr\u00e1bo illam usque ad long\u00ednquum.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Deus, qui cred\u00e9ntes in te p\u00f3pulos nullis sinis c\u00f3ncuti terr\u00f3ribus: dign\u00e1re preces et h\u00f3stias dic\u00e1t\u00e6 tibi plebis susc\u00edpere; ut pax, a tua piet\u00e1te conc\u00e9ssa, christian\u00f3rum fines ab omni hoste f\u00e1ciat esse sec\u00faros.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Eccli 24:47*\nVid\u00e9te, qu\u00f3niam non soli mihi labor\u00e1vi, sed \u00f3mnibus exquir\u00e9ntibus verit\u00e1tem.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Deus, auctor pacis et am\u00e1tor, quem nosse v\u00edvere, cui serv\u00edre regn\u00e1re est: pr\u00f3tege ab \u00f3mnibus impugnati\u00f3nibus s\u00fapplices tuos; ut, qui in defensi\u00f3ne tua conf\u00eddimus, be\u00e1ti Irenaei M\u00e1rtyris tui atque Pont\u00edficis intercessi\u00f3ne, nullius hostilit\u00e1tis arma time\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ml 2:6*\nZakon prawdy by\u0142 w jego ustach, a nieprawo\u015b\u0107 nie znalaz\u0142a si\u0119 na jego wargach; w pokoju i w prawo\u015bci chodzi\u0142 ze mn\u0105, a wielu odwi\u00f3d\u0142 od nieprawo\u015bci.\n*Ps 77:1*\nS\u0142uchaj, m\u00f3j ludu, nauki mojej; uszy swoje nak\u0142o\u0144cie na s\u0142owa ust moich.\nChwa\u0142a Ojcu.\nZakon prawdy by\u0142 w jego ustach, a nieprawo\u015b\u0107 nie znalaz\u0142a si\u0119 na jego wargach; w pokoju i w prawo\u015bci chodzi\u0142 ze mn\u0105, a wielu odwi\u00f3d\u0142 od nieprawo\u015bci.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry sprawi\u0142e\u015b, \u017ce \u015bw. Ireneusz prawdziw\u0105 nauk\u0105 zwalcza\u0142 herezje i szcz\u0119\u015bliwie umocni\u0142 pok\u00f3j w Ko\u015bciele, prosimy Ci\u0119, daj Twojemu ludowi wytrwa\u0107 w Twojej \u015bwi\u0119tej wierze i udziel pokoju naszym czasom.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "*2 Tm 3:14-17; 4:1-15*\nNajmilszy! Trwaj w tym, czego\u015b si\u0119 nauczy\u0142 i co ci zosta\u0142o zwierzone, wiedz\u0105c, od kogo\u015b si\u0119 nauczy\u0142, znaj\u0105c od dzieci\u0144stwa Pismo \u015bwi\u0119te, mog\u0105ce ci\u0119 o\u015bwieci\u0107 ku zbawieniu, przez wiar\u0119 w Chrystusa Jezusa. Wszelkie Pismo przez Boga natchnione jest u\u017cyteczne do pouczania, do przekonywania, do napominania, do kszta\u0142cenia w sprawiedliwo\u015bci, aby cz\u0142owiek Bo\u017cy sta\u0142 si\u0119 doskona\u0142y i do wszelkiego dobrego dzie\u0142a zaprawiony.\nZaklinam ci\u0119 przed Bogiem i przed Jezusem Chrystusem, kt\u00f3ry b\u0119dzie s\u0105dzi\u0142 \u017cywych i umar\u0142ych, przez przyj\u015bcie Jego i przez Jego Kr\u00f3lestwo \u2013 g\u0142o\u015b nauk\u0119, nalegaj w por\u0119 czy nie w por\u0119, przekonywaj, pro\u015b, kar\u0107 ze wszelk\u0105 cierpliwo\u015bci\u0105 i nauk\u0105. Bo nadejdzie czas, \u017ce zdrowej nauki nie \u015bcierpi\u0105, ale wed\u0142ug swych pragnie\u0144 zgromadz\u0105 sobie nauczycieli, a \u017c\u0105dni tego, co \u0142echce ucho, odwr\u00f3c\u0105 s\u0142uch od prawdy i obr\u00f3c\u0105 si\u0119 ku ba\u015bniom. Ale ty czuwaj, zno\u015b wszystkie trudy, pilnuj obowi\u0105zku g\u0142osiciela Ewangelii, pos\u0142ug\u0119 swoj\u0105 wype\u0142niaj.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 121:8*\nPrzez wzgl\u0105d na mych braci i towarzyszy moich m\u00f3wi\u0107 b\u0119d\u0119: \u00abPok\u00f3j w tobie\u00bb.\n*Ps 36:37*\nStrze\u017c niewinno\u015bci, patrz na sprawiedliwo\u015b\u0107, bo ma potomstwo m\u0105\u017c pok\u00f3j czyni\u0105cy. Alleluja, alleluja.\n*Ps 6:35*\n*\u015aw. Ireneusz by\u0142 uczniem czcigodnego starca \u015bw. Polikarpa.*\nStawaj w gromadzie roztropnych starc\u00f3w i przy\u0142\u0105czaj si\u0119 z serca do ich m\u0105dro\u015bci, aby\u015b wszystko, co o Bogu m\u00f3wi\u0105, m\u00f3g\u0142 s\u0142ysze\u0107. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 111:1-2*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\n*Ps 20:3-4*\nSpe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca, pro\u015bbie ust jego nie odm\u00f3wi\u0142e\u015b.\nV. Uprzedzi\u0142e\u015b go hojnym b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwem.\nV. W\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119, z drogich kamieni.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 10:28-33*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abNie b\u00f3jcie si\u0119 tych, kt\u00f3rzy zabijaj\u0105 cia\u0142o, duszy za\u015b zabi\u0107 nie mog\u0105. Raczej b\u00f3jcie si\u0119 tego, kt\u00f3ry mo\u017ce i dusz\u0119, i cia\u0142o zatraci\u0107 w piekle. Czy\u017c za drobny pieni\u0105dz nie sprzedaj\u0105 dw\u00f3ch wr\u00f3bli? A \u017caden z nich nie upadnie na ziemi\u0119 bez Ojca waszego. A nawet w\u0142osy wasze na g\u0142owie s\u0105 wszystkie policzone. Nie l\u0119kajcie si\u0119 tedy, lepsi jeste\u015bcie wy ni\u017c wiele wr\u00f3bli.\nKa\u017cdego tedy, kt\u00f3ry mnie wyzna przed lud\u017ami, wyznam i ja przed Ojcem moim, kt\u00f3ry jest w niebiesiech. A tego, kto by si\u0119 zapar\u0142 mnie przed lud\u017ami, zapr\u0119 si\u0119 i ja przed Ojcem moim, kt\u00f3ry jest w niebiesiech\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Syr 24:44*\n*\u00abJak stworzone przez Boga s\u0142o\u0144ce o\u015bwieca ca\u0142y \u015bwiat, tak promieniuje przepowiadanie Prawdy, a jej \u015bwiat\u0142o dociera do wszystkich ludzi, kt\u00f3rzy szukaj\u0105 prawdy\u00bb (\u015bw. Ireneusz).*\nNauk\u0105 jak \u015bwitanie o\u015bwiecam wszystkich i opowiem j\u0105 a\u017c w dalekie strony.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry nie dozwalasz, aby narody w Ciebie wierz\u0105ce zosta\u0142y wstrz\u0105\u015bni\u0119te jak\u0105kolwiek trwog\u0105, racz przyj\u0105\u0107 pro\u015bby i ofiary oddanego Ci ludu, aby pok\u00f3j z dobroci Twej udzielony zabezpieczy\u0142 granice chrze\u015bcijan od wszelkich nieprzyjaci\u00f3\u0142.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Syr 24:47*\nZobaczcie, \u017ce nie dla samego siebie pracowa\u0142em, lecz dla wszystkich szukaj\u0105cych prawdy.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, sprawco i mi\u0142o\u015bniku pokoju, kt\u00f3rego zna\u0107 to \u017cy\u0107, kt\u00f3remu s\u0142u\u017cy\u0107 to kr\u00f3lowa\u0107; chro\u0144 prosz\u0105cych Ci\u0119 od wszelkich napa\u015bci, aby\u015bmy ufaj\u0105c Twojej opiece, za przyczyn\u0105 \u015bw. Ireneusza, Twego M\u0119czennika i Biskupa, nie obawiali si\u0119 or\u0119\u017ca \u017cadnych nieprzyjaci\u00f3\u0142.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
