[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "3 klasy", 
        "Szaty czerwone"
      ], 
      "date": "2018-02-01", 
      "description": "\u015aw. Ignacy by\u0142 drugim nast\u0119pc\u0105 \u015bw. Piotra na biskupstwie w Antiochii. Za czas\u00f3w cesarza Trajana zosta\u0142 skazany na po\u017carcie przez dzikie zwierz\u0119ta. W tym celu wys\u0142ano go do Rzymu. Z drogi pisa\u0142 listy do gmin chrze\u015bcija\u0144skich wyra\u017caj\u0105c w nich gor\u0105ce pragnienie m\u0119cze\u0144stwa. Listy te s\u0105 wa\u017cnym dokumentem wiary pierwotnego Ko\u015bcio\u0142a. \u015aw. Ignacy osi\u0105gn\u0105\u0142 koron\u0119 m\u0119cze\u0144sk\u0105 w Rzymie ko\u0142o roku 107. Imi\u0119 jego wymienia si\u0119 w kanonie Mszy \u015bwi\u0119tej.\n", 
      "tempora": "Czwartek po Niedzieli Siedemdziesi\u0105tnicy", 
      "title": "\u015aw. Ignacego, Biskupa i M\u0119czennika"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Gal 6:14.*\nMihi autem absit glori\u00e1ri, nisi in Cruce D\u00f3mini nostri Jesu Christi: per quem mihi mundus crucif\u00edxus est, et ego mundo\n*Ps 131:1.*\nMem\u00e9nto, D\u00f3mine, David: et omnis mansuet\u00fadinis ejus.\nGl\u00f3ria Patri.\nMihi autem absit glori\u00e1ri, nisi in Cruce D\u00f3mini nostri Jesu Christi: per quem mihi mundus crucif\u00edxus est, et ego mundo", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Infirmit\u00e1tem nostram respice, omn\u00edpotens Deus: et, quia pondus pr\u00f3pri\u00e6 actionis gravat, be\u00e1ti Ign\u00e1tii Martyris tui atque Pontificis interc\u00e9ssio gloriosa nos pr\u00f3tegat.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Epistol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Rom\u00e1nos.\n*Rom 8:35-39.*\nFratres: Quis nos separ\u00e1bit a carit\u00e1te Christi: tribul\u00e1tio, an angustia, an fames, an n\u00faditas, an per\u00edculum, an persec\u00fatio, an gl\u00e1dius? sicut scriptum est: Quia propter te mortific\u00e1mur tota die: \u00e6stim\u00e1ti sumus sicut oves occisi\u00f3nis. Sed in his \u00f3mnibus super\u00e1mus propter eum, qui dil\u00e9xit nos. Certus sum enim, quia neque mors, neque vita, neque \u00e1ngeli, neque princip\u00e1tus, neque virt\u00fates, neque inst\u00e1ntia, neque fut\u00fara, neque fortit\u00fado, neque altit\u00fado, neque prof\u00fandum, neque creat\u00fara alia poterit nos separ\u00e1re a cant\u00e1te Dei, qu\u00e6 est in Christo Jesu, D\u00f3mino nostro.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Eccli 44:16.*\nEcce sac\u00e9rdos magnus, qui m di\u00e9bus suis pl\u00e1cuit Deo.\n*Eccli 44:20.*\nV. Non est inv\u00e9ntus s\u00edmilis illi, qui conserv\u00e1ret legem Exc\u00e9lsi. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Gal 2:19-20.*\nV. Christo conf\u00edxus sum Cruci: vivo ego, jam non ego, vivit vero in me Christus. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Eccli 44:16.*\nEcce sac\u00e9rdos magnus, qui m di\u00e9bus suis pl\u00e1cuit Deo.\n*Eccli 44:20.*\nNon est inv\u00e9ntus s\u00edmilis illi, qui conserv\u00e1ret legem Exc\u00e9lsi.\n*Ps 20:3-4.*\nDesid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei: et volunt\u00e1te labi\u00f3rum ejus non fraud\u00e1sti eum.\nV. Quoniam pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulcedinis.\nV. Posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus coronam de l\u00e1pide preti\u00f3so.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequentia sancti Evangelii secundum Jo\u00e1nnem.\n*Joann 12:24-26.*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Amen, amen, dico vobis, nisi granum frum\u00e9nti cadens in terram, m\u00f3rtuum f\u00faerit, ipsum solum manet: si autem m\u00f3rtuum f\u00faerit, multum fructum aff\u00e9rt. Qui amat \u00e1nimam suam, perdet eam: et qui odit \u00e1nimam suam in hoc mundo, in vitam \u00e6t\u00e9rnam cust\u00f3dit eam. Si quis mihi m\u00ednistrat, me sequ\u00e1tur: et ubi sum ego, illic et min\u00edster meus erit. Si quis mihi ministr\u00e1verit, honorific\u00e1bit eum Pater meus.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 8:6-7.*\nGl\u00f3ria et hon\u00f3re coron\u00e1sti eum: et constitu\u00edsti eum super \u00f3pera m\u00e1nuum tu\u00e1rum, Domine.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "H\u00f3stias tibi, D\u00f3mine, be\u00e1ti Ign\u00e1tii Martyris tui atque Pont\u00edficis dicatas m\u00e9ritis, ben\u00edgnus ass\u00fame: et ad perp\u00e9tuum nobis tr\u00edbue proven\u00edre subs\u00eddium.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "**\nFrum\u00e9ntum Christi sum: d\u00e9ntibus besti\u00e1rum molar, ut panis mundus inv\u00e9niar.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Ref\u00e9cti participati\u00f3ne m\u00faneris sacri, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Deus noster: ut, cujus exs\u00e9quimur cultum, interced\u00e9nte be\u00e1to Ign\u00e1tio M\u00e1rtyre tuo atque Pont\u00edfice, senti\u00e1mus eff\u00e9ctum.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Gal 6:14*\n*\u00abWol\u0119 umrze\u0107 w Chrystusie Jezusie ani\u017celi kr\u00f3lowa\u0107 po kra\u0144ce ziemi. Szukam Tego, kt\u00f3ry umar\u0142 za nas, pragn\u0119 Tego, kt\u00f3ry dla nas zmartwychwsta\u0142\u00bb (\u015bw. Ignacy, List do Rzymian).*\nNie daj Bo\u017ce, bym mia\u0142 si\u0119 chlubi\u0107 z czego innego, jeno z krzy\u017ca Pana naszego Jezusa Chrystusa, przez kt\u00f3rego dla mnie \u015bwiat jest ukrzy\u017cowany, a ja \u015bwiatu.\n*Ps 131:1*\nPomnij, Panie, na Dawida i na ca\u0142\u0105 jego gorliwo\u015b\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nNie daj Bo\u017ce, bym mia\u0142 si\u0119 chlubi\u0107 z czego innego, jeno z krzy\u017ca Pana naszego Jezusa Chrystusa, przez kt\u00f3rego dla mnie \u015bwiat jest ukrzy\u017cowany, a ja \u015bwiatu.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, wejrzyj na s\u0142abo\u015b\u0107 nasz\u0105, a skoro nas obci\u0105\u017ca brzemi\u0119 w\u0142asnej dzia\u0142alno\u015bci, niech nas os\u0142ania dostojne wstawiennictwo \u015bw. Ignacego, Twego M\u0119czennika i Biskupa.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Rzymian.\n*Rz 8:35-39*\n*Pisz\u0105c do Rzymian \u015bw. Ignacy u\u017cywa podobnych zwrot\u00f3w jak \u015bw. Pawe\u0142: \u00abNiech \u017cadna istota \u015bwiata widzialnego czy niewidzialnego nie troszczy si\u0119 o mnie, bym m\u00f3g\u0142 posi\u0105\u015b\u0107 Chrystusa. Ogie\u0144 i krzy\u017c, walka ze zwierz\u0119tami, rozdarcie, roz\u0142\u0105czenie ko\u015bci, zmia\u017cd\u017cenie cz\u0142onk\u00f3w, starcie ca\u0142ego cia\u0142a, straszne m\u0119ki szata\u0144skie niech spadn\u0105 na mnie, bylebym tylko posiad\u0142 Chrystusa\u00bb.*\nBracia: Kt\u00f3\u017c od\u0142\u0105czy nas od mi\u0142o\u015bci Chrystusowej? Utrapienie czy ucisk? G\u0142\u00f3d czy nago\u015b\u0107? Niebezpiecze\u0144stwo, prze\u015bladowanie czy miecz? Jako napisane jest: Dla Ciebie to zabijaj\u0105 nas dzie\u0144 ca\u0142y, poczytuj\u0105 za owce skazane na rze\u017a. Ale w tym wszystkim zwyci\u0119\u017camy przez Tego, kt\u00f3ry nas umi\u0142owa\u0142. Bo jestem pewien, \u017ce ani \u015bmier\u0107, ani \u017cycie, ani anio\u0142owie, ani pot\u0119gi, ani moce, ani rzeczy tera\u017aniejsze, ani przysz\u0142e, ani si\u0142a, ani co wysokie, ani co g\u0142\u0119bokie, ani \u017cadne stworzenie nie zdo\u0142a nas od\u0142\u0105czy\u0107 od mi\u0142o\u015bci Bo\u017cej, kt\u00f3ra jest w Chrystusie Jezusie, Panu naszym.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*W li\u015bcie do Smyrne\u0144czyk\u00f3w \u015bw. Ignacy uczy o roli biskupa: \u00abB\u0105d\u017acie pos\u0142uszni biskupowi jak Jezus Chrystus Ojcu. Niech nikt nie za\u0142atwia bez biskupa \u017cadnej sprawy ko\u015bcielnej: Gdzie jest biskup, tam niech b\u0119d\u0105 wszyscy, bo gdzie jest Chrystus, tam jest Ko\u015bci\u00f3\u0142 katolicki\u00bb.*\n*Syr 44:16*\nOto wielki kap\u0142an, kt\u00f3ry za dni swoich podoba\u0142 si\u0119 Bogu.\n*Syr 44:20*\nV. Nie znalaz\u0142 si\u0119 jemu podobny, kt\u00f3ry by zachowa\u0142 prawo Najwy\u017cszego. Alleluja, alleluja.\n*Gal 2:19-20*\nV. Z Chrystusem przybity jestem do krzy\u017ca: i \u017cyj\u0119 ju\u017c nie ja, ale \u017cyje we mnie Chrystus. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "*Syr 44:16*\nOto wielki kap\u0142an, kt\u00f3ry za dni swoich podoba\u0142 si\u0119 Bogu.\n*Syr 44:20*\nV. Nie znalaz\u0142 si\u0119 jemu podobny, kt\u00f3ry by zachowa\u0142 prawo Najwy\u017cszego.\n*Ps 20:3-4*\nSpe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca, pro\u015bbie ust jego nie odm\u00f3wi\u0142e\u015b.\nV. Uprzedzi\u0142e\u015b go hojnym b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwem.\nV. W\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119 z drogich kamieni.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 12:24-26*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abZaprawd\u0119, zaprawd\u0119 powiadam wam, je\u015bli ziarno pszeniczne wrzucone w ziemi\u0119 nie obumrze, samo zostanie, lecz je\u015bli obumrze, wiele owocu przynosi. Kto mi\u0142uje \u017cycie swoje, straci je, ale kto ma w nienawi\u015bci \u017cycie swoje na tym \u015bwiecie, na \u017cywot wieczny zachowa je. Kto by chcia\u0142 mi s\u0142u\u017cy\u0107, niech mnie na\u015bladuje, a gdzie ja jestem, tam b\u0119dzie i s\u0142uga m\u00f3j. Je\u015bli kto s\u0142u\u017cy\u0107 mi b\u0119dzie, uczci go Ojciec m\u00f3j\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 8:6-7*\nUwie\u0144czy\u0142e\u015b go chwa\u0142\u0105 i czci\u0105, obdarzy\u0142e\u015b go w\u0142adz\u0105 nad dzie\u0142ami r\u0105k Twoich, o Panie.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Panie, przyjmij \u0142askawie przez zas\u0142ugi \u015bw. Ignacego, Twego M\u0119czennika i Biskupa, ofiar\u0119, kt\u00f3r\u0105 Ci sk\u0142adamy, i spraw, aby si\u0119 sta\u0142a dla nas nieustann\u0105 pomoc\u0105.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*S\u0142owa \u015bw. Ignacego w Li\u015bcie do Rzymian:*\nJestem pszenic\u0105 Chrystusow\u0105: niech zmiel\u0105 mi\u0119 z\u0119by dzikich zwierz\u0105t, bym sta\u0142 si\u0119 czystym chlebem.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Pokrzepieni uczestnictwem w \u015bwi\u0119tej uczcie, prosimy Ci\u0119, Panie Bo\u017ce nasz, aby\u015bmy za przyczyn\u0105 \u015bw. Ignacego, Twego M\u0119czennika i Biskupa, doznali skutk\u00f3w tajemnic, kt\u00f3re ze czci\u0105 sprawujemy.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
