{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2018-01-17", 
    "description": "\u015aw. Antoni jako osiemnastoletni m\u0142odzieniec pod wp\u0142ywem us\u0142yszanych w ko\u015bciele s\u0142\u00f3w Ewangelii: \u00abJe\u017celi chcesz by\u0107 doskona\u0142y, sprzedaj, co masz, i rozdaj ubogim\u00bb, rozda\u0142 swoje mienie i usun\u0105\u0142 si\u0119 na pustyni\u0119 egipsk\u0105. Pocz\u0105tkowo \u017cy\u0142 samotnie. Z czasem s\u0142awa jego \u015bwi\u0119to\u015bci zacz\u0119\u0142a \u015bci\u0105ga\u0107 do niego uczni\u00f3w. Dla nich napisa\u0142 regu\u0142\u0119, staj\u0105c si\u0119 przez to ojcem \u017cycia cenobitycznego. Umar\u0142 w roku 356 maj\u0105c 105 lat. Ikonografia przedstawia \u015bw. Antoniego z wieprzem lub z potworami, ze wzgl\u0119du na straszliwe pokusy szatana, kt\u00f3re bohatersko pokonywa\u0142.\n", 
    "tempora": "\u015aroda po 2 Niedzieli po Objawieniu", 
    "title": "\u015aw. Antoniego, Opata"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 36:30-31.*\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium: lex Dei ejus in corde ips\u00edus.\n*Ps 36:1*\nNoli \u00e6mul\u00e1ri in malign\u00e1ntibus: neque zel\u00e1veris faci\u00e9ntes iniquit\u00e1tem.\nGl\u00f3ria Patri.\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium: lex Dei ejus in corde ips\u00edus.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Intercessio nos, qu\u01fdsumus Domine, beati Antonii Abbatis commendet: ut, quod nostris meritis non valemus, ejus patrocinio assequamur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Lectio libri Sapienti\u00e6.\n*Eccli 45:1-6*\nDil\u00e9ctus Deo et hom\u00ednibus, cujus mem\u00f3ria in benedicti\u00f3ne est. S\u00edmilem illum fecit in gl\u00f3ria sanct\u00f3rum, et magnific\u00e1vit eum in tim\u00f3re inimic\u00f3rum, et in verbis suis monstra plac\u00e1vit. Glorific\u00e1vit illum in consp\u00e9ctu regum, et jussit illi coram p\u00f3pulo suo, et ost\u00e9ndit illi gl\u00f3riam suam. In fide et lenit\u00e1te ips\u00edus sanctum fecit illum, et el\u00e9git eum; ex omni carne. Aud\u00edvit enim eum et vocem ips\u00edus, et ind\u00faxit illum in nubem. Et dedit illi coram pr\u00e6c\u00e9pta, et legem vit\u00e6 et discipl\u00edn\u00e6.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 20:4-5*\nD\u00f3mine, pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulc\u00e9dinis: posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.\nV. Vitam p\u00e9tiit a te, et tribu\u00edsti ei longit\u00fadinem di\u00e9rum in s\u01fdculum s\u01fdculi. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 91:13*\nJustus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 20:4-5*\nD\u00f3mine, pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulc\u00e9dinis: posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.\nV. Vitam p\u00e9tiit a te, et tribu\u00edsti ei longit\u00fadinem di\u00e9rum in s\u01fdculum s\u01fdculi.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 12:35-40*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Sint lumbi vestri pr\u00e6c\u00edncti, et lucern\u00e6 ard\u00e9ntes in m\u00e1nibus vestris, et vos s\u00edmiles hom\u00ednibus exspect\u00e1ntibus d\u00f3minum suum, quando revert\u00e1tur a n\u00faptiis: ut, cum v\u00e9nerit et puls\u00e1verit, conf\u00e9stim ap\u00e9riant ei. Be\u00e1ti servi illi, quos, cum v\u00e9nerit d\u00f3minus, inv\u00e9nerit vigil\u00e1ntes: amen, dico vobis, quod pr\u00e6c\u00ednget se, et f\u00e1ciet illos disc\u00fambere, et tr\u00e1nsiens ministr\u00e1bit illis. Et si v\u00e9nerit in sec\u00fanda vig\u00edlia, et si in t\u00e9rtia vig\u00edlia v\u00e9nerit, et ita inv\u00e9nerit, be\u00e1ti sunt servi illi. Hoc autem scit\u00f3te, qu\u00f3niam, si sciret paterfam\u00edlias, qua hora fur ven\u00edret, vigil\u00e1ret \u00fatique, et non s\u00edneret p\u00e9rfodi domum suam. Et vos est\u00f3te par\u00e1ti, quia, qua hora non put\u00e1tis, F\u00edlius h\u00f3minis v\u00e9niet.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 20:3; 20:4*\nDesid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei, D\u00f3mine, et volunt\u00e1te labi\u00f3rum ejus non fraud\u00e1sti eum: posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Sacris alt\u00e1ribus, D\u00f3mine, h\u00f3stias superp\u00f3sitas sanctus N. Abbas, qu\u01fdsumus, in sal\u00fatem nobis proven\u00edre dep\u00f3scat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Luc 12:42.*\nFid\u00e9lis servus et prudens, quem const\u00edtuit d\u00f3minus super fam\u00edliam suam: ut det illis in t\u00e9mpore tr\u00edtici mens\u00faram.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00f3tegat nos, D\u00f3mine, cum tui percepti\u00f3ne sacram\u00e9nti be\u00e1tus N. Abbas, pro nobis interced\u00e9ndo: ut et conversati\u00f3nis ejus experi\u00e1mur ins\u00edgnia, et intercessi\u00f3nis percipi\u00e1mus suffr\u00e1gia.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne; prawo jego Boga mieszka w jego sercu.\n*Ps 36:1*\nNie uno\u015b si\u0119 z powodu z\u0142oczy\u0144c\u00f3w, ani nie zazdro\u015b\u0107 czyni\u0105cym nieprawo\u015b\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne; prawo jego Boga mieszka w jego sercu.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech nas Tobie poleca wstawiennictwo \u015bwi\u0119tego Antoniego, Opata, aby\u015bmy za jego przyczyn\u0105 otrzymali to, czego nie zdo\u0142amy wyjedna\u0107 naszymi zas\u0142ugami.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Syracydesa.\n*Syr 45:1-6*\nUmi\u0142owany przez Boga i ludzi, kt\u00f3rego pami\u0119\u0107 jest b\u0142ogos\u0142awiona. Pan da\u0142 mu chwa\u0142\u0119 podobn\u0105 jako innym \u015bwi\u0119tym, uczyni\u0142 go pot\u0119\u017cnym na postrach nieprzyjaci\u00f3\u0142, a na jego s\u0142owa u\u015bmierza\u0142 srogie kl\u0119ski. On go te\u017c ws\u0142awi\u0142 wobec kr\u00f3l\u00f3w, dawa\u0142 przeze\u0144 rozkazy ludowi swemu i dozwoli\u0142 mu ogl\u0105da\u0107 chwa\u0142\u0119 swoj\u0105. Dla jego wiary i \u0142agodno\u015bci po\u015bwi\u0119ci\u0142 go i wybra\u0142 spo\u015br\u00f3d wszystkich ludzi. Pozwoli\u0142 mu s\u0142ysze\u0107 sw\u00f3j g\u0142os i wprowadzi\u0142 go do ob\u0142oku. Sam mu te\u017c zwierzy\u0142 swe przykazania, prawa \u017cywota i umiej\u0119tno\u015bci.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 20:4-5*\nPanie, dobrodziejstwami obsypa\u0142e\u015b go szczodrze, w\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119 z drogich kamieni.\nV. B\u0142aga\u0142 Ci\u0119 o \u017cycie, a Ty\u015b go nim obdarzy\u0142, dni jego przed\u0142u\u017cy\u0142e\u015b na wieki wiek\u00f3w. Alleluja, alleluja.\n*Ps 91:13*\nSprawiedliwy zakwitnie jak palma, rozro\u015bnie si\u0119 jak cedr na Libanie. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 20:4-5*\nPanie, dobrodziejstwami obsypa\u0142e\u015b go szczodrze, w\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119 z drogich kamieni.\nV. B\u0142aga\u0142 Ci\u0119 o \u017cycie, a Ty\u015b go nim obdarzy\u0142, dni jego przed\u0142u\u017cy\u0142e\u015b na wieki wiek\u00f3w.\n*Ps 111:1-3*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w Jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\nV. Zasoby i bogactwa b\u0119d\u0105 w jego domu, a hojno\u015b\u0107 jego b\u0119dzie trwa\u0142a zawsze.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 20:3; 20:4*\nSpe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca, Panie, pro\u015bbie ust jego nie odm\u00f3wi\u0142e\u015b: w\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119 z drogich kamieni.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech \u015bwi\u0119ty N., Opat, wyb\u0142aga, by dary ofiarne z\u0142o\u017cone na \u015bwi\u0119tym o\u0142tarzu pos\u0142u\u017cy\u0142y nam ku zbawieniu.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*\u0141k 12:42*\nOto wierny i roztropny s\u0142uga, kt\u00f3rego Pan postawi\u0142 nad swoj\u0105 czeladzi\u0105, by ka\u017cdemu wydziela\u0142 \u017cywno\u015b\u0107 w odpowiednim czasie.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Gdy przyj\u0119li\u015bmy Tw\u00f3j Sakrament, o Panie, niech nas wspomaga or\u0119downictwo \u015bwi\u0119tego N., Opata, aby\u015bmy na\u015bladowali jego wzorowe \u017cycie i doznali skutk\u00f3w jego wstawiennictwa.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
