{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty zielone"
    ], 
    "date": "2018-11-04", 
    "description": "Przez uciszenie burzy na morzu Pan Jezus objawi\u0142 swoj\u0105 moc nad przyrod\u0105, wywo\u0142uj\u0105c na usta ludzkie pytanie: \u00abKto jest ten, \u017ce wichry i morze s\u0105 mu pos\u0142uszne?\u00bb Burza na morzu jest obrazem walk Ko\u015bcio\u0142a oraz walk duszy z pokusami. W modlitwach dzisiejszej Mszy wyznajemy nasz\u0105 s\u0142abo\u015b\u0107 i prosimy, aby B\u00f3g oczy\u015bci\u0142 nas z grzechu i umocni\u0142 w dobrym.\n", 
    "tempora": null, 
    "title": "4 Niedziela po Objawieniu"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 96:7-8*\nAdor\u00e1te Deum, omnes Angeli ejus: aud\u00edvit, et l\u00e6t\u00e1ta est Sion: et exsultav\u00e9runt f\u00edli\u00e6 Jud\u00e6.\n*Ps 96:1*\nD\u00f3minus regn\u00e1vit, exs\u00faltet terra: l\u00e6t\u00e9ntur \u00ednsul\u00e6 mult\u00e6.\nGl\u00f3ria Patri.\nAdor\u00e1te Deum, omnes Angeli ejus: aud\u00edvit, et l\u00e6t\u00e1ta est Sion: et exsultav\u00e9runt f\u00edli\u00e6 Jud\u00e6.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui nos, in tantis per\u00edculis constit\u00fatos, pro hum\u00e1na scis fragilit\u00e1te non posse subs\u00edstere: da nobis sal\u00fatem mentis et c\u00f3rporis; ut ea, qu\u00e6 pro pecc\u00e1tis nostris p\u00e1timur, te adjuv\u00e1nte vinc\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Rom\u00e1nos.\n*Rom 13:8-10*\nFratres: N\u00e9mini quidquam debe\u00e1tis, nisi ut \u00ednvicem dilig\u00e1tis: qui enim d\u00edligit pr\u00f3ximum, legem impl\u00e9vit. Nam: Non adulter\u00e1bis, Non occ\u00eddes, Non fur\u00e1beris, Non falsum testim\u00f3nium dices, Non concup\u00edsces: et si quod est \u00e1liud mand\u00e1tum, in hoc verbo instaur\u00e1tur: D\u00edliges pr\u00f3ximum tuum sicut te\u00edpsum. Dil\u00e9ctio pr\u00f3ximi malum non oper\u00e1tur. Plenit\u00fado ergo legis est dil\u00e9ctio.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 101:16-17*\nTim\u00e9bunt gentes nomen tuum, D\u00f3mine, et omnes reges terr\u00e6 gl\u00f3riam tuam.\nV. Qu\u00f3niam \u00e6dific\u00e1vit D\u00f3minus Sion, et vid\u00e9bitur in majest\u00e1te sua. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 96:1*\nD\u00f3minus regn\u00e1vit, exs\u00faltet terra: l\u00e6t\u00e9ntur \u00ednsul\u00e6 mult\u00e6. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 8:23-27*\nIn illo t\u00e9mpore: Ascend\u00e9nte Jesu in nav\u00edculam, sec\u00fati sunt eum disc\u00edpuli ejus: et ecce, motus magnus factus est in mari, ita ut nav\u00edcula operir\u00e9tur fl\u00factibus, ipse vero dormi\u00e9bat. Et access\u00e9runt ad eum disc\u00edpuli ejus, et suscitav\u00e9runt eum, dic\u00e9ntes: D\u00f3mine, salva nos, per\u00edmus. Et dicit eis Jesus: Quid t\u00edmidi estis, m\u00f3dic\u00e6 f\u00eddei? Tunc surgens, imper\u00e1vit ventis et mari, et facta est tranqu\u00edllitas magna. Porro h\u00f3mines mir\u00e1ti sunt, dic\u00e9ntes: Qualis est hic, quia venti et mare ob\u0153\u0301diunt ei?", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 117:16; 117:17*\nD\u00e9xtera D\u00f3mini fecit virtutem, d\u00e9xtera D\u00f3mini exalt\u00e1vit me: non m\u00f3riar, sed vivam, et narr\u00e1bo \u00f3pera D\u00f3mini.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Conc\u00e9de, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut hujus sacrif\u00edcii munus obl\u00e1tum fragilit\u00e1tem nostram ab omni malo purget semper et m\u00faniat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de sanctissima Trinitate*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui cum unig\u00e9nito F\u00edlio tuo et Sp\u00edritu Sancto unus es Deus, unus es D\u00f3minus: non in unius singularit\u00e1te pers\u00f3n\u00e6, sed in un\u00edus Trinit\u00e1te subst\u00e1nti\u00e6. Quod enim de tua gl\u00f3ria, revel\u00e1nte te, cr\u00e9dimus, hoc de F\u00edlio tuo, hoc de Sp\u00edritu Sancto sine differ\u00e9ntia discreti\u00f3nis sent\u00edmus. Ut in confessi\u00f3ne ver\u00e6 sempitern\u01fdque Deit\u00e1tis, et in pers\u00f3nis propr\u00edetas, et in ess\u00e9ntia \u00fanitas, et in majest\u00e1te ador\u00e9tur \u00e6qu\u00e1litas. Quam laudant Angeli atque Arch\u00e1ngeli, Ch\u00e9rubim quoque ac S\u00e9raphim: qui non cessant clam\u00e1re cot\u00eddie, una voce dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Luc 4:22*\nMirab\u00e1ntur omnes de his, qu\u00e6 proced\u00e9bant de ore Dei.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "M\u00fanera tua nos, Deus, a delectati\u00f3nibus terrenis exp\u00e9diant: et c\u0153l\u00e9stibus semper inst\u00e1urent alim\u00e9ntis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 96:7-8*\nPok\u0142on oddajcie Bogu, wszyscy Anio\u0142owie Jego; s\u0142yszy o tym i cieszy si\u0119 Syjon, i raduj\u0105 si\u0119 miasta Judy.\n*Ps 96:1*\nPan kr\u00f3luje, wesel si\u0119 ziemio, radujcie si\u0119 mnogie wyspy.\nChwa\u0142a Ojcu.\nPok\u0142on oddajcie Bogu, wszyscy Anio\u0142owie Jego; s\u0142yszy o tym i cieszy si\u0119 Syjon, i raduj\u0105 si\u0119 miasta Judy.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, Ty wiesz, \u017ce z powodu ludzkiej u\u0142omno\u015bci nie mo\u017cemy si\u0119 osta\u0107 w\u015br\u00f3d tak wielkich niebezpiecze\u0144stw; daj nam moc duszy i cia\u0142a, aby\u015bmy z Twoj\u0105 pomoc\u0105 pokonali to, co cierpimy za nasze grzechy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Rzymian.\n*Rz 13:8-10*\n*Prawdziw\u0105 mi\u0142o\u015b\u0107 bli\u017aniego okazujemy zachowuj\u0105c przykazania Bo\u017ce, kt\u00f3re s\u0105 szczeg\u00f3\u0142owym zastosowaniem podstawowego prawa mi\u0142o\u015bci.*\nBracia: Nikomu nic nie b\u0105d\u017acie d\u0142u\u017cni, jeno aby\u015bcie si\u0119 nawzajem mi\u0142owali, kto bowiem bli\u017aniego mi\u0142uje, Zakon wype\u0142ni\u0142. Albowiem: nie cudzo\u0142\u00f3\u017c, nie zabijaj, nie kradnij, nie m\u00f3w fa\u0142szywego \u015bwiadectwa, nie po\u017c\u0105daj i wszelkie inne przykazanie zawiera si\u0119 w tym s\u0142owie: B\u0119dziesz mi\u0142owa\u0142 bli\u017aniego swego jako siebie samego. Mi\u0142o\u015b\u0107 bli\u017aniego z\u0142ego nie wyrz\u0105dza, a pe\u0142ni\u0105 Zakonu jest mi\u0142o\u015b\u0107.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 101:16-17*\nPoganie b\u0119d\u0105 czcili Imi\u0119 Twoje, Panie, i wszyscy kr\u00f3lowie ziemi Twoj\u0105 chwa\u0142\u0119.\nV. Bo Pan odbuduje Syjon i objawi si\u0119 w swoim majestacie. Alleluja, alleluja.\n*Ps 96:1*\nPan kr\u00f3luje, wesel si\u0119 ziemio, radujcie si\u0119 mnogie wyspy. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 8:23-27*\nOnego czasu: Gdy Jezus wst\u0105pi\u0142 do \u0142odzi, weszli za Nim uczniowie Jego. A oto burza wielka powsta\u0142a na morzu, tak \u017ce fale zalewa\u0142y \u0142\u00f3d\u017a. A On spa\u0142. I przyst\u0105pili do Niego uczniowie Jego i obudzili Go m\u00f3wi\u0105c: \u00abPanie, ratuj nas, giniemy\u00bb. I rzek\u0142 im: \u00abCzemu jeste\u015bcie boja\u017aliwi, ma\u0142ej wiary?\u00bb Wtedy powstawszy rozkaza\u0142 wiatrom i morzu i sta\u0142a si\u0119 cisza wielka. A ludzie zdumiewali si\u0119 m\u00f3wi\u0105c: \u00abKto jest ten, \u017ce wichry i morze s\u0105 mu pos\u0142uszne?\u00bb", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 117:16; 117:17*\nPrawica Pa\u0144ska moc okaza\u0142a, prawica Pa\u0144ska d\u017awign\u0119\u0142a mnie. Nie umr\u0119, ale b\u0119d\u0119 \u017cy\u0142 i g\u0142osi\u0142 dzie\u0142a Pana.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Spraw, prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby ten dar z\u0142o\u017cony w ofierze nieustannie oczyszcza\u0142 i zachowywa\u0142 od wszelkiego z\u0142a nasz\u0105 ludzk\u0105 u\u0142omno\u015b\u0107.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Tr\u00f3jcy Przenaj\u015bwi\u0119tszej*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy z jednorodzonym Synem Twoim i Duchem \u015awi\u0119tym jednym jeste\u015b Bogiem, jednym jeste\u015b Panem, nie w jedno\u015bci jednej osoby, lecz w jednej istocie Tr\u00f3jcy. W co bowiem z objawienia Twego wierzymy o Twej chwale, to samo utrzymujemy bez \u017cadnej r\u00f3\u017cnicy o Twoim Synu i o Duchu \u015awi\u0119tym. Tak i\u017c wyznaj\u0105c prawdziwe i wiekuiste B\u00f3stwo wielbimy odr\u0119bno\u015b\u0107 Os\u00f3b, jedno\u015b\u0107 w istocie i r\u00f3wno\u015b\u0107 w majestacie.\nMajestat ten chwal\u0105 Anio\u0142owie i Archanio\u0142owie, Cherubini i Serafini, kt\u00f3rzy nie przestaj\u0105 wo\u0142a\u0107 codziennie powtarzaj\u0105c jednym g\u0142osem:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*\u0141k 4:22*\nDziwili si\u0119 wszyscy s\u0142owom, kt\u00f3re wychodzi\u0142y z ust Bo\u017cych.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Niech Twoje dary, o Bo\u017ce, oderw\u0105 nas od rozkoszy ziemskich i nieustannie wzmacniaj\u0105 pokarmem niebieskim.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
