{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2018-11-23", 
    "description": "\u015aw. Klemens, trzeci nast\u0119pca \u015bw. Piotra, rz\u0105dzi\u0142 Ko\u015bcio\u0142em od roku 88 do 97. Napisa\u0142 list do Koryntian, kt\u00f3ry jest \u015bwiadectwem znaczenia biskupa rzymskiego w pierwszym wieku. List jest przenikni\u0119ty trosk\u0105 o jedno\u015b\u0107 chrze\u015bcija\u0144stwa. Imi\u0119 \u015bw. Klemensa wymienia si\u0119 w kanonie Mszy \u015bwi\u0119tej.\n\n\u015aw. Felicyta, m\u0119czennica rzymska zosta\u0142a pochowana na cmentarzu Maksymina. Pami\u0105tk\u0119 jej\u00a0\u015bmierci obchodzono w Rzymie ju\u017c w V wieku.\n", 
    "tempora": "Pi\u0105tek po 6 Niedzieli po Objawieniu", 
    "title": "\u015aw. Klemensa I, Papie\u017ca i M\u0119czennika"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Is 59:21; 56:7*\nDicit D\u00f3minus: Serm\u00f3nes mei, quos dedi in os tuum, non def\u00edcient de ore tuo: et m\u00fanera tua acc\u00e9pta erunt super alt\u00e1re meum.\n*Ps 111:1*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nGl\u00f3ria Patri.\nDicit D\u00f3minus: Serm\u00f3nes mei, quos dedi in os tuum, non def\u00edcient de ore tuo: et m\u00fanera tua acc\u00e9pta erunt super alt\u00e1re meum.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui nos \u00e1nnua be\u00e1ti Clementis Martyris tui atque Pont\u00edficis sollemnit\u00e1te l\u00e6t\u00edficas: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, cujus natal\u00edtia c\u00f3limus, virt\u00fatem quoque passi\u00f3nis imit\u00e9mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Felicitate*\nPr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, be\u00e1t\u00e6 Felicit\u00e1tis Martyris tu\u00e6 soll\u00e9mnia recens\u00e9ntes, m\u00e9ritis ips\u00edus proteg\u00e1mur et pr\u00e9cibus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Philippenses.\n*Phil 3:17-21; 4:1-3*\nFratres: Imitat\u00f3res mei est\u00f3te, et observ\u00e1te eos, qui ita \u00e1mbulant, sicut hab\u00e9tis formam nostram. Multi enim \u00e1mbulant, quos s\u00e6pe dic\u00e9bam vobis - nunc autem et flens dico - inim\u00edcos Crucis Christi: quorum finis int\u00e9ritus: quorum Deus venter est: et gl\u00f3ria in confusi\u00f3ne ips\u00f3rum, qui terr\u00e9na s\u00e1piunt. Nostra autem convers\u00e1tio in coelis est: unde \u00e9tiam Salvat\u00f3rem exspect\u00e1mus, D\u00f3minum nostrum Jesum Christum, qui reform\u00e1bit corpus humilit\u00e1tis nostr\u00e6, configur\u00e1tum c\u00f3rpori clarit\u00e1tis su\u00e6, sec\u00fandum operati\u00f3nem, qua \u00e9tiam possit subj\u00edcere sibi \u00f3mnia. Itaque, fratres mei car\u00edssimi et desiderat\u00edssimi, g\u00e1udium meum et cor\u00f3na mea: sic state in D\u00f3mino, car\u00edssimi. Ev\u00f3diam rogo et S\u00fdntychen d\u00e9precor id\u00edpsum s\u00e1pere in D\u00f3mino. Etiam rogo et te, germ\u00e1ne compar, \u00e1djuva illas, qu\u00e6 mecum laborav\u00e9runt in Evang\u00e9lio cum Clem\u00e9nte et c\u00e9teris adiut\u00f3ribus meis, quorum n\u00f3mina sunt in libro vit\u00e6.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 106:32; 106:31*\nEx\u00e1ltent eum in Eccl\u00e9sia plebis: et in c\u00e1thedra seni\u00f3rum laudent eum.\nV. Confite\u00e1ntur D\u00f3mino miseric\u00f3rdi\u00e6 ejus; et mirab\u00edlia ejus f\u00edliis h\u00f3minum. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Matt 16:18*\nTu es Petrus, et super hanc petram \u00e6dific\u00e1bo Eccl\u00e9siam meam. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 106:32; 106:31*\nEx\u00e1ltent eum in Eccl\u00e9sia plebis: et in c\u00e1thedra seni\u00f3rum laudent eum.\nV. Confite\u00e1ntur D\u00f3mino miseric\u00f3rdi\u00e6 ejus; et mirab\u00edlia ejus f\u00edliis h\u00f3minum\n*Ps 39:10-11*\nAnnunti\u00e1vi just\u00edtiam tuam in eccl\u00e9sia magna, ecce, l\u00e1bia mea non prohib\u00e9bo: D\u00f3mine, tu scisti.\nV. Just\u00edtiam tuam non absc\u00f3ndi in corde meo: verit\u00e1tem tuam et salut\u00e1re tuum dixi.\nV. Non absc\u00f3ndi miseric\u00f3rdiam tuam, et verit\u00e1tem tuam a conc\u00edlio multo.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 16:13-19*\nIn illo t\u00e9mpore: Venit Jesus in partes C\u00e6sar\u00e9\u00e6 Phil\u00edppi, et interrog\u00e1bat disc\u00edpulos suos, dicens: Quem dicunt h\u00f3mines esse F\u00edlium h\u00f3minis? At illi dix\u00e9runt: Alii Jo\u00e1nnem Bapt\u00edstam, alii autem El\u00edam, alii vero Jerem\u00edam aut unum ex proph\u00e9tis. Dicit illis Jesus: Vos autem quem me esse d\u00edcitis? Resp\u00f3ndens Simon Petrus, dixit: Tu es Christus, F\u00edlius Dei vivi. Resp\u00f3ndens autem Jesus, dixit ei: Be\u00e1tus es, Simon Bar Jona: quia caro et sanguis non revel\u00e1vit tibi, sed Pater meus, qui in c\u0153lis est. Et ego dico tibi, quia tu es Petrus, et super hanc petram \u00e6dific\u00e1bo Eccl\u00e9siam meam, et port\u00e6 \u00ednferi non pr\u00e6val\u00e9bunt adv\u00e9rsus eam. Et tibi dabo claves regni c\u0153l\u00f3rum. Et quodc\u00famque lig\u00e1veris super terram, erit lig\u00e1tum et in c\u0153lis: et quodc\u00famque s\u00f3lveris super terram, erit sol\u00fatum et in c\u0153lis.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Jer 1:9-10*\nEcce, dedi verba mea in ore tuo: ecce, const\u00edtui te super gentes et super regna, ut ev\u00e9llas et destruas, et \u00e6d\u00edfices et plantes.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "M\u00fanera tibi, D\u00f3mine, obl\u00e1ta sanct\u00edfica: et, interced\u00e9nte be\u00e1to Clem\u00e9nte M\u00e1rtyre tuo atque Pont\u00edfice, per h\u00e6c nos a peccat\u00f3rum nostr\u00f3rum m\u00e1culis em\u00fanda.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Felicitate*\nVota p\u00f3puli tui, D\u00f3mine, propiti\u00e1tus int\u00e9nde: et, cujus nos tr\u00edbuis soll\u00e9mnia celebr\u00e1re, fac gaud\u00e9re suffr\u00e1giis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Apostolis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re: Te, D\u00f3mine, suppl\u00edciter exor\u00e1re, ut gregem tuum, Pastor \u00e6t\u00e9rne, non d\u00e9seras: sed per be\u00e1tos Ap\u00f3stolos tuos cont\u00ednua protecti\u00f3ne cust\u00f3dias. Ut i\u00edsdem rect\u00f3ribus gubern\u00e9tur, quos \u00f3peris tui vic\u00e1rios e\u00eddem contul\u00edsti pr\u00e6\u00e9sse past\u00f3res. Et \u00eddeo cum Angelis et Arch\u00e1ngelis, cum Thronis et Dominati\u00f3nibus cumque omni mil\u00edtia coel\u00e9stis ex\u00e9rcitus hymnum gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6 c\u00e1nimus, sine fine dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 16:18*\nTu es Petrus, et super hanc petram \u00e6dific\u00e1bo Eccl\u00e9siam meam.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "C\u00f3rporis sacri et preti\u00f3si S\u00e1nguinis repl\u00e9ti lib\u00e1mine, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Deus noster: ut, quod pia devoti\u00f3ne g\u00e9rimus; interced\u00e9nte be\u00e1to Clem\u00e9nte M\u00e1rtyre tuo atque Pont\u00edfice, certa redempti\u00f3ne capi\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Felicitate*\nS\u00fapplices te rog\u00e1mus, omn\u00edpotens Deus: ut, interced\u00e9ntibus Sanctis tuis, et tua in nobis dona mult\u00edplices, et t\u00e9mpora nostra disp\u00f3nas.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Iz 59:21; 56:7*\nM\u00f3wi Pan: Mowy moje, kt\u00f3re w\u0142o\u017cy\u0142em w twoje usta, nie odst\u0105pi\u0105 od ust twoich; a ofiary twoje mi\u0142e b\u0119d\u0105 na moim o\u0142tarzu.\n*Ps 111:1*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielka\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w Jego nakazach.\nChwa\u0142a Ojcu.\nM\u00f3wi Pan: Mowy moje, kt\u00f3re w\u0142o\u017cy\u0142em w twoje usta, nie odst\u0105pi\u0105 od ust twoich; a ofiary twoje mi\u0142e b\u0119d\u0105 na moim o\u0142tarzu.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Wiekuisty Pasterzu, wejrzyj \u0142askawie na Swoj\u0105 trzod\u0119 i otocz j\u0105 nieustann\u0105 opiek\u0105 za przyczyn\u0105 \u015bwi\u0119tego N., (Twojego M\u0119czennika i) Papie\u017ca, kt\u00f3rego ustanowi\u0142e\u015b pasterzem ca\u0142ego Ko\u015bcio\u0142a.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "*S. Felicitatis Martyris:*\nWszechmog\u0105cy Bo\u017ce, prosimy Ci\u0119, aby nas ochrania\u0142y modlitwy i zas\u0142ugi \u015bw. Felicyty, Twojej M\u0119czennicy, kt\u00f3rej uroczysto\u015b\u0107 obchodzimy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Filipian.\n*Flp 3:17-21; 4:1-3*\nBracia: Na\u015bladowcami moimi b\u0105d\u017acie i zapatrujcie si\u0119 na tych, kt\u00f3rzy tak post\u0119puj\u0105, jak tego w nas wz\u00f3r macie. Bo wielu, o kt\u00f3rych cz\u0119sto wam m\u00f3wi\u0142em (a i teraz ze \u0142zami m\u00f3wi\u0119), postepuje tak, jak nieprzyjaciele krzy\u017ca Chrystusowego: zguba jest ich ko\u0144cem, bogiem ich jest brzuch, a chwa\u0142\u0105 \u2014 ubieganie si\u0119 o rzeczy ziemskie w sromocie.\nAle co do nas, to my przebywamy w niebiesiech, sk\u0105d te\u017c Zbawiciela oczekujemy, Pana naszego Jezusa Chrystusa, kt\u00f3ry przemieni cia\u0142o naszego uni\u017cenia i upodobni je do cia\u0142a jasno\u015bci swojej t\u0105 moc\u0105, kt\u00f3r\u0105 te\u017c mo\u017ce podda\u0107 sobie wszystko. Przeto, bracia moi najdro\u017csi i ukochani, wesele moje i korono moja, w ten spos\u00f3b trwajcie w Panu, najmilsi. Ewodi\u0119 prosz\u0119, a od Syntyche domagam si\u0119, aby by\u0142y jednomy\u015blne w Panu. Prosz\u0119 te\u017c i ciebie, wierny m\u00f3j towarzyszu, pomagaj im, bo dla Ewangelii pracowa\u0142y razem ze mn\u0105 z Klemensem i z innymi pomocnikami moimi, kt\u00f3rych imiona s\u0105 w ksi\u0119dze \u017cywota.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 106:32; 106:31*\nNiechaj Go s\u0142awi\u0105 ludy w zgromadzeniu, i na zebraniu starc\u00f3w niechaj Go chwal\u0105.\nV. Niech dzi\u0119ki czyni\u0105 Panu za Jego mi\u0142osierdzie, za jego cuda dla syn\u00f3w cz\u0142owieczych. Alleluja, alleluja.\n*Mt 16:18*\nTy jeste\u015b Opok\u0105, a na tej Opoce zbuduj\u0119 Ko\u015bci\u00f3\u0142 m\u00f3j. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 106:32; 106:31*\nNiechaj Go s\u0142awi\u0105 ludy w zgromadzeniu, i na zebraniu starc\u00f3w niechaj Go chwal\u0105.\nV. Niech dzi\u0119ki czyni\u0105 Panu za Jego mi\u0142osierdzie, za jego cuda dla syn\u00f3w cz\u0142owieczych.\n*Ps 39:10-11*\nTw\u0105 sprawiedliwo\u015b\u0107 g\u0142osi\u0142em w wielkim zgromadzeniu, oto nie pow\u015bci\u0105ga\u0142em warg moich, Ty wiesz, o Panie.\nV. Sprawiedliwo\u015bci Twojej w mym sercu nie skry\u0142em; wyjawi\u0142em Tw\u0105 wierno\u015b\u0107 i Twoj\u0105 pomoc.\nV. Nie zatai\u0142em Twej \u0142aski ani Twej wierno\u015bci przed wielkim zgromadzeniem.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 16:13-19*\nOnego czasu: Przyszed\u0142 Jezus w okolice Cezarei Filipowej i pyta\u0142 uczni\u00f3w swoich m\u00f3wi\u0105c: \u00abZa kogo maj\u0105 ludzie Syna Cz\u0142owieczego?\u00bb A oni powiedzieli: \u00abJedni za Jana Chrzciciela, drudzy za Eliasza, a inni za Jeremiasza albo jednego z prorok\u00f3w\u00bb.\nRzek\u0142 im Jezus: \u00abA wy za kogo mi\u0119 macie?\u00bb Odpowiadaj\u0105c Szymon Piotr rzek\u0142: \u00abTy\u015b jest Chrystus, Syn Boga \u017cywego\u00bb. A odpowiadaj\u0105c Jezus rzek\u0142 mu: \u00abB\u0142ogos\u0142awiony\u015b Szymonie Bar Jona, bo cia\u0142o i krew nie objawi\u0142y tobie, jeno Ojciec m\u00f3j, kt\u00f3ry jest w niebiesiech. A ja ci powiadam, \u017ce ty jeste\u015b Opok\u0105, i na tej Opoce zbuduj\u0119 Ko\u015bci\u00f3\u0142 m\u00f3j i bramy piekielne nie zwyci\u0119\u017c\u0105 go. I tobie dam klucze Kr\u00f3lestwa Niebieskiego: a cokolwiek zwi\u0105\u017cesz na ziemi, b\u0119dzie zwi\u0105zane i w niebiesiech; a cokolwiek rozwi\u0105\u017cesz na ziemi, b\u0119dzie rozwi\u0105zane i w niebiesiech\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Jer 1:9-10*\nOtom da\u0142 moje s\u0142owa w usta twoje; otom ci\u0119 dzi\u015b postawi\u0142 nad narodami i nad kr\u00f3lestwami, aby\u015b wyrywa\u0142 i burzy\u0142, i budowa\u0142, i sadzi\u0142.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, rz\u0105d\u017a mi\u0142o\u015bciwie Twoim Ko\u015bcio\u0142em, krzepionym przez \u015bwi\u0119ty pokarm, aby pod Twoim mo\u017cnym panowaniem ros\u0142a wolno\u015b\u0107 Ko\u015bcio\u0142a, a zwi\u0105zek jego z Tob\u0105 trwa\u0142 niezachwiany.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Felicitate*\nPanie, wejrzyj \u0142askawie na ofiary Twego ludu i nape\u0142nij go rado\u015bci\u0105 za wstawiennictwem tej, kt\u00f3rej uroczysto\u015b\u0107 pozwalasz mu obchodzi\u0107.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Aposto\u0142ach*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne b\u0142aga\u0107 Ci\u0119 pokornie, Panie, Pasterzu wiekuisty, aby\u015b nie opuszcza\u0142 swojej owczarni, lecz przez \u015bwi\u0119tych Aposto\u0142\u00f3w swoich otacza\u0142 j\u0105 ci\u0105g\u0142\u0105 opiek\u0105. Niech ci zwierzchnicy ni\u0105 kieruj\u0105, kt\u00f3rym jako namiestnikom swojego dzie\u0142a zleci\u0142e\u015b w\u0142adz\u0119 pastersk\u0105.\nPrzeto z Anio\u0142ami i Archanio\u0142ami, z Tronami i Pa\u0144stwami oraz ze wszystkimi hufcami wojska niebieskiego \u015bpiewamy hymn ku Twej chwale, wo\u0142aj\u0105c bez ko\u0144ca:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 16:18*\nTy jeste\u015b Opok\u0105, a na tej opoce zbuduj\u0119 Ko\u015bci\u00f3\u0142 m\u00f3j.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Felicitate*\nWszechmog\u0105cy Bo\u017ce, pokornie prosimy Ci\u0119, aby\u015b za wstawiennictwem Twoich \u015awi\u0119tych pomna\u017ca\u0142 w nas swoje dary i kierowa\u0142 naszym \u017cyciem.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ]
}
