{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2018-12-30", 
    "description": "Przepi\u0119kna antyfona na wej\u015bcie, kt\u00f3ra by\u0142a natchnieniem dla autora kol\u0119dy \u00abW\u015br\u00f3d nocnej ciszy\u00bb, przypomina, \u017ce spoczywaj\u0105ce w \u017c\u0142\u00f3bku Dzieci\u0119 to odwieczne S\u0142owo, kt\u00f3re zst\u0105pi\u0142o z kr\u00f3lewskiego tronu w niebie. \u017b\u0142\u00f3bek sta\u0142 si\u0119 ziemskim tronem wcielonego Boga, kt\u00f3ry z niego odbiera\u0142 pierwsze ho\u0142dy. Ub\u00f3stwo \u017c\u0142\u00f3bka i stajenki zapowiadaj\u0105 ju\u017c trzeci tron Zbawiciela \u2014 krzy\u017c. W ewangelii s\u0142yszymy z ust starca Symeona zapowied\u017a, \u017ce Chrystus \u00abprzeznaczony jest na upadek i na powstanie wielu w Izraelu, na znak, kt\u00f3remu sprzeciwia\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0105\u00bb. Od chwili przyj\u015bcia Chrystusa na \u015bwiat dosi\u0119ga On swoim wp\u0142ywem ka\u017cdego cz\u0142owieka i zmusza do opowiedzenia si\u0119 za Nim albo przeciw Niemu. Prawd\u0119 t\u0119 wyrazi\u0142 dosadnie Mickiewicz: \u00abWierzysz, \u017ce si\u0119 B\u00f3g zrodzi\u0142 w betlejemskim \u017c\u0142obie, lecz biada ci, je\u017celi nie zrodzi\u0142 si\u0119 w tobie\u00bb. Przez przyj\u0119cie Chrztu \u015bwi\u0119tego stan\u0119li\u015bmy przy Chrystusie; wystawiamy Go dzisiaj jako naszego kr\u00f3la i prosimy o gorliwo\u015b\u0107 w Jego s\u0142u\u017cbie.", 
    "tempora": null, 
    "title": "Niedziela w Oktawie Bo\u017cego Narodzenia"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Sap 18:14-15.*\nDum m\u00e9dium sil\u00e9ntium ten\u00e9rent \u00f3mnia, et nox in suo cursu m\u00e9dium iter h\u00e1beret, omn\u00edpotens Sermo tuus, D\u00f3mine, de coelis a reg\u00e1libus s\u00e9dibus venit\n*Ps 92:1*\nD\u00f3minus regn\u00e1vit, dec\u00f3rem ind\u00fatus est: ind\u00fatus est D\u00f3minus fortit\u00fadinem, et pr\u00e6c\u00ednxit se.\nGl\u00f3ria Patri.\nDum m\u00e9dium sil\u00e9ntium ten\u00e9rent \u00f3mnia, et nox in suo cursu m\u00e9dium iter h\u00e1beret, omn\u00edpotens Sermo tuus, D\u00f3mine, de coelis a reg\u00e1libus s\u00e9dibus venit", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Omn\u00edpotens sempit\u00e9rne Deus, d\u00edrige actus nostros in benepl\u00e1cito tuo: ut in n\u00f3mine dil\u00e9cti F\u00edlii tui mere\u00e1mur bonis op\u00e9ribus abund\u00e1re:\nQui tecum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Octava Nativitatis:*\nConc\u00e9de, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut nos Unig\u00e9niti tui nova per carnem Nat\u00edvitas l\u00edberet; quos sub pecc\u00e1ti jugo vet\u00fasta s\u00e9rvitus tenet.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Lectio Ep\u00edstol\u00e6 beati Pauli Apostoli ad G\u00e1latas.\n*Gal 4:1-7*\nPatres: Quanto t\u00e9mpore heres p\u00e1rvulus est, nihil differt a servo, cum sit d\u00f3minus \u00f3mnium: sed sub tut\u00f3ribus et act\u00f3ribus est usque ad pr\u00e6fin\u00edtum tempus a patre: ita et nos, cum ess\u00e9mus p\u00e1rvuli, sub elem\u00e9ntis mundi er\u00e1mus servi\u00e9ntes. At ubi venit plenit\u00fado t\u00e9mporis, misit Deus F\u00edlium suum, factum ex mul\u00edere, factum sub lege, ut eos, qui sub lege erant, red\u00edmeret, ut adopti\u00f3nem fili\u00f3rum reciper\u00e9mus. Qu\u00f3niam autem estis f\u00edlii, misit Deus Sp\u00edritum F\u00edlii sui in corda vestra, clam\u00e1ntem: Abba, Pater. Itaque jam non est servus, sed f\u00edlius: quod si f\u00edlius, et heres per Deum.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:3; 44:2*\nSpeci\u00f3sus forma pr\u00e6 filiis h\u00f3minum: diff\u00fasa est gratia in l\u00e1biis tuis.\nV. Eruct\u00e1vit cor meum verbum bonum, dico ego \u00f3pera mea Regi: lingua mea c\u00e1lamus scrib\u00e6, vel\u00f3citer scrib\u00e9ntis. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 92:1.*\nD\u00f3minus regn\u00e1vit, dec\u00f3rem \u00ednduit: \u00ednduit D\u00f3minus fortit\u00fadinem, et pr\u00e6c\u00ednxit se virt\u00fate. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii secundum Lucam.\n*Luc 2:33-40*\nIn illo t\u00e9mpore: Erat Joseph et Maria Mater Jesu, mir\u00e1ntes super his qu\u00e6 diceb\u00e1ntur de illo. Et bened\u00edxit illis S\u00edmeon, et dixit ad Mar\u00edam Matrem ejus: Ecce, p\u00f3situs est hic in ru\u00ednam et in resurrecti\u00f3nem mult\u00f3rum in Isra\u00ebl: et in signum, cui contradic\u00e9tur: et tuam ips\u00edus \u00e1nimam pertrans\u00edbit gl\u00e1dius, ut revel\u00e9ntur ex multis c\u00f3rdibus cogitati\u00f3nes. Et erat Anna prophet\u00edssa, f\u00edlia Ph\u00e1nuel, de tribu Aser: h\u00e6c proc\u00e9sserat in di\u00e9bus multis, et v\u00edxerat cum viro suo annis septem a virginit\u00e1te sua. Et h\u00e6c v\u00eddua usque ad annos octog\u00ednta qu\u00e1tuor: qu\u00e6 non disced\u00e9bat de templo, jej\u00faniis et obsecrati\u00f3nibus s\u00e9rviens nocte ac die. Et h\u00e6c, ipsa hora superv\u00e9niens, confiteb\u00e1tur D\u00f3mino, et loqueb\u00e1tur de illo \u00f3mnibus, qui exspect\u00e1bant redempti\u00f3nem Isra\u00ebl. Et ut perfec\u00e9runt \u00f3mnia sec\u00fandum legem D\u00f3mini, rev\u00e9rsi sunt in Galilaeam in civit\u00e1tem suam N\u00e1zareth. Puer autem cresc\u00e9bat, et confortab\u00e1tur, plenus sapi\u00e9ntia: et gr\u00e1tia Dei erat in illo.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 92:1-2*\nDeus firm\u00e1vit orbem terr\u00e6, qui non commov\u00e9bitur: par\u00e1ta sedes tua, Deus, ex tunc, a saeculo tu es.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Conc\u00e9de, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut \u00f3culis tu\u00e6 majest\u00e1tis munus obl\u00e1tum, et gr\u00e1tiam nobis pi\u00e6 devoti\u00f3nis obtineat, et eff\u00e9ctum be\u00e1t\u00e6 perennit\u00e1tis acqu\u00edrat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Octava Nativitatis:*\nObl\u00e1ta, D\u00f3mine, m\u00fanera, nova Unig\u00e9niti tui Nativit\u00e1te sanct\u00edfica: nosque a peccat\u00f3rum nostr\u00f3rum m\u00e1culis em\u00fanda.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Nativitate Domini*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Quia per incarn\u00e1ti Verbi myst\u00e9rium nova mentis nostr\u00e6 \u00f3culis lux tu\u00e6 clarit\u00e1tis inf\u00falsit: ut, dum visib\u00edliter Deum cogn\u00f3scimus, per hunc in invisib\u00edlium amorem rapi\u00e1mur. Et ideo cum Angelis et Arch\u00e1ngelis, cum Thronis et Dominati\u00f3nibus cumque omni mil\u00edtia coel\u00e9stis ex\u00e9rcitus hymnum gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6 c\u00e1nimus, sine fine dic\u00e9ntes.", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 2:20*\nTolle P\u00faerum et Matrem ejus, et vade in terram Isra\u00ebl: def\u00fancti sunt enim, qui qu\u00e6r\u00e9bant \u00e1nimam P\u00faeri.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Per hujus, D\u00f3mine, operati\u00f3nem myst\u00e9rii, et vitia nostra purg\u00e9ntur, et justa desid\u00e9ria comple\u00e1ntur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Octava Nativitatis:*\nPr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut natus h\u00f3die Salv\u00e1tor mundi, sicut div\u00edn\u00e6 nobis generati\u00f3nis est auctor; ita et immortalit\u00e1tis sit ipse larg\u00edtor:\nQui tecum.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Mdr 18:14-15*\nGdy wszystko by\u0142o w g\u0142\u0119bokim milczeniu, a noc w swym biegu po\u0142owy drogi dosi\u0119g\u0142a, wszechmocne S\u0142owo Twoje, Panie, zst\u0105pi\u0142o z nieba, z kr\u00f3lewskiego tronu.\n*Ps 92:1*\nPan kr\u00f3luje, w majestat si\u0119 obl\u00f3k\u0142; odzia\u0142 si\u0119 Pan w pot\u0119g\u0119 i przepasa\u0142 si\u0119.\nChwa\u0142a Ojcu.\nGdy wszystko by\u0142o w g\u0142\u0119bokim milczeniu, a noc w swym biegu po\u0142owy drogi dosi\u0119g\u0142a, wszechmocne S\u0142owo Twoje, Panie, zst\u0105pi\u0142o z nieba, z kr\u00f3lewskiego tronu.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmocny, wieczny Bo\u017ce, kieruj naszymi czynami wed\u0142ug Twojego upodobania, aby\u015bmy\nw Imi\u0119 umi\u0142owanego Syna Twego mogli obfitowa\u0107 w dobre uczynki.\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "*W Oktawie Narodzenia*\nDozw\u00f3l, prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby nowe narodzenie si\u0119 w ciele Jednorodzonego Syna Twego wyzwoli\u0142o nas z jarzma grzechu, w kt\u00f3rym nas trzyma dawna niewola.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Galat\u00f3w.\n*Ga 4:1-7*\n*\u015aw. Pawe\u0142 poucza nas, \u017ce Wcielenie Syna Bo\u017cego przynios\u0142o nam \u0142ask\u0119 przybrania za dzieci Bo\u017ce i prawo do udzia\u0142u w Kr\u00f3lestwie Bo\u017cym.*\nBracia! Powiadam tedy: Dop\u00f3ki dziedzic jest dzieci\u0119ciem, niczym si\u0119 nie r\u00f3\u017cni od niewolnika, chocia\u017c jest panem wszystkiego. Ale podlega opiekunom i rz\u0105dcom a\u017c do czasu wyznaczonego przez ojca. Tak te\u017c i my, gdy\u015bmy byli dzie\u0107mi, podlegali\u015bmy \u017cywio\u0142om tego \u015bwiata. Lecz gdy nasta\u0142a pe\u0142no\u015b\u0107 czasu, zes\u0142a\u0142 B\u00f3g Syna swego powsta\u0142ego z niewiasty i podleg\u0142ego Zakonowi, aby tych, kt\u00f3rzy byli pod Zakonem, odkupi\u0142, \u017ceby\u015bmy i my dost\u0105pili synostwa. A \u017ce jeste\u015bcie synami, zes\u0142a\u0142 B\u00f3g Ducha Syna swego w serca wasze, wo\u0142aj\u0105cego: \u00abAbba, Ojcze\u00bb. A zatem nie masz ju\u017c niewolnika, lecz syn, a je\u015bli syn, to i dziedzic przez Boga.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:3; 44:2*\nPostaci\u0105 Ty\u015b pi\u0119kniejszy nad syn\u00f3w ludzkich, wdzi\u0119k rozla\u0142 si\u0119 na Twoich wargach.\nV. Z mego serca p\u0142ynie s\u0142owo dobre; pie\u015b\u0144 moj\u0105 \u015bpiewam dla Kr\u00f3la; m\u00f3j j\u0119zyk jest jak rylec sprawnego pisarza. Alleluja, alleluja.\n*Ps 92:1*\nPan kr\u00f3luje, w majestat si\u0119 obl\u00f3k\u0142; odzia\u0142 si\u0119 Pan w pot\u0119g\u0119 i przepasa\u0142 si\u0119 moc\u0105. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 2:33-40*\nOnego czasu: J\u00f3zef i Maryja, Matka Jezusowa, dziwili si\u0119 temu, co o Nim m\u00f3wiono. I b\u0142ogos\u0142awi\u0142 im Symeon i rzek\u0142 do Maryi, Matki Jego: \u00abOto Ten przeznaczony jest na upadek i na powstanie wielu w Izraelu i na znak, kt\u00f3remu sprzeciwia\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0105. A dusz\u0119 Twoj\u0105 w\u0142asn\u0105 przeniknie miecz, by wysz\u0142y na jaw zamys\u0142y serc wielu\u00bb. I by\u0142a Anna, prorokini, c\u00f3rka Fanuela, z pokolenia Aser. Ta by\u0142a ju\u017c podesz\u0142a w latach, a z m\u0119\u017cem swym \u017cy\u0142a lat siedem od panie\u0144stwa swego. I b\u0119d\u0105c wdow\u0105 do lat osiemdziesi\u0119ciu czterech, nie opuszcza\u0142a \u015bwi\u0105tyni, s\u0142u\u017c\u0105c Bogu dniem i noc\u0105 w postach i modlitwach. Ona to, nadszed\u0142szy tej\u017ce godziny, wielbi\u0142a Pana i m\u00f3wi\u0142a o Nim wszystkim, kt\u00f3rzy oczekiwali odkupienia Izraela. A gdy wykonali wszystko wed\u0142ug Zakonu Pa\u0144skiego, wr\u00f3cili do Galilei, do Nazaretu, miasta swego. A Dzieci\u0119 ros\u0142o i umacnia\u0142o si\u0119 pe\u0142ne m\u0105dro\u015bci, i \u0142aska Bo\u017ca by\u0142a w Nim.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 92:1-2*\nB\u00f3g okr\u0105g ziemi utwierdzi\u0142, i\u017c si\u0119 nie poruszy. Od wiek\u00f3w tron Tw\u00f3j niewzruszony, o Bo\u017ce, Ty od wiek\u00f3w jeste\u015b.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, niech dar z\u0142o\u017cony przed oczyma Twego Majestatu wyjedna nam \u0142ask\u0119 dzieci\u0119cego oddania si\u0119 Tobie i pomo\u017ce do osi\u0105gni\u0119cia szcz\u0119\u015bliwej wieczno\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*W Oktawie Narodzenia*\nU\u015bwi\u0119\u0107, Panie, z\u0142o\u017cone dary przez nowe narodzenie Jedynego Syna Twojego i oczy\u015b\u0107 nas ze zmazy naszych grzech\u00f3w.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Bo\u017cym Narodzeniu*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nAlbowiem przez tajemnic\u0119 wcielonego S\u0142owa zaja\u015bnia\u0142 oczom naszej duszy nowy blask Twojej \u015bwiat\u0142o\u015bci, aby\u015bmy poznaj\u0105c Boga w widzialnej postaci, zostali przeze\u0144 porwani do umi\u0142owania rzeczy niewidzialnych.\nPrzeto z Anio\u0142ami i Archanio\u0142ami, z Tronami i Pa\u0144stwami oraz ze wszystkimi hufcami wojska niebieskiego \u015bpiewamy hymn ku Twej chwale, wo\u0142aj\u0105c bez ko\u0144ca:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 2:20*\nWe\u017amij Dzieci\u0119 i Matk\u0119 Jego, a id\u017a do ziemi izraelskiej, pomarli bowiem ci, kt\u00f3rzy czyhali na \u017cycie Dzieci\u0119cia.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech dzia\u0142anie tego Sakramentu oczysci nas ze z\u0142ych sk\u0142onno\u015bci i spe\u0142ni nasze godziwe pragnienia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }, 
    {
      "body": "*W Oktawie Narodzenia*\nWszechmog\u0105cy Bo\u017ce, narodzony dzisiaj Zbawiciel \u015bwiata przywr\u00f3ci\u0142 nam synostwo Bo\u017ce; spraw, prosimy, aby nam udzieli\u0142 daru nie\u015bmiertelno\u015bci:\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ]
}
