{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u \u015aw. Piotra", 
      "1 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2019-01-09", 
    "description": "\u00abObchodzimy dzie\u0144 \u015bwi\u0119ty, ws\u0142awiony trzema cudami: dzisiaj gwiazda przywiod\u0142a M\u0119drc\u00f3w do \u017c\u0142\u00f3bka, dzisiaj na godach woda przemieni\u0142a si\u0119 w wino, dzisiaj Chrystus chcia\u0142 by\u0107 ochrzczony w Jordanie przez Jana, aby nas zbawi\u0107\u00bb (antyfona do Magnificat). W dzisiejszym dniu czcimy objawienie si\u0119 Boga w widzialnej postaci. Wcielony B\u00f3g objawi\u0142 si\u0119 poganom w osobach M\u0119drc\u00f3w, narodowi wybranemu przy chrzcie w Jordanie i swoim uczniom przez cud dokonany w Kanie Galilejskiej. Ko\u015bci\u00f3\u0142 Wschodni k\u0142adzie g\u0142\u00f3wny nacisk na drug\u0105 z tych tajemnic, Ko\u015bci\u00f3\u0142 Zachodni wspomina dzisiaj przede wszystkim ho\u0142d M\u0119drc\u00f3w ze Wschodu, a wspomnieniu chrztu Pana Jezusa po\u015bwi\u0119ca osobne \u015bwi\u0119to 13 stycznia. Dope\u0142nienie obu \u015bwi\u0105t stanowi liturgia drugiej niedzieli po Objawieniu, w kt\u00f3rej wspomina si\u0119 cud w Kanie Galilejskiej.Oficjalna nazwa \u015bwi\u0119ta brzmi Epifania. Terminem tym Grecy okre\u015blali uroczysty wjazd w\u0142adcy. \u015awi\u0119cimy dzisiaj przybycie na ziemi\u0119 wielkiego Kr\u00f3la, kt\u00f3rego panowanie ogarnia nie tylko wszystkie kraje, ale ca\u0142y wszech\u015bwiat. Chrystus Kr\u00f3l nawiedza dzisiaj sw\u00f3j Ko\u015bci\u00f3\u0142 \u2014 wiekuist\u0105 Jerozolim\u0119, obdarzaj\u0105c j\u0105 skarbami \u0142aski. Do Ko\u015bcio\u0142a powo\u0142ane s\u0105 wszystkie narody. Ca\u0142a tradycja chrze\u015bcija\u0144ska widzi w M\u0119drcach ze Wschodu pierwociny narod\u00f3w poga\u0144skich. Za nimi w bramy Ko\u015bcio\u0142a Chrystusowego wchodz\u0105 coraz to nowe ludy. W ten spos\u00f3b spe\u0142nia si\u0119 proroctwo Izajasza, kt\u00f3re czytamy dzi\u015b w lekcji mszalnej.Powo\u0142anie do wiary zawiera w sobie powo\u0142anie do \u015bwi\u0119to\u015bci. B\u00f3g obdarzy\u0142 nas \u015bwiat\u0142em wiary, \u00ababy\u015bmy stali si\u0119 uczestnikami dziedzictwa \u015awi\u0119tych w \u015bwiat\u0142o\u015bci\u00bb. Modlimy si\u0119 dzisiaj o wierno\u015b\u0107 naszemu powo\u0142aniu, kt\u00f3ra ma nas doprowadzi\u0107 do ogl\u0105dania Boga (kolekta).Dary M\u0119drc\u00f3w maj\u0105 znaczenie symboliczne. Oznaczaj\u0105 godno\u015b\u0107 kr\u00f3lewsk\u0105 Chrystusa (z\u0142oto), wyp\u0142ywaj\u0105c\u0105 z po\u0142\u0105czenia si\u0119 natury ludzkiej (mirra) z Bosk\u0105 (kadzid\u0142o). Dlatego wyobra\u017caj\u0105 one samego Zbawiciela.W ko\u015bcio\u0142ach po\u015bwi\u0119ca si\u0119 dzisiaj te dary oraz kred\u0119 przeznaczon\u0105 do oznaczenia drzwi dom\u00f3w inicja\u0142ami trzech M\u0119drc\u00f3w i dat\u0105 roku. Zwyczaj ten wi\u0105\u017ce si\u0119 z obrz\u0119dem og\u0142aszania w dniu dzisiejszym \u015bwi\u0105t ruchomych. W pierwsze \u015bwi\u0119to roku cywilnego w katedrach i g\u0142\u00f3wnych ko\u015bcio\u0142ach po od\u015bpiewaniu ewangelii kantor og\u0142asza daty niedziel i \u015bwi\u0105t okresu wielkanocnego.Domy chrze\u015bcija\u0144skie r\u00f3wnie\u017c otwieraj\u0105 si\u0119 w tym czasie na przybycie wielkiego Kr\u00f3la. Kap\u0142ani nawiedzaj\u0105 rodziny chrze\u015bcija\u0144skie, przynosz\u0105c im b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwo Bo\u017ce.W niekt\u00f3rych ko\u015bcio\u0142ach w wigili\u0119 Objawienia Pa\u0144skiego po\u015bwi\u0119ca si\u0119 uroczy\u015bcie wod\u0119 na pami\u0105tk\u0119 chrztu Pana Jezusa w Jordanie. Obrz\u0119d ten pochodzi z Ko\u015bcio\u0142a Wschodniego, w kt\u00f3rym udzielano w to \u015bwi\u0119to Chrztu \u015bwi\u0119tego, podobnie jak na Wielkanoc.", 
    "tempora": null, 
    "title": null
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Malach 3:1; 1 Par 29:12*\nEcce, adv\u00e9nit domin\u00e1tor D\u00f3minus: et regnum in manu ejus et pot\u00e9stas et imp\u00e9rium\n*Ps 71:1*\nDeus, jud\u00edcium tuum Regi da: et just\u00edtiam tuam F\u00edlio Regis.\nGl\u00f3ria Patri.\nEcce, adv\u00e9nit domin\u00e1tor D\u00f3minus: et regnum in manu ejus et pot\u00e9stas et imp\u00e9rium", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui hodi\u00e9rna die Unig\u00e9nitum tuum g\u00e9ntibus stella duce revel\u00e1sti: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, qui jam te ex fide cogn\u00f3vimus, usque ad contempl\u00e1ndam sp\u00e9ciem tu\u00e6 celsit\u00fadinis perduc\u00e1mur.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Isa\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Is 60:1-6*\nSurge, illumin\u00e1re, Jer\u00fasalem: quia venit lumen tuum, et gl\u00f3ria D\u00f3mini super te orta est. Quia ecce, t\u00e9nebr\u00e6 op\u00e9rient terram et caligo p\u00f3pulos: super te autem ori\u00e9tur D\u00f3minus, et gl\u00f3ria ejus in te vid\u00e9bitur. Et ambul\u00e1bunt gentes in l\u00famine tuo, et reges in splend\u00f3re ortus tui. Leva in circ\u00faitu \u00f3culos tuos, et vide: omnes isti congreg\u00e1ti sunt, ven\u00e9runt tibi: f\u00edlii tui de longe v\u00e9nient, et f\u00edli\u00e6 tu\u00e6 de l\u00e1tere surgent. Tunc vid\u00e9bis et \u00e1fflues, mir\u00e1bitur et dilat\u00e1bitur cor tuum, quando conv\u00e9rsa f\u00faerit ad te multit\u00fado maris, fortit\u00fado g\u00e9ntium v\u00e9nerit tibi. Inund\u00e1tio camel\u00f3rum op\u00e9riet te dromed\u00e1rii M\u00e1dian et Epha: omnes de Saba v\u00e9nient, aurum et thus defer\u00e9ntes, et laudem D\u00f3mino annunti\u00e1ntes.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Isa 60:6; 60:1*\nOmnes de Saba v\u00e9nient, aurum et thus defer\u00e9ntes, et laudem D\u00f3mino annunti\u00e1ntes.\nV. Surge et illumin\u00e1re, Jer\u00fasalem: quia gl\u00f3ria D\u00f3mini super te orta est. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Matt 2:2.*\nV\u00eddimus stellam ejus in Ori\u00e9nte, et v\u00e9nimus cum mun\u00e9ribus ador\u00e1re D\u00f3minum. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum\n*Matt 2:1-12*\nCum natus esset Jesus in B\u00e9thlehem Juda in di\u00e9bus Her\u00f3dis regis, ecce, Magi ab Ori\u00e9nte venerunt Jeros\u00f3lymam, dic\u00e9ntes: Ubi est, qui natus est rex Jud\u00e6\u00f3rum? Vidimus enim stellam ejus in Ori\u00e9nte, et v\u00e9nimus ador\u00e1re eum. Audiens autem Her\u00f3des rex, turbatus est, et omnis Jeros\u00f3lyma cum illo. Et c\u00f3ngregans omnes principes sacerdotum et scribas p\u00f3puli, sciscitab\u00e1tur ab eis, ubi Christus nasceretur. At illi dix\u00e9runt ei: In B\u00e9thlehem Judae: sic enim scriptum est per Proph\u00e9tam: Et tu, B\u00e9thlehem terra Juda, nequaquam m\u00ednima es in princ\u00edpibus Juda; ex te enim \u00e9xiet dux, qui regat p\u00f3pulum meum Israel. Tunc Her\u00f3des, clam voc\u00e1tis Magis, dilig\u00e9nter d\u00eddicit ab eis tempus stell\u00e6, qu\u00e6 app\u00e1ruit eis: et mittens illos in B\u00e9thlehem, dixit: Ite, et interrog\u00e1te dilig\u00e9nter de p\u00faero: et cum inven\u00e9ritis, renunti\u00e1te mihi, ut et ego v\u00e9niens ad\u00f3rem eum. Qui cum aud\u00edssent regem, abi\u00e9runt. Et ecce, stella, quam v\u00edderant in Ori\u00e9nte, anteced\u00e9bat eos, usque dum v\u00e9niens staret supra, ubi erat Puer. Vid\u00e9ntes autem stellam, gav\u00edsi sunt g\u00e1udio magno valde. Et intr\u00e1ntes domum, inven\u00e9runt P\u00faerum cum Mar\u00eda Matre ejus, (hic genuflectitur) ei procid\u00e9ntes adorav\u00e9runt eum. Et, ap\u00e9rtis thes\u00e1uris suis, obtul\u00e9runt ei m\u00fanera, aurum, thus et myrrham. Et re sponso acc\u00e9pto in somnis, ne red\u00edrent ad Her\u00f3dem, per aliam viam rev\u00e9rsi sunt in regi\u00f3nem suam,", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 71:10-11*\nReges Tharsis, et \u00ednsul\u00e6 m\u00fanera \u00f3fferent: reges Arabum et Saba dona add\u00facent: et ador\u00e1bunt eum omnes reges terr\u00e6, omnes gentes s\u00e9rvient ei.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Eccl\u00e9si\u00e6 tu\u00e6, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, dona prop\u00edtius intuere: quibus non jam aurum, thus et myrrha profertur; sed quod eisdem mun\u00e9ribus declar\u00e1tur, immol\u00e1tur et s\u00famitur, Jesus Christus, f\u00edlius tuus, D\u00f3minus noster:\nQui tecum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Epiphania Domini*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ubique gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Quia, cum Unigenitus tuus in subst\u00e1ntia nostr\u00e6 mortalit\u00e1tis app\u00e1ruit, nova nos immortalit\u00e1tis su\u00e6 luce repar\u00e1vit. Et \u00eddeo cum Angelis et Arch\u00e1ngelis, cum Thronis et Dominati\u00f3nibus cumque omni mil\u00edtia coel\u00e9stis ex\u00e9rcitus hymnum gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6 c\u00e1nimus, sine fine dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 2:2*\nV\u00eddimus stellam ejus in Ori\u00e9nte, et v\u00e9nimus cum mun\u00e9ribus ador\u00e1re D\u00f3minum.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, qu\u00e6 soll\u00e9mni celebr\u00e1mus officio, purific\u00e1t\u00e6 mentis intelleg\u00e9ntia consequ\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ml 3:1; 1 Krn 29:12*\nOto ju\u017c nadszed\u0142 W\u0142adca najwy\u017cszy: a w r\u0119ku Jego kr\u00f3lewska w\u0142adza i moc i rz\u0105dy \u015bwiata.\n*Ps 71:1*\nBo\u017ce, przeka\u017c sw\u0105 w\u0142adz\u0119 Kr\u00f3lowi i s\u0105dy swoje temu\u017c potomkowi Kr\u00f3la.\nChwa\u0142a Ojcu.\nOto ju\u017c nadszed\u0142 W\u0142adca najwy\u017cszy: a w r\u0119ku Jego kr\u00f3lewska w\u0142adza i moc i rz\u0105dy \u015bwiata.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, w dniu dzisiejszym za przewodem gwiazdy objawi\u0142e\u015b narodom Jedynego Syna Twojego; skoro tedy poznali\u015bmy Ciebie przez wiar\u0119, doprowad\u017a nas \u0142askawie do ogl\u0105dania pi\u0119kna Majestatu Twojego.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Izajasza.\n*Iz 60:1-6*\n*Jerozolima jest typem Ko\u015bcio\u0142a katolickiego, do kt\u00f3rego garn\u0105 si\u0119 wszystkie narody, otrzymuj\u0105c \u015bwiat\u0142o prawdziwej wiary.*\nPowsta\u0144, Jeruzalem, i rozb\u0142y\u015bnij jasno\u015bci\u0105, bo przybywa \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 twoja i chwa\u0142a Pa\u0144ska wzesz\u0142a nad tob\u0105. Bo oto ciemno\u015bci okryj\u0105 ziemi\u0119 i mrok narody, nad tob\u0105 za\u015b wzejdzie Pan i ujrz\u0105 w tobie Jego chwa\u0142\u0119. I b\u0119d\u0105 poganie chodzi\u0107 w \u015bwietle twoim, a kr\u00f3lowie w blasku twego wschodu. Podnie\u015b woko\u0142o twe oczy, a ogl\u0105daj: wszyscy ci zgromadzili si\u0119, do ciebie przybyli. Synowie twoi z daleka przyb\u0119d\u0105, a c\u00f3rki twoje z boku powstan\u0105. Wtedy ujrzysz i promieniowa\u0107 b\u0119dziesz rado\u015bci\u0105. Zadziwi si\u0119 i rozszerzy twe serce, gdy zwr\u00f3ci si\u0119 ku tobie bogactwo morza, moc pogan do ciebie przyb\u0119dzie. Niby potop przykryje ci\u0119 mn\u00f3stwo wielb\u0142\u0105d\u00f3w, dromader\u00f3w z Madianu i Efy. Wszyscy z Saby przyb\u0119d\u0105, przynosz\u0105c z\u0142oto i kadzid\u0142o i g\u0142osz\u0105c chwa\u0142\u0119 Panu.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Iz 60:6; 60:1*\nWszyscy ze Saby przyjd\u0105, z\u0142oto i kadzid\u0142o przynosz\u0105c i chwa\u0142\u0119 Pa\u0144sk\u0105 rozg\u0142aszaj\u0105c. Powsta\u0144, Jeruzalem i zaja\u015bniej: bo chwa\u0142a Pa\u0144ska wzesz\u0142a nad tob\u0105. Alleluja, alleluja.\n*Mt 2:2*\nUjrzeli\u015bmy gwiazd\u0119 Jego na wschodzie i przybyli\u015bmy z darami pok\u0142oni\u0107 si\u0119 Panu. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 2:1-12*\nGdy si\u0119 tedy narodzi\u0142 Jezus w Betlejem Judzkim za dni kr\u00f3la Heroda: oto przybyli M\u0119drcy ze Wschodu do Jerozolimy m\u00f3wi\u0105c: \u00abGdzie jest on Kr\u00f3l \u017cydowski, kt\u00f3ry si\u0119 narodzi\u0142? Albowiem ujrzeli\u015bmy gwiazd\u0119 Jego na wschodzie i przybyli\u015bmy pok\u0142oni\u0107 si\u0119 Jemu\u00bb. A us\u0142yszawszy to kr\u00f3l Herod zatrwo\u017cy\u0142 si\u0119 i ca\u0142a Jerozolima z nim. I zebrawszy wszystkich przedniejszych kap\u0142an\u00f3w i nauczycieli ludu, dowiadywa\u0142 si\u0119 od nich, gdzie si\u0119 mia\u0142 Chrystus narodzi\u0107. A oni mu rzekli: \u00abW Betlejem judzkim; bo tak jest napisane przez Proroka: I ty Betlejem, ziemio judzka, \u017cadn\u0105 miar\u0105 nie jeste\u015b najmniejsze mi\u0119dzy ksi\u0105\u017c\u0119tami judzkimi, albowiem z ciebie wynijdzie w\u00f3dz, kt\u00f3ry by rz\u0105dzi\u0142 ludem moim izraelskim\u00bb. Wtedy Herod, wezwawszy potajemnie M\u0119drc\u00f3w, dok\u0142adnie dowiedzia\u0142 si\u0119 od nich o czasie gwiazdy, kt\u00f3ra im si\u0119 ukaza\u0142a. A odsy\u0142aj\u0105c ich do Betlejem, rzek\u0142: \u00abId\u017acie, a wywiadujcie si\u0119 pilnie o Dzieci\u0105tku, a gdy znajdziecie, oznajmijcie mi, abym i ja przybywszy pok\u0142oni\u0142 si\u0119 Jemu\u00bb. Oni tedy po wys\u0142uchaniu kr\u00f3la ruszyli w drog\u0119. A oto gwiazda, kt\u00f3r\u0105 byli widzieli na wschodzie, wyprzedza\u0142a ich, a\u017c zatrzyma\u0142a si\u0119 nad miejscem, gdzie by\u0142o Dzieci\u0119. A ujrzawszy gwiazd\u0119 uradowali si\u0119 rado\u015bci\u0105 bardzo wielk\u0105. I wszed\u0142szy w dom znale\u017ali dzieci\u0119 z Maryj\u0105, Matk\u0105 Jego (tu si\u0119 przykl\u0119ka) i upad\u0142szy, pok\u0142onili si\u0119 Jemu. A otworzywszy skarby swe, ofiarowali Mu dary: z\u0142oto, kadzid\u0142o i mirr\u0119. A otrzymawszy odpowied\u017a we \u015bnie, aby nie wracali do Heroda, inn\u0105 drog\u0105 powr\u00f3cili do krainy swojej.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 71:10-11*\nKr\u00f3lowie Tarszisz i wysp przynios\u0105 dary, kr\u00f3lowie Arabii i Saby z\u0142o\u017c\u0105 danin\u0119. I oddadz\u0105 mu pok\u0142on wszyscy kr\u00f3lowie, wszystkie narody b\u0119d\u0105 mu s\u0142u\u017cy\u0142y.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Wejrzyj mi\u0142o\u015bciwie na dary Twojego Ko\u015bcio\u0142a, kt\u00f3ry sk\u0142ada ci ju\u017c nie z\u0142oto kadzid\u0142o i mirr\u0119, lecz Tego, kt\u00f3rego one wyobra\u017ca\u0142y: Jezusa Chrystusa Syna Twego, Pana naszego, kt\u00f3ry si\u0119 sta\u0142 ofiar\u0105 i pokarmem naszym.\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Objawieniu Pa\u0144skim*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nAlbowiem kiedy Jednorodzony Syn Tw\u00f3j ukaza\u0142 si\u0119 w naszej \u015bmiertelnej naturze, udzieli\u0142 nam na nowo \u015bwiat\u0142a swej nie\u015bmiertelno\u015bci.\nPrzeto z Anio\u0142ami i Archanio\u0142ami, z Tronami i Pa\u0144stwami oraz ze wszystkimi hufcami wojska niebieskiego \u015bpiewamy hymn ku Twej chwale, wo\u0142aj\u0105c bez ko\u0144ca:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mt 2:2*\nUjrzeli\u015bmy gwiazd\u0119 Jego na wschodzie i przybyli\u015bmy z darami pok\u0142oni\u0107 si\u0119 Panu.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Spraw, prosimy, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby\u015bmy czystym i jasnym umys\u0142em poj\u0119li tajemnic\u0119 uroczy\u015bcie dzi\u015b obchodzon\u0105.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
