[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "2 klasy", 
        "Szaty zielone"
      ], 
      "date": "2019-01-27", 
      "description": "Dzisiejsze \u015bpiewy mszalne b\u0119d\u0105 si\u0119 powtarza\u0142y w nast\u0119pnych niedzielach po Objawieniu. S\u0142awi\u0105 one powszechne kr\u00f3lestwo Chrystusa (antyfona na wej\u015bcie, gradua\u0142, alleluja), Jego cudotw\u00f3rcz\u0105 moc (antyfona na ofiarowanie) i Bosk\u0105 nauk\u0119.\nUzdrawiaj\u0105c tr\u0119dowatego i s\u0142ug\u0119 setnika Pan Jezus objawi\u0142 sw\u0105 moc \u017cydom i poganom. Godna podziwu wiara setnika staje si\u0119 dla Pana Jezusa okazj\u0105 do uroczystego og\u0142oszenia powszechno\u015bci zbawienia. S\u0142owa setnika, wyra\u017caj\u0105ce pokor\u0119, wiar\u0119 i ufno\u015b\u0107 sta\u0142y si\u0119 liturgiczn\u0105 modlitw\u0105 przed Komuni\u0105 \u015bwi\u0119t\u0105. W Komunii \u015bw. Pan Jezus oczyszcza nas z grzechu i leczy duchowe s\u0142abo\u015bci.\n", 
      "tempora": null, 
      "title": "3 Niedziela po Objawieniu"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 96:7-8*\nAdor\u00e1te Deum, omnes Angeli ejus: aud\u00edvit, et l\u00e6t\u00e1ta est Sion: et exsultav\u00e9runt f\u00edli\u00e6 Jud\u00e6.\n*Ps 96:1*\nD\u00f3minus regn\u00e1vit, exs\u00faltet terra: l\u00e6t\u00e9ntur \u00ednsul\u00e6 mult\u00e6.\nGl\u00f3ria Patri.\nAdor\u00e1te Deum, omnes Angeli ejus: aud\u00edvit, et l\u00e6t\u00e1ta est Sion: et exsultav\u00e9runt f\u00edli\u00e6 Jud\u00e6.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Omn\u00edpotens sempit\u00e9rne Deus, infirmitatem nostram prop\u00edtius r\u00e9spice: atque, ad proteg\u00e9ndum nos, d\u00e9xteram tu\u00e6 majest\u00e1tis ext\u00e9nde.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Rom\u00e1nos.\n*Rom 12:16-21*\nFratres: Nol\u00edte esse prud\u00e9ntes apud vosmet\u00edpsos: nulli malum pro malo redd\u00e9ntes: provid\u00e9ntes bona non tantum coram Deo, sed \u00e9tiam coram \u00f3mnibus hom\u00ednibus. Si f\u00ederi potest, quod ex vobis est, cum \u00f3mnibus hom\u00ednibus pacem hab\u00e9ntes: Non vosmet\u00edpsos defend\u00e9ntes, car\u00edssimi, sed date locum ir\u00e6. Scriptum est enim: Mihi vind\u00edcta: ego retr\u00edbuam, dicit D\u00f3minus. Sed si esur\u00ederit inim\u00edcus tuus, ciba illum: si sitit, potum da illi: hoc enim f\u00e1ciens, carb\u00f3nes ignis c\u00f3ngeres super caput ejus. Noli vinci a malo, sed vince in bono malum.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 101:16-17*\nTim\u00e9bunt gentes nomen tuum, D\u00f3mine, et omnes reges terr\u00e6 gl\u00f3riam tuam.\nV. Qu\u00f3niam \u00e6dific\u00e1vit D\u00f3minus Sion, et vid\u00e9bitur in majest\u00e1te sua. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 96:1*\nD\u00f3minus regn\u00e1vit, exs\u00faltet terra: l\u00e6t\u00e9ntur \u00ednsul\u00e6 mult\u00e6. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 8:1-13*\nIn illo t\u00e9mpore: Cum descend\u00edsset Jesus de monte, sec\u00fat\u00e6 sunt eum turb\u00e6 mult\u00e6: et ecce, lepr\u00f3sus v\u00e9niens ador\u00e1bat eum, dicens: D\u00f3mine, si vis, potes me mund\u00e1re. Et ext\u00e9ndens Jesus manum, t\u00e9tigit eum, dicens: Volo. Mund\u00e1re. Et conf\u00e9stim mund\u00e1ta est lepra ejus. Et ait illi Jesus: Vide, n\u00e9mini d\u00edxeris: sed vade, ost\u00e9nde te sacerd\u00f3ti, et offer munus, quod pr\u00e6c\u00e9pit M\u00f3yses, in testim\u00f3nium illis. Cum autem intro\u00edsset Caph\u00e1rnaum, acc\u00e9ssit ad eum cent\u00fario, rogans eum et dicens: D\u00f3mine, puer meus jacet in domo paral\u00fdticus, et male torquetur. Et ait illi Jesus: Ego v\u00e9niam, et cur\u00e1bo eum. Et resp\u00f3ndens cent\u00fario, ait: D\u00f3mine, non sum dignus, ut intres sub tectum meum: sed tantum dic verbo, et san\u00e1bitur puer meus. Nam et ego homo sum sub potest\u00e1te constit\u00fatus, habens sub me m\u00edlites, et dico huic: Vade, et vadit; et alii: Veni, et venit; et servo meo: Fac hoc, et facit. Audiens autem Jesus, mir\u00e1tus est, et sequ\u00e9ntibus se dixit: Amen, dico vobis, non inveni tantam fidem in Isra\u00ebl. Dico autem vobis, quod multi ab Ori\u00e9nte et Occid\u00e9nte v\u00e9nient, et rec\u00fambent cum Abraham et Isaac et Jacob in regno c\u0153l\u00f3rum: f\u00edlii autem regni ejici\u00e9ntur in t\u00e9nebras exteri\u00f3res: ibi erit fletus et stridor d\u00e9ntium. Et dixit Jesus centuri\u00f3ni: Vade et, sicut credid\u00edsti, fiat tibi. Et san\u00e1tus est puer in illa hora.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 117:16; 117:17*\nD\u00e9xtera D\u00f3mini fecit virtutem, d\u00e9xtera D\u00f3mini exalt\u00e1vit me: non m\u00f3riar, sed vivam, et narr\u00e1bo \u00f3pera D\u00f3mini.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "H\u00e6c h\u00f3stia, D\u00f3mine, qu\u01fdsumus, em\u00fandet nostra del\u00edcta: et, ad sacrif\u00edcium celebr\u00e1ndum, subdit\u00f3rum tibi c\u00f3rpora ment\u00e9sque sanct\u00edficet.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*de sanctissima Trinitate*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui cum unig\u00e9nito F\u00edlio tuo et Sp\u00edritu Sancto unus es Deus, unus es D\u00f3minus: non in unius singularit\u00e1te pers\u00f3n\u00e6, sed in un\u00edus Trinit\u00e1te subst\u00e1nti\u00e6. Quod enim de tua gl\u00f3ria, revel\u00e1nte te, cr\u00e9dimus, hoc de F\u00edlio tuo, hoc de Sp\u00edritu Sancto sine differ\u00e9ntia discreti\u00f3nis sent\u00edmus. Ut in confessi\u00f3ne ver\u00e6 sempitern\u01fdque Deit\u00e1tis, et in pers\u00f3nis propr\u00edetas, et in ess\u00e9ntia \u00fanitas, et in majest\u00e1te ador\u00e9tur \u00e6qu\u00e1litas. Quam laudant Angeli atque Arch\u00e1ngeli, Ch\u00e9rubim quoque ac S\u00e9raphim: qui non cessant clam\u00e1re cot\u00eddie, una voce dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Luc 4:22*\nMirab\u00e1ntur omnes de his, qu\u00e6 proced\u00e9bant de ore Dei.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Quos tantis, D\u00f3mine, larg\u00edris uti myst\u00e9riis: qu\u01fdsumus; ut eff\u00e9ctibus nos e\u00f3rum ver\u00e1citer apt\u00e1re dign\u00e9ris.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 96:7-8*\nPok\u0142on oddajcie Bogu, wszyscy Anio\u0142owie Jego; s\u0142yszy o tym i cieszy si\u0119 Syjon, i raduj\u0105 si\u0119 miasta Judy.\n*Ps 96:1*\nPan kr\u00f3luje, wesel si\u0119 ziemio, radujcie si\u0119 mnogie wyspy.\nChwa\u0142a Ojcu.\nPok\u0142on oddajcie Bogu, wszyscy Anio\u0142owie Jego; s\u0142yszy o tym i cieszy si\u0119 Syjon, i raduj\u0105 si\u0119 miasta Judy.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, wejrzyj \u0142askawie na nasz\u0105 u\u0142omno\u015b\u0107 i wyci\u0105gnij w naszej obronie prawic\u0119 Twego majestatu.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Rzymian.\n*Rz 12:16-21*\n*\u015aw. Pawe\u0142 podaje szczeg\u00f3\u0142owe wskazania jak wykonywa\u0107 przykazania mi\u0142o\u015bci nieprzyjaci\u00f3\u0142. Mo\u017cna je stre\u015bci\u0107 w ha\u015ble \u00abZwyci\u0119\u017caj z\u0142o dobrem\u00bb.*\nBracia: Nie uwa\u017cajcie siebie samych za zbyt m\u0105drych. Nikomu z\u0142em za z\u0142o nie oddawajcie, ale starajcie si\u0119 czyni\u0107 dobrze nie tylko przed Bogiem, ale i przed wszystkimi lud\u017ami. Je\u015bli to mo\u017cliwe, i o ile od was zale\u017cy, ze wszystkimi lud\u017ami pok\u00f3j zachowujcie. Nie bro\u0144cie samych siebie, najmilsi, ale pozostawcie to gniewowi (Bo\u017cemu), napisane jest bowiem: Moja jest pomsta i ja odp\u0142ac\u0119, m\u00f3wi Pan. Ale je\u015bliby nieprzyjaciel tw\u00f3j \u0142akn\u0105\u0142, nakarm go, a je\u015bli ma pragnienie, podaj mu nap\u00f3j: tak czyni\u0105c w\u0119gle ogniste zgromadzisz na g\u0142ow\u0119 jego. Nie daj si\u0119 zwyci\u0119\u017ca\u0107 z\u0142u, ale z\u0142o dobrem zwyci\u0119\u017caj.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 101:16-17*\nPoganie b\u0119d\u0105 czcili Imi\u0119 Twoje, Panie, i wszyscy kr\u00f3lowie ziemi Twoj\u0105 chwa\u0142\u0119.\nV. Bo Pan odbuduje Syjon i objawi si\u0119 w swoim majestacie. Alleluja, alleluja.\n*Ps 96:1*\nPan kr\u00f3luje, wesel si\u0119 ziemio, radujcie si\u0119 mnogie wyspy. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 8:1-13*\nOnego czasu: Gdy Jezus zst\u0105pi\u0142 z g\u00f3ry, sz\u0142y za Nim rzesze wielkie. I oto tr\u0119dowaty przyszed\u0142szy pok\u0142oni\u0142 Mu si\u0119, m\u00f3wi\u0105c: \u00abPanie, je\u015bli chcesz, mo\u017cesz mi\u0119 oczy\u015bci\u0107\u00bb. A Jezus, wyci\u0105gn\u0105wszy r\u0119k\u0119, dotkn\u0105\u0142 si\u0119 go m\u00f3wi\u0105c: \u00abChc\u0119, b\u0105d\u017a oczyszczony\u00bb. I natychmiast oczyszczony by\u0142 tr\u0105d jego. I rzek\u0142 mu Jezus: \u00abBacz, aby\u015b nikomu nie m\u00f3wi\u0142, ale id\u017a, uka\u017c si\u0119 kap\u0142anowi i ofiaruj dar, kt\u00f3ry przykaza\u0142 Moj\u017cesz na \u015bwiadectwo im\u00bb. A gdy wszed\u0142 do Kafaranum, przyst\u0105pi\u0142 do Niego setnik, prosz\u0105c Go i m\u00f3wi\u0105c: \u00abPanie, s\u0142uga m\u00f3j le\u017cy w domu parali\u017cem tkni\u0119ty i wielce si\u0119 m\u0119czy\u00bb. I rzek\u0142 mu Jezus: \u00abJa przyjd\u0119 i uzdrowi\u0119 go\u00bb. A odpowiadaj\u0105c, setnik rzek\u0142: \u00abPanie, nie jestem godzien, aby\u015b wszed\u0142 pod dach m\u00f3j, ale powiedz tylko s\u0142owo, a b\u0119dzie uzdrowiony s\u0142uga m\u00f3j. I ja bowiem jestem cz\u0142owiekiem pod w\u0142adz\u0105 postawionym, a maj\u0105cym pod sob\u0105 \u017co\u0142nierzy. I jednemu m\u00f3wi\u0119: id\u017a, a idzie, a drugiemu: przyjd\u017a, i przychodzi, a s\u0142udze memu: czy\u0144 to, a czyni\u00bb. A Jezus us\u0142yszawszy to, zadziwi\u0142 si\u0119 i rzek\u0142 do tych, kt\u00f3rzy szli za Nim: \u00abZaprawd\u0119, powiadam wam, nie znalaz\u0142em tak wielkiej wiary w Izraelu. A powiadam wam, \u017ce wielu przyjdze ze wschodu i z zachodu i zasi\u0105d\u0105 z Abrahamem, Izaakiem i Jakubem w Kr\u00f3lestwie Niebieskim. Synowie za\u015b kr\u00f3lestwa wyrzuceni b\u0119d\u0105 do ciemno\u015bci zewn\u0119trznych: tam b\u0119dzie p\u0142acz i zgrzytanie z\u0119b\u00f3w\u00bb. I rzek\u0142 Jezus setnikowi: \u00abId\u017a, a jako\u015b uwierzy\u0142, niech ci si\u0119 stanie\u00bb. I uzdrowiony jest s\u0142uga onej godziny.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 117:16; 117:17*\nPrawica Pa\u0144ska moc okaza\u0142a, prawica Pa\u0144ska d\u017awign\u0119\u0142a mnie. Nie umr\u0119, ale b\u0119d\u0119 \u017cy\u0142 i g\u0142osi\u0142 dzie\u0142a Pana.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech ta hostia oczy\u015bci nas z grzech\u00f3w i u\u015bwi\u0119ci dusze i cia\u0142a s\u0142ug Twoich do sprawowania ofiary.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja o Tr\u00f3jcy Przenaj\u015bwi\u0119tszej*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy z jednorodzonym Synem Twoim i Duchem \u015awi\u0119tym jednym jeste\u015b Bogiem, jednym jeste\u015b Panem, nie w jedno\u015bci jednej osoby, lecz w jednej istocie Tr\u00f3jcy. W co bowiem z objawienia Twego wierzymy o Twej chwale, to samo utrzymujemy bez \u017cadnej r\u00f3\u017cnicy o Twoim Synu i o Duchu \u015awi\u0119tym. Tak i\u017c wyznaj\u0105c prawdziwe i wiekuiste B\u00f3stwo wielbimy odr\u0119bno\u015b\u0107 Os\u00f3b, jedno\u015b\u0107 w istocie i r\u00f3wno\u015b\u0107 w majestacie.\nMajestat ten chwal\u0105 Anio\u0142owie i Archanio\u0142owie, Cherubini i Serafini, kt\u00f3rzy nie przestaj\u0105 wo\u0142a\u0107 codziennie powtarzaj\u0105c jednym g\u0142osem:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*\u0141k 4:22*\nDziwili si\u0119 wszyscy s\u0142owom, kt\u00f3re wychodzi\u0142y z ust Bo\u017cych.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, racz nas przysposobi\u0107 do przyj\u0119cia owoc\u00f3w wznios\u0142ych misteri\u00f3w, w kt\u00f3rych pozwalasz nam uczestniczy\u0107.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
