{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2019-05-09", 
    "description": "\u015aw. Grzegorz urodzi\u0142 si\u0119 w Arianz w Kapadocji. Gorliwie studiowa\u0142w Cezarei, w Aleksandrii i w Atenach. W Atenach zwi\u0105za\u0142 si\u0119 przyja\u017ani\u0105 ze \u015bw. Bazylim. Obydwaj zostali p\u00f3\u017aniej mnichami i biskupami. \u015aw. Grzegorz zosta\u0142 biskupem Nazjanzu, a p\u00f3\u017aniej patriarch\u0105 w Konstantynopolu. Obroni\u0142 swoje owieczki przed herezj\u0105 aria\u0144sk\u0105, ale znu\u017cony ci\u0105g\u0142ymi sporami zrezygnowa\u0142 z urz\u0119du patriarchy i usun\u0105\u0142 si\u0119 do Nazjanzu, gdzie po\u015bwi\u0119ci\u0142 si\u0119 wy\u0142\u0105cznie modlitwie i studiom teologii. Dzie\u0142a jego odznaczaj\u0105 si\u0119 tak\u0105 g\u0142\u0119bi\u0105, \u017ce nadano mu przydomek \u00abTeologa\u00bb i zaliczono w poczet czterech wielkich Doktor\u00f3w Ko\u015bcio\u0142a Wschodniego. \u015aw. Grzegorz zmar\u0142 oko\u0142o roku 390.", 
    "tempora": "Czwartek po 2 Niedzieli po Wielkanocy", 
    "title": "\u015aw. Grzegorza z Nazjanu, Biskupa, Wyznawcy i Doktora Ko\u015bcio\u0142a"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Eccli 15:5*\nIn m\u00e9dio Eccl\u00e9si\u00e6 ap\u00e9ruit os ejus: et impl\u00e9vit eum D\u00f3minus sp\u00edritu sapi\u00e9nti\u00e6 et intell\u00e9ctus: stolam gl\u00f3ri\u00e6 \u00ednduit eum. (Allel\u00faja, allel\u00faja.)\n*Ps 91:2*\nBonum est confit\u00e9ri D\u00f3mino: et ps\u00e1llere n\u00f3mini tuo, Alt\u00edssime.\nGl\u00f3ria Patri.\nIn m\u00e9dio Eccl\u00e9si\u00e6 ap\u00e9ruit os ejus: et impl\u00e9vit eum D\u00f3minus sp\u00edritu sapi\u00e9nti\u00e6 et intell\u00e9ctus: stolam gl\u00f3ri\u00e6 \u00ednduit eum. (Allel\u00faja, allel\u00faja.)", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui populo tuo aeternae salutis beatum Gregorium ministrum tribuisti: praesta qu\u01fdsumus; ut. quem Doctorem vitae habuimus in terris, intercessorem habere mereamur in caelis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Eccli 39:6-14*\nJustus cor suum tradet ad vigil\u00e1ndum dil\u00faculo ad D\u00f3minum, qui fecit illum, et in consp\u00e9ctu Alt\u00edssimi deprec\u00e1bitur. Ap\u00e9riet os suum in orati\u00f3ne, et pro del\u00edctis suis deprec\u00e1bitur. Si enim D\u00f3minus magnus vol\u00faerit, sp\u00edritu intelleg\u00e9ntias repl\u00e9bit illum: et ipse tamquam imbres mittet el\u00f3quia sapi\u00e9nti\u00e6 su\u00e6, et in orati\u00f3ne confit\u00e9bitur D\u00f3mino: et ipse d\u00edriget cons\u00edlium ejus et discipl\u00ednam, et in absc\u00f3nditis suis consili\u00e1bitur. Ipse palam f\u00e1ciet discipl\u00ednam doctr\u00edn\u00e6 su\u00e6, et in lege testam\u00e9nti D\u00f3mini glori\u00e1bitur. Collaud\u00e1bunt multi sapi\u00e9ntiam ejus, et usque in s\u01fdculum non del\u00e9bitur. Non rec\u00e9det mem\u00f3ria ejus, et nomen ejus requir\u00e9tur a generati\u00f3ne in generati\u00f3nem. Sapi\u00e9ntiam ejus enarr\u00e1bunt gentes, et laudem ejus enunti\u00e1bit eccl\u00e9sia.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium.\nV. Lex Dei ejus in corde ips\u00edus: et non supplantab\u00fantur gressus ejus. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Eccli 45:9*\nAm\u00e1vit eum D\u00f3minus, et orn\u00e1vit eum: stolam gl\u00f3ri\u00e6 \u00ednduit eum. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium.\nV. Lex Dei ejus in corde ips\u00edus: et non supplantab\u00fantur gressus ejus.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 5:13-19*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Vos estis sal terr\u00e6. Quod si sal evan\u00faerit, in quo sali\u00e9tur? Ad n\u00edhilum valet ultra, nisi ut mitt\u00e1tur foras, et conculc\u00e9tur ab hom\u00ednibus. Vos estis lux mundi. Non potest c\u00edvitas absc\u00f3ndi supra montem p\u00f3sita. Neque acc\u00e9ndunt luc\u00e9rnam, et ponunt eam sub m\u00f3dio, sed super candel\u00e1brum, ut l\u00faceat \u00f3mnibus qui in domo sunt. Sic l\u00faceat lux vestra coram hom\u00ednibus, ut v\u00eddeant \u00f3pera vestra bona, et glor\u00edficent Patrem vestrum, qui in c\u0153lis est. Nol\u00edte put\u00e1re, qu\u00f3niam veni s\u00f3lvere legem aut proph\u00e9tas: non veni s\u00f3lvere, sed adimpl\u00e9re. Amen, quippe dico vobis, donec tr\u00e1nseat c\u0153lum et terra, jota unum aut unus apex non pr\u00e6ter\u00edbit a lege, donec \u00f3mnia fiant. Qui ergo solvent unum de mand\u00e1tis istis m\u00ednimis, et doc\u00faerit sic h\u00f3mines, m\u00ednimus voc\u00e1bitur in regno c\u0153l\u00f3rum: qui autem f\u00e9cerit et doc\u00faerit, hic magnus voc\u00e1bitur in regno c\u0153l\u00f3rum.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 91:13*\nJustus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus, qu\u00e6 in L\u00edbano est, multiplic\u00e1bitur.  (Allel\u00faja.)", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Luc 12:42*\nFid\u00e9lis servus et prudens, quem const\u00edtuit d\u00f3minus super fam\u00edliam suam: ut det illis in t\u00e9mpore tr\u00edtici mens\u00faram. (Allel\u00faja.)", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Syr 15:5*\nW po\u015brodku Ko\u015bcio\u0142a Pan otworzy\u0142 jego usta, nape\u0142ni\u0142 go duchem m\u0105dro\u015bci i rozumu i przyodzia\u0142 go szat\u0105 chwa\u0142y.\n*Ps 91:2*\nDobrze jest wys\u0142awia\u0107 Pana i \u015bpiewa\u0107 imieniu Twemu, o Najwy\u017cszy.\nChwa\u0142a Ojcu.\nW po\u015brodku Ko\u015bcio\u0142a Pan otworzy\u0142 jego usta, nape\u0142ni\u0142 go duchem m\u0105dro\u015bci i rozumu i przyodzia\u0142 go szat\u0105 chwa\u0142y.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, Ty\u015b da\u0142 ludowi Swemu \u015bwi\u0119tego Grzegorza za po\u015brednika zbawienia wiecznego, spraw, prosimy Ci\u0119, aby\u015bmy mogli mie\u0107 or\u0119downikiem w niebie tego, kt\u00f3ry na ziemi by\u0142 dla nas mistrzem \u017cycia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi M\u0105dro\u015bci.\n*Syr 39:6-14*\nSprawiedliwy ju\u017c od zarania czujnie zwraca swe serce do Pana, kt\u00f3ry go stworzy\u0142, i przed obliczem Najwy\u017cszego si\u0119 modli. Otwiera usta swe do modlitwy i za w\u0142asne winy przeprasza. Je\u017celi bowiem zechce wielki B\u00f3g, to go nape\u0142ni duchem zrozumienia, a wtedy na kszta\u0142t deszczu wyda on z siebie s\u0142owa m\u0105dro\u015bci i b\u0119dzie wielbi\u0142 Pana modlitw\u0105. W\u0142a\u015bciwie kieruje sw\u0105 rad\u0119 i wiedz\u0119, i wnika my\u015bl\u0105 w Bo\u017ce tajemnice. Jawnie ukazuje wyuczon\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i chlubi si\u0119 z Prawa Pa\u0144skiego. Wielu b\u0119dzie wys\u0142awia\u0107 jego roztropno\u015b\u0107, a nigdy nie ulegnie on zapomnieniu. Pami\u0119\u0107 o nim nie zaginie, a imi\u0119 jego b\u0119dzie \u017cywe z pokolenia na pokolenie. Narody b\u0119d\u0105 opowiada\u0142y jego m\u0105dro\u015b\u0107, a zgromadzenie wiernych g\u0142osi\u0107 b\u0119dzie jego chwa\u0142\u0119.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne.\nV. Prawo jego Boga mieszka w sercu jego, a kroki si\u0119 jego nie chwiej\u0105. Alleluja, alleluja.\n*Syr 45:9*\nUmi\u0142owa\u0142 go Pan i przyozdobi\u0142, przyodzia\u0142 go szat\u0105 chwa\u0142y. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne.\nV. Prawo jego Boga mieszka w sercu jego, a kroki si\u0119 jego nie chwiej\u0105.\n*Ps 111:1-3*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w Jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\nV. Zasoby i bogactwa b\u0119d\u0105 w jego domu, a hojno\u015b\u0107 jego b\u0119dzie trwa\u0142a zawsze.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 5:13-19*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abWy jeste\u015bcie sol\u0105 ziemi. A je\u015bli s\u00f3l zwietrzeje, czym\u017ce si\u0119 soli\u0107 b\u0119dzie? Na nic si\u0119 wi\u0119cej nie przyda, jeno aby by\u0142a precz wyrzucona i podeptana przez ludzi. Wy jeste\u015bcie \u015bwiat\u0142o\u015bci\u0105 \u015bwiata. Nie mo\u017ce skry\u0107 si\u0119 miasto na g\u00f3rze le\u017c\u0105ce. Ani te\u017c nie zapalaj\u0105 \u015bwiecy i nie k\u0142ad\u0105 jej pod korzec, ale na \u015bwieczniku, aby \u015bwieci\u0142a wszystkim, kt\u00f3rzy s\u0105 w domu. Tak niechaj \u015bwieci \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 wasza przed lud\u017ami, aby widzieli dobre czyny wasze i chwalili Ojca waszego, kt\u00f3ry jest w niebiesiech. Nie mniemajcie, \u017cem przyszed\u0142 rozwi\u0105zywa\u0107 Zakon i Prorok\u00f3w: nie przyszed\u0142em rozwi\u0105zywa\u0107, ale wype\u0142ni\u0107. Zaprawd\u0119 bowiem powiadam wam: Dop\u00f3ki nie przemin\u0105 niebo i ziemia, ani jedna jota, ani jedna kreska nie zmieni si\u0119 w Zakonie, a\u017c si\u0119 wszystko wype\u0142ni. Kto by tedy przest\u0105pi\u0142 jedno z tych przykaza\u0144 najmniejszych i tak by ludzi naucza\u0142, b\u0119dzie zwany najmniejszym w Kr\u00f3lestwie Niebieskim. A kto by wype\u0142nia\u0142 i naucza\u0142, ten b\u0119dzie zwany wielkim w Kr\u00f3lestwie Niebieskim\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 91:13*\nSprawiedliwy zakwitnie jak palma, rozro\u015bnie si\u0119 jak cedr na Libanie.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech nam nie zabraknie serdecznej modlitwy \u015bwi\u0119tego N., Twego Biskupa i Doktora, kt\u00f3ra zaleci Tobie nasz\u0105 ofiar\u0119 i wyjedna nam Twoje przebaczenie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*\u0141k 12:42*\nOto wierny i roztropny s\u0142uga, kt\u00f3rego Pan postawi\u0142 nad swoj\u0105 czeladzi\u0105, by ka\u017cdemu wydziela\u0142 \u017cywno\u015b\u0107 w odpowiednim czasie.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech \u015bwi\u0119ty N., Tw\u00f3j Biskup i znamienity Doktor, wstawi si\u0119 jako or\u0119downik, aby ta ofiara Twoja da\u0142a nam zbawienie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
