{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2019-03-08", 
    "description": "Portugalczyk Jan Ciudad przechodzi\u0142 r\u00f3\u017cne koleje \u017cycia zanim po\u015bwi\u0119ci\u0142 si\u0119 s\u0142u\u017cbie Bo\u017cej. By\u0142 kolejno pasterzem, zarz\u0105dc\u0105 d\u00f3br, w\u0119drownym ksi\u0119garzem i \u017co\u0142nierzem. Nadprzyrodzone widzenie sta\u0142o si\u0119 pocz\u0105tkiem jego nawr\u00f3cenia. Pod imieniem Jana Bo\u017cego za\u0142o\u017cy\u0142 w roku 1538 szpital w Grenadzie i w nim a\u017c do \u015bmierci oddawa\u0142 si\u0119 piel\u0119gnowaniu chorych. Gdy w szpitalu wybuch\u0142 po\u017car, \u015bw. Jan z nara\u017ceniem \u017cycia wynosi\u0142 z p\u0142omieni chorych (kolekta). Jego uczniowie stworzyli nowy zakon Braci Szpitalnych, znany pod nazw\u0105 Bonifratr\u00f3w, kt\u00f3ry do dzisiaj s\u0142u\u017cy chorym. Leon XIII og\u0142osi\u0142 go patronem pielgrzym\u00f3w i chorych oraz poleci\u0142 umie\u015bci\u0107 jego imi\u0119 w litanii za konaj\u0105cych.", 
    "tempora": "Pi\u0105tek po Popielcu", 
    "title": "\u015aw. Jana Bo\u017cego, Wyznawcy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium: lex Dei ejus in corde ips\u00edus.\n*Ps 36:1*\nNoli \u00e6mul\u00e1ri in malign\u00e1ntibus: neque zel\u00e1veris faci\u00e9ntes iniquit\u00e1tem.\nGl\u00f3ria Patri.\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium: lex Dei ejus in corde ips\u00edus.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui be\u00e1tum Jo\u00e1nnem, tuo am\u00f3re succ\u00e9nsum, inter flammas inn\u00f3xium inc\u00e9dere fec\u00edsti, et per eum Eccl\u00e9siam tuam nova prole foecund\u00e1sti: pr\u00e6sta, ips\u00edus suffrag\u00e1ntibus m\u00e9ritis; ut igne carit\u00e1tis tu\u00e6 vitia nostra cur\u00e9ntur, et rem\u00e9dia nobis \u00e6t\u00e9rna prov\u00e9niant.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Eccli 31:8-11.*\nBe\u00e1tus vir, qui inv\u00e9ntus est sine m\u00e1cula, et qui post aurum non \u00e1biit, nec sper\u00e1vit in pec\u00fania et thes\u00e1uris. Quis est hic, et laud\u00e1bimus eum? fecit enim mirab\u00edlia in vita sua. Qui prob\u00e1tus est in illo, et perf\u00e9ctus est, erit illi gl\u00f3ria \u00e6t\u00e9rna: qui potuit tr\u00e1nsgredi, et non est transgr\u00e9ssus: f\u00e1cere mala, et non fecit: \u00eddeo stabil\u00edta sunt bona ill\u00edus in D\u00f3mino, et eleem\u00f3synas ill\u00edus enarr\u00e1bit omnis eccl\u00e9sia sanct\u00f3rum.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 91:13; 91:14*\nV. Justus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur in domo D\u00f3mini.\n*Ps 91:3*\nV. Ad annunti\u00e1ndum mane miseric\u00f3rdiam tuam, et verit\u00e1tem tuam per noctem. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ja 1:12*\nBe\u00e1tus vir, qui suffert tentati\u00f3nem: qu\u00f3niam, cum prob\u00e1tus f\u00faerit, acc\u00edpiet cor\u00f3nam vit\u00e6. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 91:13; 91:14*\nV. Justus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur in domo D\u00f3mini.\n*Ps 91:3*\nV. Ad annunti\u00e1ndum mane miseric\u00f3rdiam tuam, et verit\u00e1tem tuam per noctem.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 22:34-46.*\nIn illo t\u00e9mpore: Access\u00e9runt ad Jesum pharisaei: et interrog\u00e1vit eum unus ex eis legis doctor, tentans eum: Mag\u00edster, quod est mand\u00e1tum magnum in lege? Ait illi Jesus: D\u00edliges D\u00f3minum, Deum tuum, ex toto corde tuo et in tota \u00e1nima tua et in tota mente tua. Hoc est m\u00e1ximum et primum mand\u00e1tum. Sec\u00fandum autem s\u00edmile est huic: D\u00edliges pr\u00f3ximum tuum sicut te\u00edpsum. In his du\u00f3bus mand\u00e1tis univ\u00e9rsa lex pendet et proph\u00e9t\u00e6. Congreg\u00e1tis autem pharisaeis, interrog\u00e1vit eos Jesus, dicens: Quid vobis videtur de Christo? cujus f\u00edlius est? Dicunt ei: David. Ait illis: Qu\u00f3modo ergo David in sp\u00edritu vocat eum D\u00f3minum, dicens: Dixit D\u00f3minus D\u00f3mino meo, sede a dextris meis, donec ponam inim\u00edcos tuos scab\u00e9llum pedum tu\u00f3rum? Si ergo David vocat eum D\u00f3minum, qu\u00f3modo f\u00edlius ejus est? Et nemo p\u00f3terat ei resp\u00f3ndere verbum: neque ausus fuit quisquam ex illa die eum \u00e1mplius interrog\u00e1re.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:25*\nV\u00e9ritas mea et miseric\u00f3rdia mea cum ipso: et in n\u00f3mine meo exalt\u00e1bitur cornu ejus.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Laudis tibi, D\u00f3mine, h\u00f3stias immol\u00e1mus in tu\u00f3rum commemorati\u00f3ne Sanct\u00f3rum: quibus nos et pr\u00e6s\u00e9ntibus \u00e9xui malis conf\u00eddimus et fut\u00faris.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 24:46-47.*\nBe\u00e1tus servus, quem, cum v\u00e9nerit d\u00f3minus, inv\u00e9nerit vigil\u00e1ntem: amen, dico vobis, super \u00f3mnia bona sua const\u00edtuet eum.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Ref\u00e9cti cibo pot\u00faque coel\u00e9sti, Deus noster, te s\u00fapplices exor\u00e1mus: ut, in cujus h\u00e6c commemorati\u00f3ne perc\u00e9pimus, ejus muni\u00e1mur et pr\u00e9cibus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne; prawo jego Boga mieszka w jego sercu.\n*Ps 36:1*\nNie uno\u015b si\u0119 z powodu z\u0142oczy\u0144c\u00f3w, ani nie zazdro\u015b\u0107 czyni\u0105cym nieprawo\u015b\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne; prawo jego Boga mieszka w jego sercu.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, Ty \u015bwi\u0119tego Jana, gorej\u0105cego mi\u0142o\u015bci\u0105 Twoj\u0105, przeprowadzi\u0142e\u015b bez szkody w\u015br\u00f3d p\u0142omieni i przez niego wzbogaci\u0142e\u015b Tw\u00f3j Ko\u015bci\u00f3\u0142 nowym zakonnym potomstwem; udziel za przyczyn\u0105 jego zas\u0142ug, by ogie\u0144 mi\u0142o\u015bci uleczy\u0142 nasze wady, a \u015brodki zapewniaj\u0105ce wieczno\u015b\u0107 by\u0142y nam pomocne.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Syracydesa.\n*Syr 31:8-11*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry okaza\u0142 si\u0119 bez zmazy i kt\u00f3ry nie ubiega\u0142 si\u0119 za z\u0142otem, i nadziei nie pok\u0142ada\u0142 w pieni\u0105dzach i skarbach. Kt\u00f3\u017c to jest? \u2013 a chwali\u0107 go b\u0119dziemy. Bo w \u017cyciu swym dziw\u00f3w dokona\u0142. Kto w tej sprawie jest do\u015bwiadczony i doskona\u0142y, b\u0119dzie mia\u0142 wieczn\u0105 chwa\u0142\u0119: kt\u00f3ry m\u00f3g\u0142 przest\u0105pi\u0107, a nie przest\u0105pi\u0142, \u017ale czyni\u0107, a nie uczyni\u0142; przeto pewne s\u0105 skarby jego u Pana, a ja\u0142mu\u017cny jego wys\u0142awia\u0107 b\u0119dzie zgromadzenie \u015bwi\u0119tych.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 22:34-46*\n*Po rozstrzygni\u0119ciu zagadnienie moralnego Chrystus Pan stawia dogmatyczne. \u017bydzi uwa\u017cali, \u017ce najwy\u017cszym tytu\u0142em chwa\u0142y Mesjasza jest pochodzenie od Dawida. Pan Jezus zwraca uwag\u0119, \u017ce Dawid nazywa Mesjasza swoim Panem, \u017ce ten \u00abPan\u00bb ma udzia\u0142 w rz\u0105dach Bo\u017cych, a zatem przewy\u017csza godno\u015bci\u0105 wszystkich ludzi.*\nOnego czasu: Przyst\u0105pili do Jezusa faryzeusze. I zapyta\u0142 Go jeden z nich, uczony w Prawie, kusz\u0105c Go: \u00abMistrzu, kt\u00f3re jest najwi\u0119ksze przykazanie w Prawie?\u00bb Rzeki mu Jezus: \u00abB\u0119dziesz mi\u0142owa\u0142 Pana Boga twego ze wszystkiego serca twego i ze wszystkiej duszy twojej, i ze wszystkiej my\u017ali twojej. To jest najwi\u0119ksze i pierwsze przykazanie. A drugie podobne jest temu: B\u0119dziesz mi\u0142owa\u0142 bli\u017aniego twego jako siebie samego. Na tych dw\u00f3ch przykazaniach ca\u0142e Prawo zawis\u0142o i Prorocy\u00bb. A gdy si\u0119 zebrali faryzeusze, zapyta\u0142 ich Jezus m\u00f3wi\u0105c: \u00abCo s\u0105dzicie o Chrystusie? Czyim jest synem?\u00bb M\u00f3wi\u0105 Mu: \u00abDawida\u00bb. Rzek\u0142 im: \u00abJako\u017c tedy Dawid w duchu zowie Go Panem, m\u00f3wi\u0105c: Rzek\u0142 Pan Panu memu, si\u0105d\u017a po prawicy mojej, a\u017c po\u0142o\u017c\u0119 nieprzyjaci\u00f3\u0142 Twoich podn\u00f3\u017ckiem n\u00f3g Twoich. Je\u017celi wi\u0119c Dawid nazywa Go Panem, jak\u017ce jest synem jego?\u00bb A nikt nie m\u00f3g\u0142 Mu odpowiedzie\u0107 s\u0142owa, ani te\u017c nie \u015bmia\u0142 Go od onego dnia wi\u0119cej pyta\u0107.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
