{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2019-05-28", 
    "description": "Na \u017cyczenie w\u0142adcy angielskiego papie\u017c Grzegorz I wys\u0142a\u0142 \u015bw. Augustyna z czterdziestoma mnichami do Wielkiej Brytanii. \u015aw. Augustyn ochrzci\u0142 kr\u00f3la Kentu Etelberta i wielu jego poddanych w dzie\u0144 Zes\u0142ania Ducha \u015awi\u0119tego 597 roku. W tym\u017ce roku otrzyma\u0142 konsekracj\u0119 biskupi\u0105, a w roku 601 otrzyma\u0142 paliusz arcybiskupi i godno\u015b\u0107 prymasa Anglii. Zmar\u0142 26 maja 604 roku. Za jego przyczyn\u0105 modlimy si\u0119\u00a0o powr\u00f3t Anglii do jedno\u015bci ko\u015bcielnej.", 
    "tempora": "Litanie mniejsze 2 ??", 
    "title": "\u015aw. Augustyna z Canterbury, Biskupa i Wyznawcy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 131:9-10*\nSacerd\u00f3tes tui, D\u00f3mine, induant just\u00edtiam, et sancti tui exs\u00faltent: propter David servum tuum, non av\u00e9rtas f\u00e1ciem Christi tui. (Allel\u00faja, allel\u00faja.)\n*Ps 131:1*\nMem\u00e9nto, D\u00f3mine, David: et omnis mansuet\u00fadinis ejus.\nGl\u00f3ria Patri.\nSacerd\u00f3tes tui, D\u00f3mine, induant just\u00edtiam, et sancti tui exs\u00faltent: propter David servum tuum, non av\u00e9rtas f\u00e1ciem Christi tui. (Allel\u00faja, allel\u00faja.)", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui Angl\u00f3rum gentes, pr\u00e6dicati\u00f3ne et mir\u00e1culis be\u00e1ti August\u00edni Confess\u00f3ris tui atque Pont\u00edficis, ver\u00e6 f\u00eddei luce illustr\u00e1re dign\u00e1tus es: conc\u00e9de; ut, ipso interveni\u00e9nte, err\u00e1ntium corda ad verit\u00e1tis tu\u00e6 r\u00e9deant unit\u00e1tem, et nos in tua simus volunt\u00e1te conc\u00f3rdes.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Thessalonic\u00e9nses.\n*1 Thess 2:2-9*\nFratres: Fid\u00faciam hab\u00faimus in Deo nostro loqui ad vos Evang\u00e9lium Dei in multa sollicit\u00fadine. Exhort\u00e1tio enim nostra non de err\u00f3re neque de immund\u00edtia neque in dolo, sed sicut prob\u00e1ti sumus a Deo, ut creder\u00e9tur nobis Evang\u00e9lium: ita l\u00f3quimur, non quasi hom\u00ednibus plac\u00e9ntes, sed Deo, qui probat corda nostra. Neque enim aliqu\u00e1ndo fuimus in serm\u00f3ne adulati\u00f3nis, sicut scitis: neque in occasi\u00f3ne avar\u00edti\u00e6: Deus testis est: nec qu\u00e6r\u00e9ntes ab hom\u00ednibus gl\u00f3riam, neque a vobis neque ab \u00e1liis; cum poss\u00e9mus vobis \u00f3neri esse ut Christi Ap\u00f3stoli: sed facti sumus p\u00e1rvuli in m\u00e9dio vestrum, tamquam si nutrix f\u00f3veat f\u00edlios suos. Ita desider\u00e1ntes vos, c\u00fapide voleb\u00e1mus tr\u00e1dere vobis non solum Evang\u00e9lium Dei, sed \u00e9tiam \u00e1nimas nostras: qu\u00f3niam car\u00edssimi nobis facti estis. M\u00e9mores enim estis, fratres, lab\u00f3ris nostri et fatigati\u00f3nis: nocte ac die oper\u00e1ntes, ne quem vestrum gravar\u00e9mus, pr\u00e6dic\u00e1vimus in vobis Evang\u00e9lium Dei.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 131:16-17*\nSacerd\u00f3tes ejus \u00ednduam salut\u00e1ri: et sancti ejus exsultati\u00f3ne exsultabunt.\nV. Illuc prod\u00facam cornu David: par\u00e1vi luce\u00e9rnam Christo meo. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 109:4*\nJur\u00e1vit D\u00f3minus, et non poenit\u00e9bit eum: Tu es sac\u00e9rdos in \u00e6t\u00e9rnum, sec\u00fandum \u00f3rdinem Melch\u00edsedech. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Eccli 44:16.*\nEcce sac\u00e9rdos magnus, qui in di\u00e9bus suis pl\u00e1cuit Deo.\n*Eccli 44:20*\nNon est inv\u00e9ntus s\u00edmilis illi, qui conserv\u00e1ret legem Exc\u00e9lsi.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 10:1-9*\nIn illo t\u00e9mpore: Design\u00e1vit D\u00f3minus et alios septuag\u00ednta duos: et misit illos binos ante f\u00e1ciem suam in omnem civit\u00e1tem et locum, quo erat ipse vent\u00farus. Et dicebat illis: Messis quidem multa, oper\u00e1rii autem pauci. Rog\u00e1te ergo D\u00f3minum messis, ut mittat oper\u00e1rios in messem suam. Ite: ecce, ego mitto vos sicut agnos inter lupos. Nol\u00edte port\u00e1re saeculum neque peram neque calceam\u00e9nta; et n\u00e9minem per viam salutav\u00e9ritis. In quamc\u00famque domum intrav\u00e9ritis, primum d\u00edcite: Pax huic d\u00f3mui: et si ibi f\u00faerit f\u00edlius pacis, requi\u00e9scet super illum pax vestra: sin autem, ad vos revert\u00e1tur. In e\u00e1dem autem domo man\u00e9te, ed\u00e9ntes et bib\u00e9ntes qu\u00e6 apud illos sunt: dignus est enim oper\u00e1rius merc\u00e9de sua. Nol\u00edte trans\u00edte de domo in domum. Et in quamc\u00famque civit\u00e1tem intrav\u00e9ritis, et susc\u00e9perint vos, manduc\u00e1te qu\u00e6 appon\u00fantur vobis: et cur\u00e1te inf\u00edrmos, qui in illa sunt, et d\u00edcite illis: Appropinqu\u00e1vit in vos regnum Dei.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:25*\nV\u00e9ritas mea et miseric\u00f3rdia mea cum ipso: et in n\u00f3mine meo exalt\u00e1bitur cornu ejus. (Allel\u00faja.)", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Sacrif\u00edcium tibi off\u00e9rimus. D\u00f3mine, in sollemnit\u00e1te be\u00e1ti August\u00edni Pont\u00edficis et Confess\u00f3ris tui, hum\u00edliter deprec\u00e1ntes: ut oves, qu\u00e6 peri\u00e9runt, ad unum ovile rev\u00e9rs\u00e6, hoc salut\u00e1ri p\u00e1bulo nutri\u00e1ntur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Matt 24:46-47*\nBe\u00e1tus servus, quem, cum v\u00e9nerit d\u00f3minus, inv\u00e9nerit vigil\u00e1ntem: amen, dico vobis, super \u00f3mnia bona sua const\u00edtuet eum. (Allel\u00faja.)", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "H\u00f3stia salut\u00e1ri ref\u00e9cti: te. D\u00f3mine, s\u00fapplices exor\u00e1mus; ut eadem, be\u00e1ti August\u00edni interveni\u00e9nte suffr\u00e1gio, in omni loco n\u00f3mini tuo j\u00fagiter immol\u00e9tur.\n$Per dominum", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 131,9-10*\nNiech kap\u0142ani Twoi odziej\u0105 si\u0119 w sprawiedliwo\u015b\u0107, a \u015bwi\u0119ci Twoi niech si\u0119 raduj\u0105; przez wzgl\u0105d na Dawida, s\u0142ug\u0119 Twojego, nie odtr\u0105caj oblicza Twego Pomaza\u0144ca.\n*Ps 131:1*\nPomnij, Panie, na Dawida i na ca\u0142\u0105 jego gorliwo\u015b\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nNiech kap\u0142ani Twoi odziej\u0105 si\u0119 w sprawiedliwo\u015b\u0107, a \u015bwi\u0119ci Twoi niech si\u0119 raduj\u0105; przez wzgl\u0105d na Dawida, s\u0142ug\u0119 Twojego, nie odtr\u0105caj oblicza Twego Pomaza\u0144ca.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry raczy\u0142e\u015b o\u015bwieci\u0107 ludy Anglii \u015bwiat\u0142em prawdziwej wiary prez nauczanie i cuda \u015bw. Augustyna, Twego Wyznawcy i Biskupa, spraw, by za jego wstawiennictwem serca zb\u0142\u0105kane wr\u00f3ci\u0142y do jedno\u015bci Twej prawdy, a my by\u015bmy si\u0119 zjednoczyli w pe\u0142nieniu Twojej woli.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Tesaloniczan.\n*1 Tes 2:2-9*\nBracia: Zaufawszy Bogu naszemu g\u0142osili\u015bmy wam Ewangeli\u0119 z wielk\u0105\u00a0troskliwo\u015bci\u0105. A upominanie nasze nie wyp\u0142ywa\u0142o z b\u0142\u0119du, nieczystej pobudki albo podst\u0119pu, lecz jako byli\u015bmy przez Boga uznani za godnych, aby nam zwierzona by\u0142a Ewangelia, tak te\u017c i przepowiadamy, aby si\u0119 nie ludziom podoba\u0107, ale Bogu, kt\u00f3ry bada serca nasze. Nigdy bowiem nie m\u00f3wili\u015bmy s\u0142owami pochlebnymi, jako wiecie, ani\u015bmy te\u017c powodowali si\u0119 chciwo\u015bci\u0105, jak tego \u015bwiadkiem jest B\u00f3g. Nie szukali\u015bmy r\u00f3wnie\u017c chwa\u0142y u ludzi, ani u was, ani u innych. I mog\u0105c, jako aposto\u0142owie, by\u0107 wam ci\u0119\u017carem, stali\u015bmy si\u0119 raczej maluczkimi po\u015br\u00f3d was, jako \u017cywicielka tul\u0105ca dzieci swoje. Tak was umi\u0142owali\u015bmy, \u017ce pragn\u0119li\u015bmy gor\u0105co da\u0107 wam nie tylko Ewangeli\u0119 Bo\u017c\u0105, ale odda\u0107 nawet i \u017cycie nasze, bo stali\u015bcie si\u0119 dla nas najdro\u017cszymi. Wszak pami\u0119tacie, bracia, prac\u0119 nasz\u0105 i trud. Pracuj\u0105c we dnie i w nocy, g\u0142osili\u015bmy wam Ewangeli\u0119 Bo\u017c\u0105, aby\u015bmy dla nikogo z was nie byli ci\u0119\u017carem.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 131:16-17*\nKap\u0142an\u00f3w Syjonu odziej\u0119 zbawienn\u0105 pomoc\u0105, a jego \u015bwi\u0119ci rado\u015bnie b\u0119d\u0105 si\u0119 weseli\u0107.\nV. Tam dla Dawida wzbudz\u0119 pot\u0119g\u0119, Pomazaniec m\u00f3j zaja\u015bnieje chwal\u0105. Alleluja, alleluja.\n*Ps 109:4*\nPan przysi\u0105g\u0142 i nie po\u017ca\u0142uje: Ty\u015b kap\u0142anem na wieki na wz\u00f3r Melchizedeka. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Syr 44:16*\nOto wielki kap\u0142an, kt\u00f3ry za dni swoich podoba\u0142 si\u0119 Bogu.\n*Syr 44:20*\nV. Nie znalaz\u0142 si\u0119 jemu podobny, kt\u00f3ry by zachowa\u0142 prawo Najwy\u017cszego.\n*Ps 111:1-3*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w Jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\nV. Zasoby i bogactwa b\u0119d\u0105 w jego domu, a hojno\u015b\u0107 jego b\u0119dzie trwa\u0142a zawsze.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 10:1-9*\nOnego czasu: Wyznaczy\u0142 Pan tak\u017ce innych siedemdziesi\u0119ciu dw\u00f3ch i rozes\u0142a\u0142 ich przed sob\u0105, po dw\u00f3ch do ka\u017cdego miasta i miejsca, dok\u0105d mia\u0142 nadej\u015b\u0107. I m\u00f3wi\u0142 im: \u00ab\u017bniwo wprawdzie wielkie, ale robotnik\u00f3w ma\u0142o. Pro\u015bcie\u017c tedy Pana \u017cniwa, aby wys\u0142a\u0142 robotnik\u00f3w na \u017cniwo swoje.\nId\u017acie, oto wa was posy\u0142am jako baranki mi\u0119dzy wilki. Nie no\u015bcie trzosa ani torby, ani sanda\u0142\u00f3w i nikogo w drodze nie pozdrawiajcie. A do kt\u00f3regokolwiek domu wnijdziecie, naprz\u00f3d powiedzcie: Pok\u00f3j temu domowi; a je\u015bliby tam przebywa\u0142 syn pokoju, spocznie na nim pok\u00f3j wasz; a je\u015bli nie, do was powr\u00f3ci. W tym\u017ce domu zosta\u0144cie, jedz\u0105c i pij\u0105c, co jest u nich: albowiem godzien jest robotnik zap\u0142aty swojej. Nie przechod\u017acie z domu do domu. A do kt\u00f3regokolwiek miasta wnijdziecie i przyjm\u0105 was, jedzcie, co przed wami po\u0142o\u017c\u0105, i uzdrawiajcie chorych, kt\u00f3rzy s\u0105 w nim, i m\u00f3wcie im: Zbli\u017cy\u0142o si\u0119 do was Kr\u00f3lestwo Bo\u017ce\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Sk\u0142adamy Ci, Panie ofiar\u0119 w uroczysto\u015b\u0107 \u015bw. Augustyna, Twego Wyznawcy i Biskupa, prosz\u0105c pokornie, by zb\u0142\u0105kane owieczki, wr\u00f3ciwszy do prawdziwej owczarni, \u017cywi\u0142y si\u0119 tym pokarmem zbawienia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Posileni zbawienn\u0105 ofiar\u0105, pokornie b\u0142agamy Ci\u0119, Panie, aby dzi\u0119ki or\u0119downictwu \u015bw. Augustyna na ka\u017cdym miejscu nieustannie sk\u0142adano j\u0105 Twojemu imieniu.\n$Per dominum", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
