[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "2 klasy", 
        "Szaty czerwone"
      ], 
      "date": "2019-12-21", 
      "description": "\u015aw. Tomasz Aposto\u0142 nie chcia\u0142 uwierzy\u0107 w zmartwychwstanie, p\u00f3ki osobi\u015bcie nie przekona\u0142 si\u0119 o powrocie Chrystusa do \u017cycia. Ta ostro\u017cno\u015b\u0107 dodaje znaczenia jego \u015bwiadectwu. Umocniony w wierze g\u0142osi\u0142 Ewangeli\u0119 w Ma\u0142ej Azji poza granicami Cesarstwa Rzymskiego. Wed\u0142ug tradycji mia\u0142 dotrze\u0107 do Indii i tam ponie\u015b\u0107\u00a0\u015bmier\u0107 ko\u0142o Madras. Szczeg\u00f3\u0142\u00f3w jego \u017cycia nie znamy. Ukryty jak kamie\u0144 fundamentu le\u017cy u pocz\u0105tk\u00f3w budowy Ko\u015bcio\u0142a Chrystusowego (lekcja). Ch\u0119tnie powtarzamy jegy wyznanie wiary: \u00abPan m\u00f3j i B\u00f3g m\u00f3j\u00bb, kt\u00f3re Ko\u015bci\u00f3\u0142 obdarzy\u0142 odpustem.\n", 
      "tempora": "Sobota Suchych Dni Adwentu", 
      "title": "\u015aw. Tomasza, Aposto\u0142a"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 138:17.*\nMihi autem nimis honor\u00e1ti sunt am\u00edci tui, Deus: nimis confort\u00e1tus est principatus e\u00f3rum.\n*Ps 138:1-2*\nD\u00f3mine, prob\u00e1sti me et cognov\u00edsti me: tu cognov\u00edsti sessi\u00f3nem meam et resurrecti\u00f3nem meam.\nGl\u00f3ria Patri.\nMihi autem nimis honor\u00e1ti sunt am\u00edci tui, Deus: nimis confort\u00e1tus est principatus e\u00f3rum.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Da nobis, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, be\u00e1ti Ap\u00f3stoli tui Thom\u00e6 sollemnit\u00e1tibus glori\u00e1ri: ut ejus semper et patroc\u00edniis sublev\u00e9mur; et fidem c\u00f3ngrua devoti\u00f3ne sect\u00e9mur.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Eph\u00e9sios.\n*Ephes 2:19-22*\nFratres: Jam non estis h\u00f3spites et \u00e1dven\u00e6: sed estis cives sanct\u00f3rum et dom\u00e9stici Dei: super\u00e6dific\u00e1ti super fundam\u00e9ntum Apostol\u00f3rum et Prophet\u00e1rum, ipso summo angul\u00e1ri l\u00e1pide Christo Jesu: in quo omnis \u00e6dific\u00e1tio constr\u00facta crescit in templum sanctum in D\u00f3mino, in quo et vos co\u00e6dific\u00e1mini in habit\u00e1culum Dei in Sp\u00edritu.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 138:17-18.*\nNimis honorati sunt am\u00edci tui, Deus: nimis confort\u00e1tus est princip\u00e1tus e\u00f3rum.\nV. Dinumer\u00e1bo eos, et super ar\u00e9nam multiplicab\u00fantur. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 32:1*\nGaud\u00e9te, justi, in D\u00f3mino: rectos decet collaud\u00e1tio. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 20:3-4*\nDesid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei: et volunt\u00e1te labi\u00f3rum ejus non fraud\u00e1sti eum.\nV. Qu\u00f3niam pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulc\u00e9dinis.\nV. Posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joann 20:24-29*\nIn illo t\u00e9mpore: Thomas, unus ex du\u00f3decim, qui d\u00edcitur D\u00eddymus, non erat cum eis, quando venit Jesus. Dix\u00e9runt ergo ei alii disc\u00edpuli: V\u00eddimus D\u00f3minum. Ille autem dixit eis: Nisi videre in m\u00e1nibus ejus fix\u00faram clav\u00f3rum, et mittam d\u00edgitum meum in locum clav\u00f3rum, et mittam manum meam in latus ejus, non credam. Et post dies octo, \u00edterum erant disc\u00edpuli ejus intus, et Thomas cum eis. Venit Jesus j\u00e1nuis clausis, et stetit in m\u00e9dio, et dixit: Pax vobis. Deinde dicit Thom\u00e6: Inter d\u00edgitum tuum huc, et vide manus meas, et affer manum tuam, et mitte in latus meum: et noli esse incr\u00e9dulus, sed fid\u00e9lis. Resp\u00f3ndit Thomas et dixit ei: D\u00f3minus meus et Deus meus. Dixit ei Jesus: Quia vidisti me, Thoma, credid\u00edsti: be\u00e1ti, qui non vid\u00e9runt, et crediderunt.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 18:5*\nIn omnem terram ex\u00edvit sonus e\u00f3rum: et in fines orbis terr\u00e6 verba e\u00f3rum.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "D\u00e9bitum tibi, D\u00f3mine, nostr\u00e6 r\u00e9ddimus servit\u00fatis, suppl\u00edciter exor\u00e1ntes: ut, suffr\u00e1giis be\u00e1ti Thom\u00e6 Ap\u00f3stoli, in nobis tua m\u00fanera tue\u00e1ris, cujus honor\u00e1nda confessi\u00f3ne laudis tibi h\u00f3stias immol\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*de Apostolis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re: Te, D\u00f3mine, suppl\u00edciter exor\u00e1re, ut gregem tuum, Pastor \u00e6t\u00e9rne, non d\u00e9seras: sed per be\u00e1tos Ap\u00f3stolos tuos cont\u00ednua protecti\u00f3ne cust\u00f3dias. Ut i\u00edsdem rect\u00f3ribus gubern\u00e9tur, quos \u00f3peris tui vic\u00e1rios e\u00eddem contul\u00edsti pr\u00e6\u00e9sse past\u00f3res. Et \u00eddeo cum Angelis et Arch\u00e1ngelis, cum Thronis et Dominati\u00f3nibus cumque omni mil\u00edtia coel\u00e9stis ex\u00e9rcitus hymnum gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6 c\u00e1nimus, sine fine dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Joann 20:27*\nMitte manum tuam, et cogn\u00f3sce loca clav\u00f3rum: et noli esse incr\u00e9dulus, sed fid\u00e9lis.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Ad\u00e9sto nobis, mis\u00e9ricors Deus: et, interced\u00e9nte pro nobis be\u00e1to Thoma Ap\u00f3stolo, tua circa nos propiti\u00e1tus dona cust\u00f3di.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 138:17*\nOgromnie zaszczyceni s\u0105 w oczach moich przyjaciele Twoi, Bo\u017ce; na zawsze jest utrwalone ich w\u0142adanie.\n*Ps 138:1-2*\nPanie, Ty mnie przenikasz i znasz; Ty wiesz o moim spoczynku i o mym powstaniu.\nChwa\u0142a Ojcu.\nOgromnie zaszczyceni s\u0105 w oczach moich przyjaciele Twoi, Bo\u017ce; na zawsze jest utrwalone ich w\u0142adanie.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Dozw\u00f3l nam, prosimy Ci\u0119, Panie, ze \u015bwi\u0119t\u0105 dum\u0105 obchodzi\u0107 uroczysto\u015b\u0107 \u015bw. Tomasza, Twego Aposto\u0142a, aby nas zawsze d\u017awiga\u0142a jego opieka i aby\u015bmy wiar\u0119 jego na\u015bladowali z nale\u017cnym oddaniem.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Efezjan.\n*Ef 2:19-22*\nBracia: Nie jeste\u015bcie ju\u017c obcymi i przychodniami, ale wsp\u00f3\u0142obywatelami \u015awi\u0119tych i domownikami Boga, wzniesieni na fundamencie Aposto\u0142\u00f3w i Prorok\u00f3w, kt\u00f3rego kamieniem w\u0119gielnym jest sam Chrystus Jezus. W Nim wszystko budowanie z sob\u0105 spojone ro\u015bnie w Ko\u015bci\u00f3\u0142 \u015bwi\u0119ty w Panu, do kt\u00f3rego i wasza budowa nale\u017cy na mieszkanie Bo\u017ce w Duchu.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 138:17-18*\nOgromnie zaszczyceni s\u0105 w oczach moich przyjaciele Twoi, Bo\u017ce; na zawsze jest utrwalone ich w\u0142adanie.\nV. Gdybym ich przeliczy\u0142, wi\u0119cej ich ni\u017c piasku. Alleluja, alleluja\n*Ps 32:1*\nSprawiedliwi, weselcie si\u0119 w Panu: prawym przystoi Go chwali\u0107. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 20:3-4*\nSpe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca, pro\u015bbie ust jego nie odm\u00f3wi\u0142e\u015b.\nV. Uprzedzi\u0142e\u015b go hojnym b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwem.\nV. W\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119 z drogich kamieni.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 20:24-29*\nOnego czasu: Tomasz, jeden z dwunastu, zwany Didymus, nie by\u0142 razem z nimi, kiedy przyszed\u0142 Jezus. Powiedzieli mu tedy inni uczniowie: \u00abWidzieli\u015bmy Pana\u00bb. A on im rzek\u0142: \u00abJe\u015bli nie ujrz\u0119 na r\u0119kach Jego przebicia gwo\u017ad\u017ami i nie w\u0142o\u017c\u0119 palca mego w miejsce gwo\u017adzi, i nie w\u0142o\u017c\u0119 r\u0119ki mojej w bok Jego, nie uwierz\u0119\u00bb. A po o\u015bmiu dniach byli znowu uczniowie Jego w domu i Tomasz z nimi. Wszed\u0142 Jezus, a drzwi by\u0142y zamkni\u0119te, stan\u0105\u0142 mi\u0119dzy nimi i rzek\u0142: \u00abPok\u00f3j wam\u00bb. Potem rzek\u0142 do Tomasza: \u00abW\u0142\u00f3\u017c tu palec tw\u00f3j i ogl\u0105daj r\u0119ce moje, i wyci\u0105gnij r\u0119k\u0119 twoj\u0105 i w\u0142\u00f3\u017c w bok m\u00f3j, a nie b\u0105d\u017a niewiernym, lecz wierz\u0105cym\u00bb. A odpowiadaj\u0105c Tomasz rzek\u0142 Mu: \u00abPan m\u00f3j i B\u00f3g m\u00f3j\u00bb. Rzecze mu Jezus: \u00abUwierzy\u0142e\u015b dlatego, \u017ce\u015b mi\u0119 ujrza\u0142, Tomaszu: b\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rzy nie widzieli, a uwierzyli\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 18:5*\nNa ca\u0142\u0105 ziemi\u0119 ich g\u0142os si\u0119 rozchodzi i a\u017c po kra\u0144ce \u015bwiata ich mowy.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Oddajemy Ci, Panie, d\u0142ug naszego podda\u0144stwa, kornie b\u0142agaj\u0105c, aby\u015b strzeg\u0142 w nas Swych dar\u00f3w za przyczyn\u0105 \u015bw. Tomasza Aposto\u0142a, kt\u00f3rego chwalebne m\u0119cze\u0144stwo czcimy przez z\u0142o\u017cenie Ci ofiary uwielbienia.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja o Aposto\u0142ach*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne b\u0142aga\u0107 Ci\u0119 pokornie, Panie, Pasterzu wiekuisty, aby\u015b nie opuszcza\u0142 swojej owczarni, lecz przez \u015bwi\u0119tych Aposto\u0142\u00f3w swoich otacza\u0142 j\u0105 ci\u0105g\u0142\u0105 opiek\u0105. Niech ci zwierzchnicy ni\u0105 kieruj\u0105, kt\u00f3rym jako namiestnikom swojego dzie\u0142a zleci\u0142e\u015b w\u0142adz\u0119 pastersk\u0105.\nPrzeto z Anio\u0142ami i Archanio\u0142ami, z Tronami i Pa\u0144stwami oraz ze wszystkimi hufcami wojska niebieskiego \u015bpiewamy hymn ku Twej chwale, wo\u0142aj\u0105c bez ko\u0144ca:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*J 20:27*\nWyci\u0105gnij r\u0119k\u0119 twoj\u0105 i rozpoznaj miejsce gwo\u017adzi, a nie b\u0105d\u017a niewiernym, lecz wierz\u0105cym.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Przyjd\u017a nam z pomoc\u0105, mi\u0142osierny Bo\u017ce, a za wstawiennictwem \u015bw. Tomasza Aposto\u0142a strze\u017c w nas \u0142askawie Swoich dar\u00f3w.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
