{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty zielone"
    ], 
    "date": "2019-11-17", 
    "description": "W \u017cyciu ziemskim trapi\u0105 nas rozliczne cierpienia. Nie s\u0105 one jednak bezcelowe. Przez nie B\u00f3g oczyszcza wybranych i gromadzi ich w swoim Kr\u00f3lestwie (antyfona na wej\u015bcie, gradua\u0142). Zbli\u017ca si\u0119 dzie\u0144, w kt\u00f3rym Chrystus obdarzy chwa\u0142\u0105 ca\u0142ego cz\u0142owieka, wskrzeszaj\u0105c uni\u017cone przez \u015bmier\u0107 cia\u0142o ludzkie (lekcja), podobnie jak wskrzesi\u0142 c\u00f3rk\u0119 Jaira.", 
    "tempora": null, 
    "title": "23 Niedziela po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Jer 29:11; 29:12; 29:14*\nDicit D\u00f3minus: Ego c\u00f3gito cogitati\u00f3nes pacis, et non afflicti\u00f3nis: invoc\u00e1bitis me, et ego ex\u00e1udiam vos: et red\u00facam captivit\u00e1tem vestram de cunctis locis.\n*Ps 84:2*\nBenedix\u00edsti, D\u00f3mine, terram tuam: avert\u00edsti captivit\u00e1tem Jacob.\nGl\u00f3ria Patri.\nDicit D\u00f3minus: Ego c\u00f3gito cogitati\u00f3nes pacis, et non afflicti\u00f3nis: invoc\u00e1bitis me, et ego ex\u00e1udiam vos: et red\u00facam captivit\u00e1tem vestram de cunctis locis.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Abs\u00f3lve, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, tu\u00f3rum del\u00edcta popul\u00f3rum: ut a peccat\u00f3rum n\u00e9xibus, qu\u00e6 pro nostra fraglit\u00e1te contr\u00e1ximus, tua benignit\u00e1te liber\u00e9mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Philipp\u00e9nses.\n*Phil 3:17-21; 4:1-3*\nFratres: Imitat\u00f3res mei est\u00f3te, et observ\u00e1te eos, qui ita \u00e1mbulant, sicut hab\u00e9tis formam nostram. Multi enim \u00e1mbulant, quos s\u00e6pe dic\u00e9bam vobis - nunc autem et flens dico - inim\u00edcos Crucis Christi: quorum finis int\u00e9ritus: quorum Deus venter est: et gl\u00f3ria in confusi\u00f3ne ips\u00f3rum, qui terr\u00e9na s\u00e1piunt. Nostra autem convers\u00e1tio in c\u0153lis est: unde etiam Salvat\u00f3rem exspect\u00e1mus, D\u00f3minum nostrum Jesum Christum, qui reform\u00e1bit corpus humilit\u00e1tis nostr\u00e6, configur\u00e1tum c\u00f3rpori clarit\u00e1tis su\u00e6, sec\u00fandum operati\u00f3nem, qua \u00e9tiam possit subj\u00edcere sibi \u00f3mnia. Itaque, fratres mei car\u00edssimi et desiderat\u00edssimi, g\u00e1udium meum et cor\u00f3na mea: sic state in D\u00f3mino, car\u00edssimi. Ev\u00f3diam rogo et S\u00fdntychen d\u00e9precor id\u00edpsum s\u00e1pere in D\u00f3mino. Etiam rogo et te, germ\u00e1ne compar, \u00e1djuva illas, qu\u00e6 mecum laborav\u00e9runt in Evang\u00e9lio cum Clem\u00e9nte et c\u00e9teris adjut\u00f3ribus meis, quorum n\u00f3mina sunt in libro vit\u00e6.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 43:8-9*\nLiber\u00e1sti nos, D\u00f3mine, ex afflig\u00e9ntibus nos: et eos, qui nos od\u00e9runt, confud\u00edsti.\nV. In Deo laud\u00e1bimur tota die, et in n\u00f3mine tuo confit\u00e9bimur in saecula. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 129:1-2*\nDe prof\u00fandis clam\u00e1vi ad te, D\u00f3mine: D\u00f3mine, ex\u00e1udi orati\u00f3nem meam. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 9:18-26*\nIn illo t\u00e9mpore: Loqu\u00e9nte Jesu ad turbas, ecce, princeps unus acc\u00e9ssit et ador\u00e1bat eum, dicens: D\u00f3mine, f\u00edlia mea modo def\u00fancta est: sed veni, imp\u00f3ne manum tuam super eam, et vivet. Et surgens Jesus sequeb\u00e1tur eum et disc\u00edpuli ejus. Et ecce m\u00falier, qu\u00e6 s\u00e1nguinis fluxum patieb\u00e1tur du\u00f3decim annis, acc\u00e9ssit retro et t\u00e9tigit f\u00edmbriam vestim\u00e9nti ejus. Dic\u00e9bat enim intra se: Si tet\u00edgero tantum vestim\u00e9ntum ejus, salva ero. At Jesus conv\u00e9rsus et videns eam, dixit: Conf\u00edde, f\u00edlia, fides tua te salvam fecit. Et salva facta est m\u00falier ex illa hora. Et cum ven\u00edsset Jesus in domum pr\u00edncipis, et vid\u00edsset tib\u00edcines et turbam tumultu\u00e1ntem, dicebat: Rec\u00e9dite: non est enim m\u00f3rtua pu\u00e9lla, sed dormit. Et derid\u00e9bant eum. Et cum ej\u00e9cta esset turba, intr\u00e1vit et t\u00e9nuit manum ejus. Et surr\u00e9xit pu\u00e9lla. Et \u00e9xiit fama h\u00e6c in univ\u00e9rsam terram illam.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 129:1-2*\nDe prof\u00fandis clam\u00e1vi ad te, D\u00f3mine: D\u00f3mine, ex\u00e1udi orati\u00f3nem meam: de prof\u00fandis clam\u00e1vi ad te, D\u00f3mine.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Pro nostr\u00e6 servit\u00fatis augm\u00e9nto sacrif\u00edcium tibi, D\u00f3mine, laudis off\u00e9rimus: ut, quod imm\u00e9ritis contul\u00edsti, prop\u00edtius exsequ\u00e1ris.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de sanctissima Trinitate*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui cum unig\u00e9nito F\u00edlio tuo et Sp\u00edritu Sancto unus es Deus, unus es D\u00f3minus: non in unius singularit\u00e1te pers\u00f3n\u00e6, sed in un\u00edus Trinit\u00e1te subst\u00e1nti\u00e6. Quod enim de tua gl\u00f3ria, revel\u00e1nte te, cr\u00e9dimus, hoc de F\u00edlio tuo, hoc de Sp\u00edritu Sancto sine differ\u00e9ntia discreti\u00f3nis sent\u00edmus. Ut in confessi\u00f3ne ver\u00e6 sempitern\u01fdque Deit\u00e1tis, et in pers\u00f3nis propr\u00edetas, et in ess\u00e9ntia \u00fanitas, et in majest\u00e1te ador\u00e9tur \u00e6qu\u00e1litas. Quam laudant Angeli atque Arch\u00e1ngeli, Ch\u00e9rubim quoque ac S\u00e9raphim: qui non cessant clam\u00e1re cot\u00eddie, una voce dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Marc 11:24*\nAmen, dico vobis, quidquid or\u00e1ntes p\u00e9titis, cr\u00e9dite, quia accipi\u00e9tis, et fiet vobis.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, quos div\u00edna tr\u00edbuis participati\u00f3ne gaud\u00e9re, hum\u00e1nis non sinas subjac\u00e9re per\u00edculis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Jer 29:11; 29:12; 29:14*\nOto co m\u00f3wi Pan: Ja \u017cywi\u0119 my\u015bli pokoju, a nie udr\u0119czenia. Wzywa\u0107 Mnie b\u0119dziecie, a Ja was wys\u0142ucham, i sprowadz\u0119 was do domu ze wszystkich kraj\u00f3w waszego wygnania.\n*Ps 84:2*\n\u0141askawym okaza\u0142e\u015b si\u0119, Panie, dla Twej ziemi: na dobre odmieni\u0142e\u015b los Jakuba.\nChwa\u0142a Ojcu.\nOto co m\u00f3wi Pan: Ja \u017cywi\u0119 my\u015bli pokoju, a nie udr\u0119czenia. Wzywa\u0107 Mnie b\u0119dziecie, a Ja was wys\u0142ucham, i sprowadz\u0119 was do domu ze wszystkich kraj\u00f3w waszego wygnania.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Odpu\u015b\u0107, prosimy Ci\u0119, Panie, przewiny ludu Twojego; i w mi\u0142osierdziu Twoim uwolnij nas od wi\u0119z\u00f3w grzechowych, kt\u00f3re\u015bmy zaci\u0105gn\u0119li skutkiem naszej u\u0142omno\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Filipian.\n*Flp 3:17-21; 4:1-3*\nBracia: Na\u015bladowcami moimi b\u0105d\u017acie i zapatrujcie si\u0119 na tych, kt\u00f3rzy tak post\u0119puj\u0105, jak tego w nas wz\u00f3r macie. Bo wielu, o kt\u00f3rych cz\u0119sto wam m\u00f3wi\u0142em (a i teraz ze \u0142zami m\u00f3wi\u0119), postepuje tak, jak nieprzyjaciele krzy\u017ca Chrystusowego: zguba jest ich ko\u0144cem, bogiem ich jest brzuch, a chwa\u0142\u0105 \u2014 ubieganie si\u0119 o rzeczy ziemskie w sromocie.\nAle co do nas, to my przebywamy w niebiesiech, sk\u0105d te\u017c Zbawiciela oczekujemy, Pana naszego Jezusa Chrystusa, kt\u00f3ry przemieni cia\u0142o naszego uni\u017cenia i upodobni je do cia\u0142a jasno\u015bci swojej t\u0105 moc\u0105, kt\u00f3r\u0105 te\u017c mo\u017ce podda\u0107 sobie wszystko. Przeto, bracia moi najdro\u017csi i ukochani, wesele moje i korono moja, w ten spos\u00f3b trwajcie w Panu, najmilsi. Ewodi\u0119 prosz\u0119, a od Syntyche domagam si\u0119, aby by\u0142y jednomy\u015blne w Panu. Prosz\u0119 te\u017c i ciebie, wierny m\u00f3j towarzyszu, pomagaj im, bo dla Ewangelii pracowa\u0142y razem ze mn\u0105 z Klemensem i z innymi pomocnikami moimi, kt\u00f3rych imiona s\u0105 w ksi\u0119dze \u017cywota.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 43:8-9*\nTy\u015b nas wybawi\u0142, Panie, od naszych przeciwnik\u00f3w, a tych, co nas nienawidz\u0105, zawstydzi\u0142e\u015b.\nV. Bogiem b\u0119dziemy si\u0119 chlubi\u0107 ca\u0142y dzie\u0144, i wys\u0142awia\u0107 imi\u0119 Jego na wieki. Alleluja, alleluja.\n*Ps 129:1-2*\nZ g\u0142\u0119boko\u015bci wo\u0142am do Ciebie, Panie: o Panie, wys\u0142uchaj modlitw\u0119 moj\u0105. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 9:18-26*\nOnego czasu: Gdy Jezus m\u00f3wi\u0142 do rzesz, oto ksi\u0105\u017c\u0119 pewien przyst\u0105pi\u0142 i pok\u0142oni\u0142 Mu si\u0119, m\u00f3wi\u0105c: \u00abPanie, c\u00f3rka moja chwil\u0119 temu skona\u0142a, ale p\u00f3jd\u017a, w\u0142\u00f3\u017c na ni\u0105 r\u0119k\u0119 Twoj\u0105, a \u017cy\u0107 b\u0119dzie\u00bb. A wstawszy Jezus szed\u0142 za nim wraz uczniami swymi.\nI oto niewiasta, kt\u00f3ra przez dwana\u015bcie lat cierpia\u0142a na krwotok, podesz\u0142a z ty\u0142u i dotkn\u0119\u0142a si\u0119 kraju szaty Jego. Bo m\u00f3wi\u0142a sobie w duszy: \u00abBylem si\u0119 tylko dotkn\u0119\u0142a Jego szat, b\u0119d\u0119 zdrowa\u00bb. A Jezus, obr\u00f3ciwszy si\u0119 i ujrzawszy j\u0105 rzek\u0142: \u00abUfaj, c\u00f3rko, wiara twoja uzdrowi\u0142a ci\u0119\u00bb. I uzdrowiona by\u0142a niewiasta od onej godziny.\nA gdy Jezus przyszed\u0142 do domu ksi\u0119cia i ujrza\u0142 fletnist\u00f3w i t\u0142um zgie\u0142k czyni\u0105cy, m\u00f3wi\u0142: \u00abOdst\u0105pcie, nie umar\u0142a bowiem dzieweczka, ale \u015bpi\u00bb. I wy\u015bmiewano si\u0119 z Niego. A gdy t\u0142um wyrzucono, wszed\u0142 i uj\u0105\u0142 r\u0119k\u0119 jej, i powsta\u0142a dzieweczka. I rozesz\u0142a si\u0119 wie\u015b\u0107 o tym po wszystkiej onej ziemi.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 129:1-2*\nZ g\u0142\u0119boko\u015bci wo\u0142am do Ciebie, Panie: o Panie, wys\u0142uchaj modlitw\u0119 moj\u0105; z g\u0142\u0119boko\u015bci wo\u0142am do Ciebie, Panie.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Sk\u0142adamy Ci, Panie, t\u0119 ofiar\u0119 chwa\u0142y, dla pomno\u017cenia naszej gorliwo\u015bci w Twojej s\u0142u\u017cbie; sam racz \u0142askawie dokona\u0107 tego, co nam powierzy\u0142e\u015b bez naszej zas\u0142ugi.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Tr\u00f3jcy Przenaj\u015bwi\u0119tszej*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy z jednorodzonym Synem Twoim i Duchem \u015awi\u0119tym jednym jeste\u015b Bogiem, jednym jeste\u015b Panem, nie w jedno\u015bci jednej osoby, lecz w jednej istocie Tr\u00f3jcy. W co bowiem z objawienia Twego wierzymy o Twej chwale, to samo utrzymujemy bez \u017cadnej r\u00f3\u017cnicy o Twoim Synu i o Duchu \u015awi\u0119tym. Tak i\u017c wyznaj\u0105c prawdziwe i wiekuiste B\u00f3stwo wielbimy odr\u0119bno\u015b\u0107 Os\u00f3b, jedno\u015b\u0107 w istocie i r\u00f3wno\u015b\u0107 w majestacie.\nMajestat ten chwal\u0105 Anio\u0142owie i Archanio\u0142owie, Cherubini i Serafini, kt\u00f3rzy nie przestaj\u0105 wo\u0142a\u0107 codziennie powtarzaj\u0105c jednym g\u0142osem:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mk 11:24*\nZaprawd\u0119 powiadam wam: wierzcie, \u017ce otrzymacie wszystko, o cokolwiek modl\u0105c si\u0119 prosicie, a stanie si\u0119 wam.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, nie dopu\u015b\u0107, aby Ci, kt\u00f3rym pozwalasz si\u0119 cieszy\u0107 udzia\u0142em w Boskich tajemnicach, podlegali ludzkim niebezpiecze\u0144stwom.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
