[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "1 klasy", 
        "Szaty bia\u0142e"
      ], 
      "date": "2019-03-25", 
      "description": "Dziewi\u0119\u0107 miesi\u0119cy przed Bo\u017cym Narodzeniem obchodzimy tajemnic\u0119 Wcielenia Syna Bo\u017cego i czcimy Maryj\u0119, kt\u00f3ra zosta\u0142a wybrana na Matk\u0119 Boga. Godno\u015b\u0107 ta by\u0142a \u017ar\u00f3d\u0142em wszystkich Jej przywilej\u00f3w (antyfona na wej\u015bcie, kolekta). Cud zapowiedziany Achazowi przez proroka Izajasza (lekcja) spe\u0142ni\u0142 si\u0119 w ubogiej Dziewicy z Nazaretu (ewangelia). Jej zgoda na wol\u0119 Bo\u017c\u0105 wynagrodzi\u0142a niepos\u0142usze\u0144stwo Ewy i da\u0142a jej godno\u015b\u0107 \u00abnowej Ewy\u00bb, matki odkupionej ludzko\u015bci.\n\u015awi\u0119to Zwiastowania obchodzono na Wschodzie ju\u017c w V wieku. W VII wieku znano je i na Zachodzie. Przez pewien czas zaczynano od tego dnia rachub\u0119 lat.\n", 
      "tempora": "Poniedzia\u0142ek po 3 Niedzieli Wielkiego Postu", 
      "title": "Zwiastowanie N. M. P."
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 44:13, 15 et 16.*\nVultum tuum deprecab\u00fantur omnes d\u00edvites plebis: adduc\u00e1ntur Regi V\u00edrgines post eam: pr\u00f3xim\u00e6 ejus adduc\u00e1ntur tibi in l\u00e6t\u00edtia et exsultati\u00f3ne. (Allel\u00faja, allel\u00faja.)\n*Ps 44:2.*\nEruct\u00e1vit cor meum verbum bonum: dico ego \u00f3pera mea Regi.\nGl\u00f3ria Patri.\nVultum tuum deprecab\u00fantur omnes d\u00edvites plebis: adduc\u00e1ntur Regi V\u00edrgines post eam: pr\u00f3xim\u00e6 ejus adduc\u00e1ntur tibi in l\u00e6t\u00edtia et exsultati\u00f3ne. (Allel\u00faja, allel\u00faja.)", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Deus, qui de be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 V\u00edrginis \u00fatero Verbum tuum, Angelo nunti\u00e1nte, carnem susc\u00edpere volu\u00edsti: pr\u00e6sta suppl\u00edcibus tuis; ut, qui vere eam Genetr\u00edcem Dei cr\u00e9dimus, ejus apud te intercessi\u00f3nibus adjuv\u00e9mur.\nPer e\u00fandem.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Isa\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Is 7:10-15.*\nIn di\u00e9bus illis: Loc\u00fatus est D\u00f3minus ad Achaz, dicens: Pete tibi signum a D\u00f3mino, Deo tuo, in prof\u00fandum inf\u00e9rni, sive in exc\u00e9lsum supra. Et dixit Achaz: Non petam ei non tent\u00e1bo D\u00f3minum. Et dixit: Aud\u00edte ergo, domus David: Numquid parum vobis est, mol\u00e9stos esse hom\u00ednibus, quia mol\u00e9sti estis et Deo meo? Propter hoc dabit D\u00f3minus ipse vobis signum. Ecce, Virgo conc\u00edpiet et p\u00e1riet f\u00edlium, et voc\u00e1bitur nomen ejus Emm\u00e1nuel. But\u00fdrum ei mel c\u00f3medet, ut sciat reprob\u00e1re malum et el\u00edgere bonum.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "Bened\u00edcta et vener\u00e1bilis es, Virgo Mar\u00eda: qu\u00e6 sine tactu pud\u00f3ris inv\u00e9nia es Mater Salvat\u00f3ris.\nV. Virgo, Dei G\u00e9netrix, quem totus non capit orbis, in tua se clausit v\u00edscera factus homo. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Post partum, Virgo, inviol\u00e1ta permans\u00edsti: Dei G\u00e9netrix, interc\u00e9de pro nobis. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 44:3 et 5.*\nDiff\u00fasa est gr\u00e1tia in l\u00e1biis tuis: propt\u00e9rea bened\u00edxit te Deus in \u00e6t\u00e9rnum.\nV. Propter verit\u00e1tem et mansuet\u00fadinem et just\u00edtiam: et ded\u00facet te mirab\u00edliter d\u00e9xtera tua.\n*Ps 44:11 et 12.*\nAudi, f\u00edlia, et vide, et incl\u00edna aurem tuam: quia concup\u00edvit Rex speciem tuam.\n*Ps 44:13 et 10.*\nVultum tuum deprecab\u00fantur omnes d\u00edvites plebis: f\u00edli\u00e6 regum in hon\u00f3re tuo.\n*Ps 44:15-16.*\nAdduc\u00e1ntur Regi V\u00edrgines post eam: pr\u00f3xim\u00e6 ejus affer\u00e9ntur tibi.\nV. Adduc\u00e1ntur in l\u00e6t\u00edtia et exsultati\u00f3ne: adduc\u00e1ntur in templum Regis.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 1:26-38.*\nIn illo t\u00e9mpore: Missus est Angelus G\u00e1briel a Deo in civit\u00e1tem Galilae\u00e6, cui nomen N\u00e1zareth, ad V\u00edrginem despons\u00e1tam viro, cui nomen erat Joseph, de domo David. et nomen V\u00edrginis Mar\u00eda. Ei ingr\u00e9ssus Angelus ad eam, dixit: Ave, gr\u00e1tia plena; D\u00f3minus tecum: bened\u00edcta tu in muli\u00e9ribus. Qu\u00e6 cum aud\u00edsset, turb\u00e1ta est in serm\u00f3ne ejus: et cogit\u00e1bat, qualis esset ista salut\u00e1tio. Et ait Angelus ei: Ne t\u00edmeas, Mar\u00eda, inven\u00edsti enim gr\u00e1tiam apud Deum: ecce, conc\u00edpies in \u00fatero et p\u00e1ries f\u00edlium, et voc\u00e1bis nomen ejus Jesum. Hic erit magnus, et F\u00edlius Alt\u00edssimi voc\u00e1bitur, et dabit illi D\u00f3minus Deus sedem David, patris ejus: et regn\u00e1bit in domo Jacob in aet\u00e9rnum, et regni ejus non erit finis. Dixit autem Mar\u00eda ad Angelum: Qu\u00f3modo fiet istud, qu\u00f3niam virum non cogn\u00f3sco? Et resp\u00f3ndens Angelus, dixit ei: Sp\u00edritus Sanctus superv\u00e9niet in te, et virtus Alt\u00edssimi obumbr\u00e1bit tibi. Ide\u00f3que et quod nasc\u00e9tur ex te Sanctum, voc\u00e1bitur F\u00edlius Dei. Et ecce, El\u00edsabeth, cogn\u00e1ta tua, et ipsa conc\u00e9pit f\u00edlium in senect\u00fate sua: et hic mensis sextus est illi, qu\u00e6 voc\u00e1tur st\u00e9rilis: quia non erit imposs\u00edbile apud Deum omne verbum. Dixit autem Mar\u00eda: Ecce anc\u00edlla D\u00f3mini, fiat mihi sec\u00fandum verbum tuum.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Luc 1:28 et 42.*\nAve, Maria, gr\u00e1tia plena; D\u00f3minus tecum: bened\u00edcta tu in muli\u00e9ribus, et bened\u00edctus fructus ventris tui. (Allel\u00faja.)", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "In m\u00e9ntibus nostris, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, ver\u00e6 f\u00eddei sacram\u00e9nta conf\u00edrma: ut, qui conc\u00e9ptum de V\u00edrgine Deum verum et h\u00f3minem confit\u00e9mur; per ejus salut\u00edfer\u00e6 resurrecti\u00f3nis pot\u00e9ntiam, ad \u00e6t\u00e9rnam mere\u00e1mur perven\u00edre l\u00e6t\u00edtiam.\nPer e\u00fandem.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*de Beata Maria Virgine*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ubique gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Et te in *Festivit\u00e1te* be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 semper V\u00edrginis collaud\u00e1re, bened\u00edcere et pr\u00e6dic\u00e1re. Qu\u00e6 et Unig\u00e9nitum tuum Sancti Sp\u00edritus obumbrati\u00f3ne conc\u00e9pit: et, virginit\u00e1tis gl\u00f3ria perman\u00e9nte, lumen \u00e6t\u00e9rnum mundo eff\u00fadit, Jesum Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessi\u00f3ne dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Is 7:14.*\nEcce. Virgo conc\u00edpiet et p\u00e1riet f\u00edlium: et voc\u00e1bitur nomen ejus Emm\u00e1nuel. (Allel\u00faja.)", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Gr\u00e1tiam tuam, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, m\u00e9ntibus nostris inf\u00fande: ut, qui. Angelo nunti\u00e1nte, Christi F\u00edlii tui incarnati\u00f3nem cogn\u00f3vimus; per passi\u00f3nem ejus et crucem, ad resurrecti\u00f3nis gl\u00f3riam perduc\u00e1mur.\nPer e\u00fandem.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 44:13,15-16*\nKsi\u0105\u017c\u0119ta ludu szukaj\u0105 Twych wzgl\u0119d\u00f3w. Za Ni\u0105 prowadz\u0105 do Kr\u00f3la dziewic\u0119, Jej druhny wiod\u0105 do Niego z rado\u015bci\u0105 i weselem. (O. W. Alleluja, alleluja.)\n*Ps 44:2*\nZ mego serca p\u0142ynie pi\u0119kne s\u0142owo, pie\u015b\u0144 moj\u0105 \u015bpiewam dla Kr\u00f3la.\nChwa\u0142a Ojcu.\nKsi\u0105\u017c\u0119ta ludu szukaj\u0105 Twych wzgl\u0119d\u00f3w. Za Ni\u0105 prowadz\u0105 do Kr\u00f3la dziewic\u0119, Jej druhny wiod\u0105 do Niego z rado\u015bci\u0105 i weselem. (O. W. Alleluja, alleluja.)", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry\u015b zrz\u0105dzi\u0142, \u017ce za zwiastowaniem anielskim w \u017cywocie Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny S\u0142owo Twoje Cia\u0142em si\u0119 sta\u0142o, pokornie Ci\u0119 b\u0142agamy, spraw, aby wspomaga\u0142o nas wstawiennictwo Tej, w kt\u00f3rej Bo\u017ce macierzy\u0144stwo g\u0142\u0119boko wierzymy.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Izajasza.\n*Iz 7:10-15*\nW one dni: Rzek\u0142 Pan do Achaza, m\u00f3wi\u0105c: \u00abPro\u015b Pana Boga twego o znak dla siebie: w g\u0142\u0119binie piek\u0142a lub na wysoko\u015bci w g\u00f3rze\u00bb. I rzek\u0142 Achaz: \u00abNie b\u0119d\u0119 prosi\u0142 i nie b\u0119d\u0119 kusi\u0142 Pana\u00bb. I rzek\u0142: \u00abS\u0142uchajcie wi\u0119c, domie Dawida: Czy\u017c to ma\u0142o dla was dr\u0119czy\u0107 ludzi, \u017ce dr\u0119czycie tak\u017ce Boga mojego? Przeto sam Pan da wam znak: Oto Panna pocznie i porodzi Syna i nazw\u0105 imi\u0119 Jego Emmanuel. Mas\u0142o i mi\u00f3d b\u0119dzie po\u017cywa\u0142, by umia\u0142 z\u0142o odrzuca\u0107, a wybiera\u0107 dobro\u00bb.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 44:3,5*\nWdzi\u0119k rozla\u0142 si\u0119 na Twoich wargach, przeto B\u00f3g pob\u0142ogos\u0142awi\u0142 Ci\u0119 na wieki.\nV. W obronie wiary i sprawiedliwo\u015bci niech cud\u00f3w dokona Twoja prawica.\n*Ps 44:11-12*\nPos\u0142uchaj, C\u00f3rko, sp\u00f3jrz i nak\u0142o\u0144 Twego ucha, bo Kr\u00f3l pragnie Twojej pi\u0119kno\u015bci.\n*Ps 44:13,10*\nKsi\u0105\u017c\u0119ta ludu szukaj\u0105 Twych wzgl\u0119d\u00f3w, c\u00f3rki kr\u00f3lewskie id\u0105 Ci naprzeciw.\n*Ps 44:15-16*\nZa Ni\u0105 prowadz\u0105 do Kr\u00f3la dziewice, Jej druhny wiod\u0105 do Niego.\nV. Prowadz\u0105 je z rado\u015bci\u0105 i weselem do pa\u0142acu Kr\u00f3la.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 1:26-38*\nOnego czasu: Pos\u0142any jest Anio\u0142 Gabriel od Boga do miasta galilejskiego, kt\u00f3re zwano Nazaret, do Panny po\u015blubionej m\u0119\u017cowi, kt\u00f3remu by\u0142o na imi\u0119 J\u00f3zef, z domu Dawidowego, a imi\u0119 Panny Maryja. I wszed\u0142szy do Niej Anio\u0142 rzek\u0142: \u00abB\u0105d\u017a pozdrowiona, \u0142aski pe\u0142na, Pan z Tob\u0105, b\u0142ogos\u0142awiona\u015b Ty mi\u0119dzy niewiastami\u00bb.\nA Ona, gdy pos\u0142ysza\u0142a, zatrwo\u017cy\u0142a si\u0119 na s\u0142owa jego i rozwa\u017ca\u0142a, c\u00f3\u017c by to by\u0142o za pozdrowienie. I rzek\u0142 Jej Anio\u0142: \u00abNie l\u0119kaj si\u0119, Maryjo, albowiem znalaz\u0142a\u015b \u0142ask\u0119 u Boga! Oto poczniesz w \u0142onie i porodzisz syna, i nadasz Mu imi\u0119 Jezus. Ten b\u0119dzie wielkim i Synem Najwy\u017cszego nazwany b\u0119dzie. I da Mu Pan B\u00f3g stolic\u0119 Dawida, ojca Jego i b\u0119dzie kr\u00f3lowa\u0142 nad domem Jakubowym na wieki, a kr\u00f3lestwu Jego nie b\u0119dzie ko\u0144ca\u00bb.\nA Maryja rzek\u0142a do Anio\u0142a: \u00abJak\u017ce si\u0119 to stanie, skoro m\u0119\u017ca nie znam?\u00bb I odpowiadaj\u0105c Anio\u0142 rzek\u0142 Jej: \u00abDuch \u015awi\u0119ty zst\u0105pi na Ciebie i moc Najwy\u017cszego Ci\u0119 zacieni. Przeto i co si\u0119 z Ciebie narodzi \u015bwi\u0119te, Synem Bo\u017cym b\u0119dzie nazwane. A oto El\u017cbieta, krewna Twoja, i ona pocz\u0119\u0142a dzieci\u0119 w staro\u015bci swojej, a jest to ju\u017c sz\u00f3sty miesi\u0105c dla tej, kt\u00f3r\u0105 zowi\u0105 niep\u0142odn\u0105: bo nie masz nic niemo\u017cliwego u Boga\u00bb. I rzek\u0142a Maryja: \u00abOtom ja, s\u0142u\u017cebnica Pa\u0144ska, niechaj mi si\u0119 stanie wed\u0142ug s\u0142owa twego\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*\u0141k 1:28,42*\nZdrowa\u015b, Maryjo, \u0142aski pe\u0142na, Pan z Tob\u0105: b\u0142ogos\u0142awiona\u015b Ty mi\u0119dzy niewiastami, i b\u0142ogos\u0142awiony owoc \u017cywota Twojego. (O. W. Alleluja.)", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, utwierd\u017a w duszach naszych tajemnice prawdziwej wiary, aby\u015bmy wyznaj\u0105c prawdziwe b\u00f3stwo i cz\u0142owiecze\u0144stwo Tego, kt\u00f3ry si\u0119 pocz\u0105\u0142 z Dziewicy, zdo\u0142ali doj\u015b\u0107 do wiekuistej rado\u015bci moc\u0105 Jego zbawczego zmartwychwstania.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja o Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Pannie*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nI aby\u015bmy Ci\u0119 wielbili, b\u0142ogos\u0142awili i wys\u0142awiali obchodz\u0105c \u015bwi\u0119to Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi zawsze Dziewicy. Ona to pocz\u0119\u0142a Jednorodzonego Syna Twojego za spraw\u0105 Ducha \u015awi\u0119tego i zachowuj\u0105c chwa\u0142\u0119 dziewictwa wyda\u0142a \u015bwiatu \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 przedwieczn\u0105, Jezusa Chrystusa, Pana naszego.\nPrzez Niego majestat Tw\u00f3j chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi. A wsp\u00f3lnie z nimi w radosnym uniesieniu s\u0142awi\u0105 Niebiosa, Moce niebieskie i b\u0142ogos\u0142awieni Serafini. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Iz 7:14*\nOto Panna pocznie i porodzi Syna i nazw\u0105 imi\u0119 Jego Emmanuel. (O. W. Alleluja.)", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, wlej w nasze serca swoj\u0105 \u0142ask\u0119, aby\u015bmy poznawszy za zwiastowaniem anielskim wcielenie Chrystusa, Syna Twego, przez Jego m\u0119k\u0119 i krzy\u017c zostali doprowadzeni do chwa\u0142y zmartwychwstania.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
