{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2019-02-23", 
    "description": "\u015aw. Piotr urodzi\u0142 si\u0119 w Rawennie w r. 1007. Z wdzi\u0119czno\u015bci do brata, kt\u00f3ry u\u0142atwi\u0142 mu studia przybra\u0142 tak\u017ce jego imi\u0119 Damian. Wst\u0105pi\u0142 do klasztoru Kamedu\u0142\u00f3w w Fonte Avellana. Wybrany przeorem, z wielk\u0105 gorliwo\u015bci\u0105 reformowa\u0142 \u017cycie zakonne. W r. 1057 zosta\u0142 mianowany kardyna\u0142em-biskupem Ostii i odt\u0105d wsp\u00f3\u0142pracuje z papie\u017cami w dziele reformy Ko\u015bcio\u0142a. Zmar\u0142 w podr\u00f3\u017cy 22 lutego 1072 r. Zostawi\u0142 wiele list\u00f3w, m\u00f3w oraz innych pism.\n", 
    "tempora": "Sobota po Niedzieli Siedemdziesi\u0105tnicy", 
    "title": "\u015aw. Piotra Damiana, Biskupa, Wyznawcy i Doktora Ko\u015bcio\u0142a"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Eccli 45:30.*\nSt\u00e1tuit ei D\u00f3minus testam\u00e9ntum pacis, et pr\u00edncipem fecit eum: ut sit illi sacerd\u00f3tii d\u00edgnitas in \u00e6t\u00e9rnum.\n*Ps 131:1*\nMem\u00e9nto, D\u00f3mine, David: et omnis mansuet\u00fadinis ejus.\nGl\u00f3ria Patri.\nSt\u00e1tuit ei D\u00f3minus testam\u00e9ntum pacis, et pr\u00edncipem fecit eum: ut sit illi sacerd\u00f3tii d\u00edgnitas in \u00e6t\u00e9rnum.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Conc\u00e9de nos, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: be\u00e1ti Petri Confess\u00f3ris tui atque Pont\u00edficis m\u00f3nita et ex\u00e9mpla sect\u00e1ri; ut per terr\u00e9strium rerum cont\u00e9mptum \u00e6t\u00e9rna g\u00e1udia consequ\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Eccli 44:16-27; 45, 3-20.*\nEcce sac\u00e9rdos magnus, qui in di\u00e9bus suis pl\u00e1cuit Deo, et inv\u00e9ntus est justus: et in t\u00e9mpore irac\u00fandi\u00e6 factus est reconcili\u00e1tio. Non est inv\u00e9ntus s\u00edmilis illi, qui conserv\u00e1vit legem Exc\u00e9lsi. Ideo jurejur\u00e1ndo fecit illum D\u00f3minus cr\u00e9scere in plebem suam. Benedicti\u00f3nem \u00f3mnium g\u00e9ntium dedit illi, et testam\u00e9ntum suum confirm\u00e1vit super caput ejus. Agn\u00f3vit eum in benedicti\u00f3nibus suis: conserv\u00e1vit illi miseric\u00f3rdiam suam: et invenit gr\u00e1tiam coram \u00f3culis D\u00f3mini. Magnific\u00e1vit eum in consp\u00e9ctu regum: et dedit illi cor\u00f3nam gl\u00f3ri\u00e6. St\u00e1tuit illi testam\u00e9ntum \u00e6t\u00e9rnum, et dedit illi sacerd\u00f3tium magnum: et beatific\u00e1vit illum in gl\u00f3ria. Fungi sacerd\u00f3tio, et hab\u00e9re laudem in n\u00f3mine ips\u00edus, et off\u00e9rre illi inc\u00e9nsum dignum in od\u00f3rem suavit\u00e1tis.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Eccli 44:16.*\nEcce sac\u00e9rdos magnus, qui in di\u00e9bus suis pl\u00e1cuit Deo.\n*Eccli 44:20*\nNon est inv\u00e9ntus s\u00edmilis illi, qui conserv\u00e1ret legem Exc\u00e9lsi. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 109:4*\nTu es sac\u00e9rdos in \u00e6t\u00e9rnum, sec\u00fandum \u00f3rdinem Melch\u00edsedech. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Eccli 44:16.*\nEcce sac\u00e9rdos magnus, qui in di\u00e9bus suis pl\u00e1cuit Deo.\n*Eccli 44:20*\nNon est inv\u00e9ntus s\u00edmilis illi, qui conserv\u00e1ret legem Exc\u00e9lsi.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 25:14-23.*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis par\u00e1bolam hanc: Homo p\u00e9regre profic\u00edscens voc\u00e1vit servos suos, et tr\u00e1didit illis bona sua. Et uni dedit quinque tal\u00e9nta, \u00e1lii autem duo, \u00e1lii vero unum, unicu\u00edque sec\u00fandum pr\u00f3priam virt\u00fatem, et prof\u00e9ctus est statim. Abiit autem, qui quinque tal\u00e9nta acc\u00e9perat, et oper\u00e1tus est in eis, et lucr\u00e1tus est \u00e1lia quinque. Sim\u00edliter et, qui duo acc\u00e9perat, lucr\u00e1tus est \u00e1lia duo. Qui autem unum acc\u00e9perat, \u00e1biens fodit in terram, et absc\u00f3ndit pec\u00faniam d\u00f3mini sui. Post multum vero t\u00e9mporis venit d\u00f3minus serv\u00f3rum ill\u00f3rum, et p\u00f3suit rati\u00f3nem cum eis. Et acc\u00e9dens qui quinque tal\u00e9nta acc\u00e9perat, \u00f3btulit \u00e1lia quinque tal\u00e9nta,dicens: D\u00f3mine, quinque tal\u00e9nta tradid\u00edsti mihi, ecce, \u00e1lia quinque superlucr\u00e1tus sum. Ait illi d\u00f3minus ejus: Euge, serve bone et fid\u00e9lis, quia super pauca fu\u00edsti fid\u00e9lis, super multa te const\u00edtuam: intra in g\u00e1udium d\u00f3mini tui. Acc\u00e9ssit autem et qui duo tal\u00e9nta acc\u00e9perat, et ait: D\u00f3mine, duo tal\u00e9nta tradid\u00edsti mihi, ecce, \u00e1lia duo lucr\u00e1tus sum. Ait illi d\u00f3minus ejus: Euge, serve bone et fid\u00e9lis, quia super pauca fu\u00edsti fid\u00e9lis, super multa te const\u00edtuam: intra in g\u00e1udium d\u00f3mini tui.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:21-22*\nInv\u00e9ni David servum meum, \u00f3leo sancto meo unxi eum: manus enim mea auxili\u00e1bitur ei, et br\u00e1chium meum confort\u00e1bit eum.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Sancti Petri Pont\u00edficis tui atque Doct\u00f3ris nobis, D\u00f3mine, pia non desit or\u00e1tio, qu\u00e6 et m\u00fanera nostra conc\u00edliet; et tuam nobis indulg\u00e9ntiam semper obt\u00edneat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Luc 12:42.*\nFid\u00e9lis servus et prudens, quem const\u00edtuit d\u00f3minus super fam\u00edliam suam: ut det illis in t\u00e9mpore tr\u00edtici mens\u00faram.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Ut nobis, D\u00f3mine, tua sacrif\u00edcia dent sal\u00fatem: be\u00e1tus Petrus P\u00f3ntifex tuus et Doctor egr\u00e9gius, qu\u01fdsumus, prec\u00e1tor acc\u00e9dat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Syr 15:5*\nW po\u015brodku Ko\u015bcio\u0142a Pan otworzy\u0142 jego usta, nape\u0142ni\u0142 go duchem m\u0105dro\u015bci i rozumu i przyodzia\u0142 go szat\u0105 chwa\u0142y.\n*Ps 91:2*\nDobrze jest wys\u0142awia\u0107 Pana i \u015bpiewa\u0107 imieniu Twemu, o Najwy\u017cszy.\nChwa\u0142a Ojcu.\nW po\u015brodku Ko\u015bcio\u0142a Pan otworzy\u0142 jego usta, nape\u0142ni\u0142 go duchem m\u0105dro\u015bci i rozumu i przyodzia\u0142 go szat\u0105 chwa\u0142y.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, daj nam i\u015b\u0107 za przestrogami i przyk\u0142adem \u015bw. Piotra, Twego Wyznawcy i Biskupa, aby\u015bmy wzgardziwszy dobrami doczesnymi, osi\u0105gn\u0119li wieczne rado\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Tymoteusza.\n*2 Tm 4:1-8*\nNajmilszy: Zaklinam ci\u0119 przed Bogiem i przed Jezusem Chrystusem, kt\u00f3ry b\u0119dzie s\u0105dzi\u0142 \u017cywych i umar\u0142ych, przez przyj\u015bcie Jego i przez Jego Kr\u00f3lestwo \u2013 g\u0142o\u015b nauk\u0119, nalegaj w por\u0119 czy nie w por\u0119, przekonywaj, pro\u015b, kar\u0107 ze wszelk\u0105 cierpliwo\u015bci\u0105 i nauk\u0105. Bo nadejdzie czas, \u017ce zdrowej nauki nie \u015bcierpi\u0105, ale wed\u0142ug swych pragnie\u0144 zgromadz\u0105 sobie nauczycieli, a \u017c\u0105dni tego, co \u0142echce ucho, odwr\u00f3c\u0105 s\u0142uch od prawdy i obr\u00f3c\u0105 si\u0119 ku ba\u015bniom.\nAle ty czuwaj, zno\u015b wszystkie trudy, pilnuj obowi\u0105zku g\u0142osiciela Ewangelii, pos\u0142ug\u0119 swoj\u0105 wype\u0142niaj. B\u0105d\u017a rozs\u0105dny. Bo ja ju\u017c si\u0119 gotuje do przelania krwi mojej w ofierze i czas rozwi\u0105zania mego nadchodzi. Toczy\u0142em dobry b\u00f3j, zawodu dokona\u0142em, wiary dochowa\u0142em. Na ostatek od\u0142o\u017cony mi jest wieniec sprawiedliwo\u015bci, kt\u00f3ry mi wr\u0119czy Pan, s\u0119dzia sprawiedliwy, w on dzie\u0144; a nie tylko mnie, ale i tym, kt\u00f3rzy mi\u0142uj\u0105 przyj\u015bcie Jego.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne.\nV. Prawo jego Boga mieszka w sercu jego, a kroki si\u0119 jego nie chwiej\u0105. Alleluja, alleluja.\n*Syr 45:9*\nUmi\u0142owa\u0142 go Pan i przyozdobi\u0142, przyodzia\u0142 go szat\u0105 chwa\u0142y. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne.\nV. Prawo jego Boga mieszka w sercu jego, a kroki si\u0119 jego nie chwiej\u0105.\n*Ps 111:1-3*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w Jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\nV. Zasoby i bogactwa b\u0119d\u0105 w jego domu, a hojno\u015b\u0107 jego b\u0119dzie trwa\u0142a zawsze.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 5:13-19*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abWy jeste\u015bcie sol\u0105 ziemi. A je\u015bli s\u00f3l zwietrzeje, czym\u017ce si\u0119 soli\u0107 b\u0119dzie? Na nic si\u0119 wi\u0119cej nie przyda, jeno aby by\u0142a precz wyrzucona i podeptana przez ludzi. Wy jeste\u015bcie \u015bwiat\u0142o\u015bci\u0105 \u015bwiata. Nie mo\u017ce skry\u0107 si\u0119 miasto na g\u00f3rze le\u017c\u0105ce. Ani te\u017c nie zapalaj\u0105 \u015bwiecy i nie k\u0142ad\u0105 jej pod korzec, ale na \u015bwieczniku, aby \u015bwieci\u0142a wszystkim, kt\u00f3rzy s\u0105 w domu. Tak niechaj \u015bwieci \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 wasza przed lud\u017ami, aby widzieli dobre czyny wasze i chwalili Ojca waszego, kt\u00f3ry jest w niebiesiech. Nie mniemajcie, \u017cem przyszed\u0142 rozwi\u0105zywa\u0107 Zakon i Prorok\u00f3w: nie przyszed\u0142em rozwi\u0105zywa\u0107, ale wype\u0142ni\u0107. Zaprawd\u0119 bowiem powiadam wam: Dop\u00f3ki nie przemin\u0105 niebo i ziemia, ani jedna jota, ani jedna kreska nie zmieni si\u0119 w Zakonie, a\u017c si\u0119 wszystko wype\u0142ni. Kto by tedy przest\u0105pi\u0142 jedno z tych przykaza\u0144 najmniejszych i tak by ludzi naucza\u0142, b\u0119dzie zwany najmniejszym w Kr\u00f3lestwie Niebieskim. A kto by wype\u0142nia\u0142 i naucza\u0142, ten b\u0119dzie zwany wielkim w Kr\u00f3lestwie Niebieskim\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 91:13*\nSprawiedliwy zakwitnie jak palma, rozro\u015bnie si\u0119 jak cedr na Libanie.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech nam nie zabraknie serdecznej modlitwy \u015bwi\u0119tego Piotra, Twego Biskupa i Doktora, kt\u00f3ra zaleci Tobie nasz\u0105 ofiar\u0119 i wyjedna nam Twoje przebaczenie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*\u0141k 12:42*\nOto wierny i roztropny s\u0142uga, kt\u00f3rego Pan postawi\u0142 nad swoj\u0105 czeladzi\u0105, by ka\u017cdemu wydziela\u0142 \u017cywno\u015b\u0107 w odpowiednim czasie.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech \u015bwi\u0119ty Piotr, Tw\u00f3j Biskup i znamienity Doktor, wstawi si\u0119 jako or\u0119downik, aby ta ofiara Twoja da\u0142a nam zbawienie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
