[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "Wspomnienie", 
        "Szaty bia\u0142e"
      ], 
      "date": "2019-09-17", 
      "description": "W roku 1224 \u015bw. Franciszek uda\u0142 si\u0119 na g\u00f3r\u0119 Alwerni\u0119 i odprawi\u0142 tam 40-dniowy post przed \u015bwi\u0119tem \u015bw. Micha\u0142a. Prosi\u0142 Chrystusa o \u0142ask\u0119 udzia\u0142u w Jego mi\u0142o\u015bci i w Jego cierpieniach. W czasie \u017carliwej modlitwy ujrza\u0142 Serafina z ognistymi skrzyd\u0142ami przybitego do krzy\u017ca. Podczas tego widzenia na d\u0142oniach, stopach i boku \u015awi\u0119tego wyst\u0105pi\u0142y krwawi\u0105ce rany. W ten spos\u00f3b sta\u0142 si\u0119 on \u017cywym wizerunkiem ukrzy\u017cowanego Zbawiciela.\n\nMsza jak w dniu 4 pa\u017adziernika.\n", 
      "tempora": "Wtorek po 14 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "Stygmat\u00f3w \u015bw. Franciszka, Wyznawcy"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Gal 6:14.*\nMihi autem absit glori\u00e1ri, nisi in Cruce D\u00f3mini nostri Jesu Christi: per quem mihi mundus crucif\u00edxus est, et ego mundo\n*Ps 141:2.*\nVoce mea ad D\u00f3minum clam\u00e1vi: voce mea ad D\u00f3minum deprec\u00e1tus sum.\nGl\u00f3ria Patri.\nMihi autem absit glori\u00e1ri, nisi in Cruce D\u00f3mini nostri Jesu Christi: per quem mihi mundus crucif\u00edxus est, et ego mundo", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "D\u00f3mine Jesu Christe, qui, frigesc\u00e9nte mundo, ad inflamm\u00e1ndum corda nostra tui am\u00f3ris igne, in carne beat\u00edssimi Franc\u00edsci passi\u00f3nis tu\u00e6 sacra St\u00edgmata renov\u00e1sti: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut ejus m\u00e9ritis et pr\u00e9cibus crucem j\u00fagiter fer\u00e1mus, et dignos fructus poenit\u00e9nti\u00e6 faci\u00e1mus:\nQui vivis.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad G\u00e1latas.\n*Gal 6:14-18.*\nFratres: Mihi autem absit glori\u00e1ri, nisi in Cruce D\u00f3mini nostri Jesu Christi: per quem mihi mundus crucif\u00edxus est, et ego mundo. In Christo enim Jesu neque circumc\u00edsio \u00e1liquid valet neque pr\u00e6p\u00fatium, sed nova creat\u00fara. Et quic\u00famque hanc r\u00e9gulam sec\u00fati f\u00faerint, pax sin per illos et miseric\u00f3rdia, et super Isra\u00ebl Dei. De cetero nemo mihi mol\u00e9stus sit: ego enim st\u00edgmata D\u00f3mini Jesu in c\u00f3rpore meo porto. Gr\u00e1tia D\u00f3mini nostri Jesu Christi cum sp\u00edritu vestro, fratres. Amen.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 36:30-31.*\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium.\nV. Lex Dei ejus in corde ips\u00edus: et non supplantab\u00fantur gressus ejus. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Franc\u00edscus pauper et h\u00familis coelum dives ingr\u00e9ditur, hymnis coel\u00e9stibus honor\u00e1tur. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 91:13; 91:14*\nV. Justus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur in domo D\u00f3mini.\n*Ps 91:3*\nV. Ad annunti\u00e1ndum mane miseric\u00f3rdiam tuam, et verit\u00e1tem tuam per noctem.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 16:24-27.*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Si quis vult post me ven\u00edre, \u00e1bneget semet\u00edpsum, et tollat crucem suam, et sequ\u00e1tur me. Qui enim vol\u00faerit \u00e1nimam suam salvam f\u00e1cere, perdet eam: qui autem perd\u00edderit \u00e1nimam suam propter me, inv\u00e9niet eam. Quid enim prodest h\u00f3mini, si mundum univ\u00e9rsum lucr\u00e9tur, \u00e1nim\u00e6 vero su\u00e6 detrim\u00e9ntum pati\u00e1tur? Aut quam dabit homo commutati\u00f3nem pro \u00e1nima sua? F\u00edlius enim h\u00f3minis vent\u00farus est in gl\u00f3ria Patris sui cum Angelis suis: et tunc reddet unicu\u00edque sec\u00fandum \u00f3pera ejus.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 88:25*\nV\u00e9ritas mea et miseric\u00f3rdia mea cum ipso: et in n\u00f3mine meo exalt\u00e1bitur cornu ejus.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "M\u00fanera tibi, D\u00f3mine, dicata sanct\u00edfica: et, interced\u00e9nte be\u00e1to Franc\u00edsco, ab omni nos culp\u00e1rum labe pur\u00edfica.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Luc 12:42.*\nFid\u00e9lis servus et prudens, quem const\u00edtuit d\u00f3minus super fam\u00edliam suam: ut det illis in t\u00e9mpore tr\u00edtici mens\u00faram.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Deus, qui mira Crucis myst\u00e9ria in be\u00e1to Franc\u00edsco Confess\u00f3re tuo multif\u00f3rmiter demonstr\u00e1sti: da nobis, qu\u01fdsumus; devoti\u00f3nis su\u00e6 semper ex\u00e9mpla sect\u00e1ri, et ass\u00eddua ej\u00fasdem Crucis meditati\u00f3ne mun\u00edri.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Gal 6:14*\nNie daj Bo\u017ce, bym mia\u0142 si\u0119 chlubi\u0107 z czego innego, jeno z krzy\u017ca Pana naszego Jezusa Chrystusa, przez kt\u00f3rego dla mnie \u015bwiat jest ukrzy\u017cowany, a ja \u015bwiatu.\n*Ps 141:2*\nWielkim g\u0142osem wo\u0142am do Pana, wielkim g\u0142osem Pana zaklinam.\nChwa\u0142a Ojcu.\nNie daj Bo\u017ce, bym mia\u0142 si\u0119 chlubi\u0107 z czego innego, jeno z krzy\u017ca Pana naszego Jezusa Chrystusa, przez kt\u00f3rego dla mnie \u015bwiat jest ukrzy\u017cowany, a ja \u015bwiatu.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry za po\u015brednictwem \u015bw. Franciszka wzbogacasz Ko\u015bcio\u0142 sw\u00f3j now\u0105 rodzin\u0105 zakonn\u0105, daj nam za jego przyk\u0142adem pogardza\u0107 dobrami ziemskimi, a cieszy\u0107 si\u0119 zawsze z udzia\u0142u w darach niebieskich.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Galat\u00f3w.\n*Gal 6:14-18*\nBracia: Ale co do mnie, nie daj Bo\u017ce, bym si\u0119 mia\u0142 chlubi\u0107 z czego innego, jak tylko z krzy\u017ca Pana naszego Jezusa Chrystusa, przez kt\u00f3rego dla mnie \u015bwiat jest ukrzy\u017cowany, a ja \u015bwiatu. Albowiem w Chrystusie Jezusie ani obrzezanie nic nie znaczy, ani nieobrzezanie, ale nowe stworzenie. A nad wszystkimi, kt\u00f3rzy si\u0119 tego prawid\u0142a trzymaj\u0105, i nad Izraelem Bo\u017cym pok\u00f3j i mi\u0142osierdzie. W ko\u0144cu niechaj mi nikt me sprawia trudno\u015bci, bo ja blizny Pana Jezusa na w\u0142asnym ciele nosz\u0119. \u0141aska Pana naszego Jezusa Chrystusa niech b\u0119dzie z duchem waszym, bracia. Amen.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne.\nV. Prawo jego Boga mieszka w sercu jego, a kroki jego si\u0119 nie chwiej\u0105. Alleluja, alleluja.\nV. Franciszek ubogi i pokorny, jako bogaty wchodzi do nieba: czcz\u0105 go hymny niebieskie. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 11:25-30*\nOnego czasu: Odpowiadaj\u0105c Jezus rzek\u0142: \u00abWys\u0142awiam Ci\u0119, Ojcze, Panie nieba i ziemi, i\u017ce\u015b te rzeczy zakry\u0142 przed m\u0105drymi i przewiduj\u0105cymi, a objawi\u0142e\u015b je maluczkim. Tak, Ojcze, bo tak si\u0119 spodoba\u0142o Tobie. Wszystko dane mi jest od Ojca mego. I nikt nie zna Syna, jeno Ojciec, ani Ojca nikt nie zna, jeno Syn i komu by Syn zechcia\u0142 objawi\u0107.\nP\u00f3jd\u017acie do mnie wszyscy, kt\u00f3rzy pracujecie i uginacie si\u0119 pod ci\u0119\u017carem, a ja was pokrzepi\u0119. We\u017amijcie jarzmo moje na siebie i uczcie si\u0119 ode mnie, \u017cem jest cichy i pokornego serca, a znajdziecie odpocznienie dla dusz waszych. Albowiem jarzmo moje s\u0142odkie jest, a brzemi\u0119 moje lekkie\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 88:25*\nZ nim moja wierno\u015b\u0107 i moja \u0142aska; w moim imieniu moc jego wzro\u015bnie.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Po\u015bwi\u0119\u0107, Panie, z\u0142o\u017cone Ci dary i za przyczyn\u0105 \u015bwi\u0119tego Franciszka oczy\u015b\u0107 nas od wszelkiej zmazy przewinie\u0144.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*\u0141k 12:42*\nOto wierny i roztropny s\u0142uga, kt\u00f3rego Pan postawi\u0142 nad swoj\u0105 czeladzi\u0105, by ka\u017cdemu wydziela\u0142 \u017cywno\u015b\u0107 w odpowiednim czasie.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech \u0142aska niebieska daje wzrost Twojemu Ko\u015bcio\u0142owi, kt\u00f3ry raczy\u0142e\u015b o\u015bwieci\u0107 nauk\u0105 i chwalebnymi zas\u0142ugami \u015bw. Franciszka, Twojego Wyznawcy.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
