{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2019-08-27", 
    "description": "\u015aw. J\u00f3zef urodzi\u0142 si\u0119 w Aragonii w 1556 roku. Ju\u017c w m\u0142odo\u015bci gromadzi\u0142 r\u00f3wie\u015bnik\u00f3w, odprawia\u0142 z nimi modlitwy i uczy\u0142 prawd wiary. Zostawszy kap\u0142anem za\u0142o\u017cy\u0142 zakon Pijar\u00f3w, kt\u00f3rego celem jest prowadzenie szk\u00f3\u0142. Nowy zakon bardzo szybko rozszerzy\u0142 si\u0119 w ca\u0142ej Europie. \u015aw. J\u00f3zef kierowa\u0142 nim w\u015br\u00f3d niezmiennych przeciwno\u015bci przez 52 lata. Zmar\u0142 25 sierpnia 1648 roku.\n", 
    "tempora": "Wtorek po 11 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. J\u00f3zefa Kalasantego, Wyznawcy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 33:12*\nVen\u00edte, f\u00edlii, aud\u00edte me: timorem D\u00f3mini doc\u00e9bo vos.\n*Ps 33:2*\nBened\u00edcam D\u00f3minum in omni t\u00e9mpore: semper laus ejus in ore meo.\nGl\u00f3ria Patri.\nVen\u00edte, f\u00edlii, aud\u00edte me: timorem D\u00f3mini doc\u00e9bo vos.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui per sanctum Jos\u00e9phum Confess\u00f3rem tuum, ad erudi\u00e9ndam sp\u00edritu intelleg\u00e9nti\u00e6 ac piet\u00e1tis juvent\u00fatem, novum Eccl\u00e9si\u00e6 tu\u00e6 subs\u00eddium provid\u00e9re dign\u00e1tus es: pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus; nos, ejus ex\u00e9mplo et intercessi\u00f3ne, ita f\u00e1cere et doc\u00e9re, ut praemia consequ\u00e1mur \u00e6t\u00e9rna.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Sap 10:10-14*\nJustum ded\u00faxit D\u00f3minus per vias rectas, et ost\u00e9ndit illi regnum Dei, et dedit illi sci\u00e9ntiam sanct\u00f3rum: honest\u00e1vit illum in lab\u00f3ribus, et compl\u00e9vit lab\u00f3res ill\u00edus. In fraude circumveni\u00e9ntium illum \u00e1ffuit illi, et hon\u00e9stum fecit illum. Custod\u00edvit illum ab inim\u00edcis, et a seduct\u00f3ribus tut\u00e1vit illum, et cert\u00e1men forte dedit illi, ut v\u00ednceret et sciret, qu\u00f3niam \u00f3mnium pot\u00e9ntior est sapi\u00e9ntia. H\u00e6c v\u00e9nditum justum non derel\u00edquit, sed a peccatoribus liber\u00e1vit eum: descend\u00edtque cum illo in f\u00f3veam, et in v\u00ednculis non derel\u00edquit illum, donec \u00e1fferret illi sceptrum regni, et pot\u00e9ntiam adv\u00e9rsus eos, qui eum deprim\u00e9bant: et mend\u00e1ces ost\u00e9ndit, qui macul\u00e1verunt illum, et dedit illi clarit\u00e1tem \u00e6t\u00e9rnam, D\u00f3minus, Deus noster.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium.\nV. Lex Dei ejus in corde ips\u00edus: et non supplantab\u00fantur gressus ejus. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Jac 1:12.*\nBe\u00e1tus vir, qui suffert tentati\u00f3nem: qu\u00f3niam, cum prob\u00e1tus f\u00faerit, acc\u00edpiet cor\u00f3nam vit\u00e6. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 91:13; 91:14*\nV. Justus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus L\u00edbani multiplic\u00e1bitur in domo D\u00f3mini.\n*Ps 91:3*\nV. Ad annunti\u00e1ndum mane miseric\u00f3rdiam tuam, et verit\u00e1tem tuam per noctem.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 18:1-5*\nIn illo t\u00e9mpore: Access\u00e9runt disc\u00edpuli ad Jesum, dic\u00e9ntes: Quis, putas, major est in regno coelorum? Et \u00e1dvocans Jesus parvulum, st\u00e1tuit eum in m\u00e9dio e\u00f3rum et dixit: Amen, dico vobis, nisi conv\u00e9rsi fu\u00e9ritis et effici\u00e1mini sicut p\u00e1rvuli, non intrabitis in regnum coel\u00f3rum. Quic\u00famque ergo humili\u00e1verit se sicut p\u00e1rvulus iste, hic est major in regno coelorum. Et qui susc\u00e9perit unum p\u00e1rvulum talem in n\u00f3mine meo, me s\u00fascipit.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 9:17*\nDesid\u00e9rium p\u00e1uperum exaud\u00edvit D\u00f3minus: pr\u00e6parati\u00f3nem cordis e\u00f3rum aud\u00edvit auris tua.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "At\u00e1re tuum, D\u00f3mine, mun\u00e9ribus cumulamus oblatis: ut ejus nobis fiant supplicatione propitia, cujus nos donasti patroc\u00ednio adjuv\u00e1ri.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Marc 10:14*\nS\u00ednite p\u00e1rvulos ven\u00edre ad me, et ne prohibu\u00e9ritis eos: t\u00e1lium est enim regnum Dei.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sanctific\u00e1ti, D\u00f3mine, salut\u00e1ri myst\u00e9rio: qu\u01fdsumus; ut, interced\u00e9nte sancto Jos\u00e9pho Confess\u00f3re tuo, ad majus semper profici\u00e1mus piet\u00e1tis increm\u00e9ntum.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 33:12*\nP\u00f3jd\u017acie, synowie, s\u0142uchajcie mnie: naucz\u0119 was Pa\u0144skiej boja\u017ani.\n*Ps 33:2*\nW ka\u017cdym czasie b\u0119d\u0119 b\u0142ogos\u0142awi\u0142 Panu; na ustach moich zawsze Jego chwa\u0142a.\nChwa\u0142a Ojcu.\nP\u00f3jd\u017acie, synowie, s\u0142uchajcie mnie: naucz\u0119 was Pa\u0144skiej boja\u017ani.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry przez \u015bwi\u0119tego J\u00f3zefa, Twego Wyznawc\u0119, raczy\u0142e\u015b zes\u0142a\u0107 Ko\u015bcio\u0142owi swemu now\u0105 pomoc do kszta\u0142cenia m\u0142odzie\u017cy w duchu m\u0105dro\u015bci i pobo\u017cno\u015bci: prosimy Ci\u0119, aby\u015bmy za jego przyk\u0142adem i wstawiennictwem tak post\u0119powali i nauczali, a\u017ceby osi\u0105gn\u0105\u0107 nagrod\u0119 wieczn\u0105.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi M\u0105dro\u015bci.\n*Mdr 10: 10-14*\n*Opatrzno\u015b\u0107 Bo\u017ca kierowa\u0142a losami prze\u015bladowanego patriarchy Jakuba i J\u00f3zefa wtr\u0105conego do wi\u0119zienia. B\u00f3g nie zapomina o swoich m\u0119czennikach, lecz wspomaga ich w chwilach cierpie\u0144 i daje im triumf nad przeciwnikami.*\nSprawiedliwego poprowadzi\u0142 Pan drogami prostymi i ukaza\u0142 mu Kr\u00f3lestwo Bo\u017ce, i da\u0142 mu umiej\u0119tno\u015b\u0107 rzeczy \u015bwi\u0119tych; w\u015br\u00f3d trud\u00f3w czcigodnym go uczyni\u0142 i dope\u0142ni\u0142 jego trud\u00f3w.\nW podst\u0119pie oszukuj\u0105cych go przyby\u0142 mu z pomoc\u0105 i mo\u017cnym go uczyni\u0142. Ustrzeg\u0142 go od nieprzyjaci\u00f3\u0142 i bezpiecznym uczyni\u0142 przed oszustami, i dopu\u015bci\u0142 na\u0144 siln\u0105 walk\u0119, by zwyci\u0119\u017cy\u0142 i przekona\u0142 si\u0119, i\u017c mocniejsza ponad wszystko jest m\u0105dro\u015b\u0107. Ona to sprawiedliwego, gdy go sprzedano, nie opu\u015bci\u0142a, lecz od grzesznik\u00f3w go uwolni\u0142a: i zst\u0105pi\u0142a z nim do ciemnicy, a w wi\u0119zieniu go nie zaniecha\u0142a, a\u017c mu przynios\u0142a ber\u0142o kr\u00f3lestwa i pot\u0119g\u0119 przeciw tym, kt\u00f3rzy go uciskali. I okaza\u0142a, \u017ce k\u0142amcami byli ci, co go oczerniali; i da\u0142 mu blask wiekuisty Pan B\u00f3g nasz.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne.\nV. Prawo jego Boga mieszka w jego sercu, a kroki si\u0119 jego nie chwiej\u0105. Alleluja, alleluja.\n*Jk 1:12*\nB\u0142ogos\u0142awiony cz\u0142owiek, kt\u00f3ry wytrzymuje pokus\u0119, bo wypr\u00f3bowany ni\u0105, otrzyma wieniec \u017cywota. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 18:1-5*\nOnego czasu: Przyst\u0105pili uczniowie do Jezusa m\u00f3wi\u0105c: \u00abKt\u00f3\u017c, mniemasz, jest wi\u0119kszy w Kr\u00f3lestwie Niebieskim?\u00bb A Jezus przywo\u0142awszy dzieci\u0119 postawi\u0142 je w po\u015brodku nich, i rzek\u0142: \u00abZaprawd\u0119 m\u00f3wi\u0119 wam, je\u015bli si\u0119 nie nawr\u00f3cicie i nie staniecie jako dzieci, nie wnijdziecie do Kr\u00f3lestwa Niebieskiego. Ktokolwiek si\u0119 przeto uni\u017cy jako to dzieci\u0119, ten jest wi\u0119kszym w Kr\u00f3lestwie Niebieskim. A ktobykolwiek przyj\u0105\u0142 jedno takie dzieci\u0119 w imi\u0119 moje, mnie przyjmuje\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 9:17*\nPragnie\u0144 nieszcz\u0119\u015bliwych wys\u0142ucha\u0142e\u015b, Panie, wo\u0142anie ich serca us\u0142ysza\u0142o ucho Twoje.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Na o\u0142tarzu Twoim, Panie, gromadzimy dary, aby nam wyjedna\u0142y mi\u0142osierdzie dzi\u0119ki modlitwom tego, kt\u00f3remu odda\u0142e\u015b nas pod opiek\u0119.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mk 10:14*\nDopu\u015b\u0107cie dzieciom przychodzi\u0107 do mnie i nie wzbraniajcie im, albowiem takich jest Kr\u00f3lestwo Bo\u017ce.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "U\u015bwi\u0119ceni zbawiennym misterium, prosimy Ci\u0119, Panie, aby\u015bmy za wstawiennictwem \u015bw. J\u00f3zefa, Twego Wyznawcy, coraz bardziej wzrastali w synowskim oddaniu.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
