{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2019-06-26", 
    "description": "Staro\u017cytna bazylika \u015awi\u0119tych Jana i Paw\u0142a w Rzymie ju\u017c w IV wieku zosta\u0142a po\u015bwi\u0119cona czci tych M\u0119czennik\u00f3w, kt\u00f3rzy wedle tradycji rzymskiej byli bra\u0107mi. Imiona ich wymienia si\u0119 w kanonie Mszy \u015bw.\n", 
    "tempora": "\u015aroda po 2 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015a\u015b. Jana i Paw\u0142a, M\u0119czennik\u00f3w"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 33:20-21*\nMult\u00e6 tribulationes just\u00f3rum, et de his \u00f3mnibus liber\u00e1vit eos D\u00f3minus: D\u00f3minus custodit \u00f3mnia ossa e\u00f3rum: unum ex his non conter\u00e9tur.\n*Ps 33:2*\nBened\u00edcam D\u00f3minum in omni t\u00e9mpore: semper laus ejus in ore meo.\nGl\u00f3ria Patri.\nMult\u00e6 tribulationes just\u00f3rum, et de his \u00f3mnibus liber\u00e1vit eos D\u00f3minus: D\u00f3minus custodit \u00f3mnia ossa e\u00f3rum: unum ex his non conter\u00e9tur.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut nos gemin\u00e1ta l\u00e6t\u00edtia hodi\u00e9rn\u00e6 festivit\u00e1tis exc\u00edpiat, qu\u00e6 de beat\u00f3rum Jo\u00e1nnis et Pauli glorificati\u00f3ne proc\u00e9dit; quos eadem fides et p\u00e1ssio vere fecit esse germ\u00e1nos.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Eccli 44:10-15*\nHi viri miseric\u00f3rdi\u00e6 sunt, quorum piet\u00e1tes non defu\u00e9runt: cum semine e\u00f3rum p\u00e9rmanent bona, her\u00e9ditas sancta nep\u00f3tes e\u00f3rum, et in testam\u00e9ntis stetit semen e\u00f3rum: et f\u00edlii e\u00f3rum propter illos usque in \u00e6t\u00e9rnum manent: semen e\u00f3rum et gl\u00f3ria e\u00f3rum non derelinqu\u00e9tur. C\u00f3rpora ips\u00f3rum in pace sep\u00falta sunt, et nomen e\u00f3rum vivit in generati\u00f3nem et generati\u00f3nem. Sapi\u00e9ntiam ips\u00f3rum narrent p\u00f3puli, et laudem e\u00f3rum n\u00fantiet Eccl\u00e9sia.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 132:1-2*\nEcce, quam bonum et quam juc\u00fandum, habit\u00e1re fratres in unum!\nV. Sicut ungu\u00e9ntum in c\u00e1pite, quod desc\u00e9ndit in barbam, barbam Aaron. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. H\u00e6c est vera frat\u00e9rnitas, qu\u00e6 vicit mundi cr\u00edmina: Christum sec\u00fata est, \u00ednclita tenens regna coel\u00e9stia. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Exod 15:11*\nGlori\u00f3sus Deus in Sanctis suis: mir\u00e1bilis in majest\u00e1te, f\u00e1ciens prod\u00edgia.\n*Exod 15:6*\nV. D\u00e9xtera tua, D\u00f3mine, glorific\u00e1ta est in virt\u00fate: d\u00e9xtera manus tua confr\u00e9git inim\u00edcos.\n*Ps 125:5-6.*\nQui s\u00e9minant in l\u00e1crimis, in g\u00e1udio metent.\nV. E\u00fantes ibant et fl\u00e9bant, mitt\u00e9ntes s\u00e9mina sua.\nV. Veni\u00e9ntes autem v\u00e9nient cum exsultati\u00f3ne, port\u00e1ntes man\u00edpulos suos.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 12:1-8*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Att\u00e9ndite a ferm\u00e9nto pharis\u00e6\u00f3rum, quod est hyp\u00f3crisis. Nihil autem op\u00e9rtum est, quod non revel\u00e9tur: neque absc\u00f3nditum, quod non sci\u00e1tur. Qu\u00f3niam, qu\u00e6 in t\u00e9nebris dix\u00edstis, in l\u00famine dic\u00e1ntur: et quod in aurem loc\u00fati estis in cub\u00edculis, pr\u00e6dic\u00e1bitur in tectis. Dico autem vobis amicis meis: Ne terre\u00e1mini ab hjs, qui occ\u00eddunt corpus, et post h\u00e6c non habent \u00e1mplius quid f\u00e1ciant. Ost\u00e9ndam autem vobis, quem time\u00e1tis: tim\u00e9te eum, qui, postquam cec\u00edderit, habet potest\u00e1tem m\u00edttere in geh\u00e9nnam. Ita dico vobis: hunc tim\u00e9te. Nonne quinque p\u00e1sseres v\u00e9neunt dip\u00f3ndio, et unus ex illis non est in oblivi\u00f3ne coram Deo? Sed et cap\u00edlli c\u00e1pitis vestri omnes numer\u00e1ti sunt. Nol\u00edte ergo tim\u00e9re: multis pass\u00e9ribus pluris estis vos. Dico autem vobis: Omnis, quic\u00famque conf\u00e9ssus f\u00faerit me coram hom\u00ednibus, et F\u00edlius h\u00f3minis confit\u00e9bitur illum coram Angelis Dei.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 5:12-13*\nGloriab\u00fantur in te omnes, qui d\u00edligunt nomen tuum, qu\u00f3niam tu, D\u00f3mine, bened\u00edces justo: D\u00f3mine, ut scuto bon\u00e6 volunt\u00e1tis tu\u00e6 coron\u00e1sti nos.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "H\u00f3stias tibi, D\u00f3mine, sanct\u00f3rum Martyrum tu\u00f3rum Jo\u00e1nnis et Pauli dic\u00e1tas m\u00e9ritis, ben\u00edgnus ass\u00fame: et ad perp\u00e9tuum nobis tr\u00edbue proven\u00edre subs\u00eddium.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Sap 3:4-6*\nEt si coram hom\u00ednibus torm\u00e9nta passi sunt, Deus tentavit eos: tamquam aurum in forn\u00e1ce prob\u00e1vit eos, et quasi holoc\u00e1usta acc\u00e9pit eos.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "S\u00fampsimus, D\u00f3mine, sanct\u00f3rum Martyrum tu\u00f3rum Jo\u00e1nnis et Pauli soll\u00e9mnia celebr\u00e1ntes, sacram\u00e9nta coel\u00e9stia: pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus; ut, quod tempor\u00e1liter g\u00e9rimus, \u00e6t\u00e9rnis g\u00e1udiis consequ\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 33:20-21*\nWiele ucisk\u00f3w spotyka sprawiedliwych, lecz Pan ich wyzwala ze wszystkich; strze\u017ce wszystkich ich ko\u015bci: nie z\u0142amie si\u0119 ani jedna.\n*Ps 33:2*\nW ka\u017cdym czasie b\u0119d\u0119 b\u0142ogos\u0142awi\u0142 Pana, na ustach moich zawsze Jego chwa\u0142a.\nChwa\u0142a Ojcu.\nWiele ucisk\u00f3w spotyka sprawiedliwych, lecz Pan ich wyzwala ze wszystkich; strze\u017ce wszystkich ich ko\u015bci: nie z\u0142amie si\u0119 ani jedna.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, niech nas ogarnie zdwojona rado\u015b\u0107 dzisiejszej uroczysto\u015bci, p\u0142yn\u0105ca z uczczenia \u015bwi\u0119tych Jana i Paw\u0142a, kt\u00f3rych ta sama wiara i m\u0119cze\u0144stwo uczyni\u0142y prawdziwie bra\u0107mi.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi M\u0105dro\u015bci.\n*Syr 44:10-15*\nCi s\u0105 m\u0119\u017cami pe\u0142nymi mi\u0142osierdzia, kt\u00f3rych dobre czyny nie posz\u0142y w niepami\u0119\u0107. Trwaj\u0105 one wraz z ich potomstwem, a ich nast\u0119pcy to dobre dziedzictwo. Potomstwo ich trzyma si\u0119 przykaza\u0144, a dzi\u0119ki niemu tak\u017ce ich dzieci. Na wieki trwa potomstwo ich, a chwa\u0142a ich nie b\u0119dzie wymazana. Cia\u0142a ich w spokoju pogrzebano, a imi\u0119 ich \u017cyje w pokoleniach. Narody b\u0119d\u0105 opowiada\u0107 ich m\u0105dro\u015b\u0107, a chwa\u0142\u0119 ich b\u0119dzie g\u0142osi\u0107 zgromadzenie.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 132:1-2*\nOto jak dobrze i jak mi\u0142o braciom zamieszka\u0107 spo\u0142em.\nV. Jako wyborny olejek na g\u0142owie, co sp\u0142ywa na brod\u0119, brod\u0119 Aarona. Alleluja, alleluja.\nV. Oto prawdziwe braterstwo, kt\u00f3re zwyci\u0119\u017cy\u0142o wyst\u0119pki \u015bwiata: posz\u0142o \u015bladem Chrystusa, otrzymuj\u0105c zaszczytne Kr\u00f3lestwo Niebieskie. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Wj 15:11*\nChwalebny jest B\u00f3g w Swoich \u015awi\u0119tych, przedziwny w majestacie, dokonuje cud\u00f3w.\n*Wj 15:6*\nV. Prawica Twoja, Panie, ws\u0142awi\u0142a si\u0119 moc\u0105; prawica Twoja zgniot\u0142a nieprzyjaci\u00f3\u0142.\n*Ps 125:5-6.*\nKt\u00f3rzy siej\u0105 we \u0142zach, \u017c\u0105\u0107 b\u0119d\u0105 w rado\u015bci.\nV. Id\u0105 i p\u0142acz\u0105, nios\u0105c ziarno na zasiew:\nV. Przyjd\u0105 z rado\u015bci\u0105, nios\u0105c swoje snopy.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 12:1-8*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abStrze\u017ccie si\u0119 kwasu faryzeusz\u00f3w, to jest ob\u0142udy. A nie masz nic ukrytego, co by nie mia\u0142o by\u0107 ujawnione, ani te\u017c tajemnego, o czym by si\u0119 dowiedzie\u0107 nie miano. Albowiem co m\u00f3wili\u015bcie w mroku, w \u015bwietle powiedziane b\u0119dzie, i co\u015bcie do ucha szeptali w komorach, na dachach og\u0142oszone b\u0119dzie.\nA powiadam Wam, przyjacio\u0142om moim: Nie l\u0119kajcie si\u0119 tych, kt\u00f3rzy zabijaj\u0105 cia\u0142o, a potem nic wi\u0119cej uczyni\u0107 nie mog\u0105. Ale wska\u017c\u0119 wam, kogo si\u0119 l\u0119ka\u0107 macie: l\u0119kajcie si\u0119 Tego, kt\u00f3ry po \u015bmierci ma moc wrzuci\u0107 do piek\u0142a. Zaiste, m\u00f3wi\u0119 wam, tego si\u0119 l\u0119kajcie. Czy\u017c nie sprzedaje si\u0119 pi\u0119ciu wr\u00f3bli za dwa pieni\u0105\u017cki, a ani jeden z nich nie jest w zapomnieniu u Boga? Ale i w\u0142osy na g\u0142owie waszej wszystkie s\u0105 policzone. Nie l\u0119kajcie si\u0119 t\u0119dy, wi\u0119cej znaczycie przecie\u017c ni\u017c wiele wr\u00f3bli.\nA powiadam wam: Ktokolwiek wyzna\u0142by mi\u0119 przed lud\u017ami, i Syn Cz\u0142owieczy wyzna go przed Anio\u0142ami Bo\u017cymi\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 5:12-13*\nNiech si\u0119 raduj\u0105 ci wszyscy, co Twe imi\u0119 mi\u0142uj\u0105, bo Ty, Panie, sprawiedliwemu dasz b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwo; Panie, jak tarcz\u0105, otoczysz go \u0142ask\u0105.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, przyjmij \u0142askawie przez zas\u0142ugi \u015bwi\u0119tych Twoich M\u0119czennik\u00f3w Jana i Paw\u0142a ofiar\u0119, kt\u00f3r\u0105 Ci sk\u0142adamy, i spraw, aby si\u0119 sta\u0142a dla nas nieustann\u0105 pomoc\u0105.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Mdr 3:4-6*\nCho\u0107 w mniemaniu ludzi zostali ukarani, to B\u00f3g ich do\u015bwiadczy\u0142, jak z\u0142oto w piecu ich wypr\u00f3bowa\u0142, jak ofiar\u0119 ca\u0142opaln\u0105 ich przyj\u0105\u0142.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Przyj\u0119li\u015bmy, Panie, niebieski Sakrament, obchodz\u0105c uroczysto\u015b\u0107 \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Twoich Jana i Paw\u0142a; daj, prosimy Ci\u0119, aby\u015bmy w wieczno\u015bci cieszyli si\u0119 tym, co sprawujemy w doczesno\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
