{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty zielone"
    ], 
    "date": "2019-10-06", 
    "description": "Wszystkie przykazania wskazuj\u0105, jak mamy wype\u0142nia\u0107 podstawowe prawo mi\u0142o\u015bci Boga i bli\u017aniego, kt\u00f3re streszcza ca\u0142\u0105 objawion\u0105 nauk\u0119 moraln\u0105 (ewangelia). Przykazanie mi\u0142o\u015bci bli\u017aniego jest podobne do \u00abpierwszego i najwi\u0119kszego\u00bb przykazania mi\u0142o\u015bci Boga, poniewa\u017c ma ten sam motyw: dobro\u0107 Boga, kt\u00f3ry mi\u0142uje wszystkich. \u015aw. Pawe\u0142 wylicza w lekcji wi\u0119zy nadprzyrodzone, kt\u00f3re nas \u0142\u0105cz\u0105: jeden B\u00f3g, jedna wiara, jeden Chrzest, jedno oczekiwanie zbawienia. W\u0119z\u0142y te s\u0105 o wiele mocniejsze ni\u017c wszystko, co mo\u017ce nas dzieli\u0107.", 
    "tempora": null, 
    "title": "17 Niedziela po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 118:137; 118:124*\nJustus es, D\u00f3mine, et rectum jud\u00edcium tuum: fac cum servo tuo sec\u00fandum miseric\u00f3rdiam tuam.\n*Ps 118:1*\nBe\u00e1ti immacul\u00e1ti in via: qui \u00e1mbulant in lege D\u00f3mini.\nGl\u00f3ria Patri.\nJustus es, D\u00f3mine, et rectum judicium tuum: fac cum servo tuo sec\u00fandum miseric\u00f3rdiam tuam.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Da, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, p\u00f3pulo tuo diab\u00f3lica vit\u00e1re cont\u00e1gia: et te solum Deum pura mente sect\u00e1ri.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Eph\u00e9sios.\n*Ephes 4:1-6*\nFatres: Obsecro vos ego vinctus in D\u00f3mino, ut digne ambul\u00e9tis vocati\u00f3ne, qua voc\u00e1ti estis, cum omni humilit\u00e1te et mansuet\u00fadine, cum pati\u00e9ntia, support\u00e1ntes \u00ednvicem in carit\u00e1te, soll\u00edciti serv\u00e1re unit\u00e1tem sp\u00edritus in v\u00ednculo pacis. Unum corpus et unus sp\u00edritus, sicut voc\u00e1ti estis in una spe vocati\u00f3nis vestr\u00e6. Unus D\u00f3minus, una fides, unum bapt\u00edsma. Unus Deus et Pater \u00f3mnium, qui est super omnes et per \u00f3mnia et in \u00f3mnibus nobis. Qui est bened\u00edctus in saecula s\u00e6cul\u00f3rum. Amen.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 32:12; 32:6*\nBe\u00e1ta gens, cujus est D\u00f3minus Deus e\u00f3rum: p\u00f3pulus, quem el\u00e9git D\u00f3minus in heredit\u00e1tem sibi.\nV. Verbo D\u00f3mini coeli firm\u00e1ti sunt: et sp\u00edritu oris ejus omnis virtus e\u00f3rum. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 101:2*\nD\u00f3mine, ex\u00e1udi orati\u00f3nem meam, et clamor meus ad te perv\u00e9niat. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matthaeum.\n*Matt 22:34-46*\nIn illo t\u00e9mpore: Access\u00e9runt ad Jesum pharis\u01fdi: et interrog\u00e1vit eum unus ex eis legis doctor, tentans eum: Mag\u00edster, quod est mand\u00e1tum magnum in lege? Ait illi Jesus: D\u00edliges D\u00f3minum, Deum tuum, ex toto corde tuo et in tota \u00e1nima tua et in tota mente tua. Hoc est m\u00e1ximum et primum mand\u00e1tum. Sec\u00fandum autem s\u00edmile est huic: D\u00edliges pr\u00f3ximum tuum sicut te\u00edpsum. In his du\u00f3bus mand\u00e1tis univ\u00e9rsa lex pendet et proph\u00e9t\u00e6. Congreg\u00e1tis autem pharis\u01fdis, interrog\u00e1vit eos Jesus, dicens: Quid vobis vid\u00e9tur de Christo? cujus f\u00edlius est? Dicunt ei: David. Ait illis: Qu\u00f3modo ergo David in sp\u00edritu vocat eum D\u00f3minum, dicens: Dixit D\u00f3minus D\u00f3mino meo, sede a dextris meis, donec ponam inim\u00edcos tuos scab\u00e9llum pedum tu\u00f3rum? Si ergo David vocat eum D\u00f3minum, qu\u00f3modo f\u00edlius ejus est? Et nemo poterat ei resp\u00f3ndere verbum: neque ausus fuit quisquam ex illa die eum \u00e1mplius interrog\u00e1re.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Dan 9:17; 9:18; 9:19*\nOr\u00e1vi Deum meum ego D\u00e1niel, dicens: Ex\u00e1udi, D\u00f3mine, preces servi tui: ill\u00famina f\u00e1ciem tuam super sanctu\u00e1rium tuum: et prop\u00edtius int\u00e9nde p\u00f3pulum istum, super quem invoc\u00e1tum est nomen tuum, Deus.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Majest\u00e1tem tuam, D\u00f3mine, suppl\u00edciter deprec\u00e1mur: ut h\u00e6c sancta, qu\u00e6 g\u00e9rimus, et a pr\u00e6t\u00e9ritis nos delictis \u00e9xuant et fut\u00faris.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de sanctissima Trinitate*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui cum unig\u00e9nito F\u00edlio tuo et Sp\u00edritu Sancto unus es Deus, unus es D\u00f3minus: non in unius singularit\u00e1te pers\u00f3n\u00e6, sed in un\u00edus Trinit\u00e1te subst\u00e1nti\u00e6. Quod enim de tua gl\u00f3ria, revel\u00e1nte te, cr\u00e9dimus, hoc de F\u00edlio tuo, hoc de Sp\u00edritu Sancto sine differ\u00e9ntia discreti\u00f3nis sent\u00edmus. Ut in confessi\u00f3ne ver\u00e6 sempitern\u01fdque Deit\u00e1tis, et in pers\u00f3nis propr\u00edetas, et in ess\u00e9ntia \u00fanitas, et in majest\u00e1te ador\u00e9tur \u00e6qu\u00e1litas. Quam laudant Angeli atque Arch\u00e1ngeli, Ch\u00e9rubim quoque ac S\u00e9raphim: qui non cessant clam\u00e1re cot\u00eddie, una voce dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 75:12-13*\nVov\u00e9te et r\u00e9ddite D\u00f3mino, Deo vestro, omnes, qui in circ\u00faitu ejus aff\u00e9rtis m\u00fanera: terr\u00edbili, et ei qui aufert sp\u00edritum pr\u00edncipum: terr\u00edbili apud omnes reges terr\u00e6.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sanctificati\u00f3nibus tuis, omn\u00edpotens Deus, et v\u00edtia nostra cur\u00e9ntur, et rem\u00e9dia nobis \u00e6t\u00e9rna prov\u00e9niant.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 118:137; 118:124*\nSprawiedliwy jeste\u015b, Panie, i s\u0142uszne s\u0105 wyroki Twoje. Post\u0105p ze s\u0142ug\u0105 Twoim, wedle Twej lito\u015bci.\n*Ps 118:1*\nB\u0142ogos\u0142awieni, wiod\u0105cy \u017cycie bez skazy, kt\u00f3rzy wedle Pa\u0144skiego prawa post\u0119puj\u0105.\nChwa\u0142a Ojcu.\nSprawiedliwy jeste\u015b, Panie, i s\u0142uszne s\u0105 wyroki Twoje. Post\u0105p ze s\u0142ug\u0105 Twoim, wedle Twej lito\u015bci.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Daj, Panie, ludowi Twemu unika\u0107 wp\u0142ywu szatana, aby czystym sercem Ciebie szuka\u0142 jedynie, Boga swojego.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Efezjan.\n*Ef 4:1-6*\n*List do Efezjan napisa\u0142 \u015bw. Pawe\u0142 z wi\u0119zienia w Rzymie.*\nBracia: Prosz\u0119 was, ja, wi\u0119zie\u0144 w Panu, aby\u015bcie post\u0119powali w spos\u00f3b godny powo\u0142ania, do kt\u00f3rego wezwani jeste\u015bcie, z wszelk\u0105 pokor\u0105 i \u0142agodno\u015bci\u0105, z cierpliwo\u015bci\u0105 znosz\u0105c jedni drugich w mi\u0142o\u015bci, staraj\u0105c si\u0119, zachowa\u0107 jedno\u015b\u0107 ducha, z\u0142\u0105czeni w\u0119z\u0142em pokoju. Jedno cia\u0142o i jeden duch, jako wezwani jeste\u015bcie do jednej nadziei wezwania waszego. Jeden Pan, jedna wiara, jeden Chrzest. Jeden B\u00f3g i Ojciec wszystkich, kt\u00f3ry panuje nad wszystkimi, dzia\u0142a przez wszystkich i jest we wszystkich nas. Kt\u00f3ry jest b\u0142ogos\u0142awiony na wieki wiek\u00f3w. Amen.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 32:12; 32:6*\nSzcz\u0119\u015bliwy nar\u00f3d, kt\u00f3rego Bogiem jest Pan, ten lud, kt\u00f3ry Pan sobie na dziedzictwo wybra\u0142.\nV. S\u0142owem Pa\u0144skim niebiosa wzniesione i tchnieniem ust Jego wszystkich gwiazd zast\u0119py. Alleluja, alleluja.\n*Ps 101:2*\nPanie, wys\u0142uchaj modlitw\u0119 moj\u0105, a wo\u0142anie moje niech do Ciebie przyjdzie. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 22:34-46*\n*Po rozstrzygni\u0119ciu zagadnienie moralnego Chrystus Pan stawia dogmatyczne. \u017bydzi uwa\u017cali, \u017ce najwy\u017cszym tytu\u0142em chwa\u0142y Mesjasza jest pochodzenie od Dawida. Pan Jezus zwraca uwag\u0119, \u017ce Dawid nazywa Mesjasza swoim Panem, \u017ce ten \u00abPan\u00bb ma udzia\u0142 w rz\u0105dach Bo\u017cych, a zatem przewy\u017csza godno\u015bci\u0105 wszystkich ludzi.*\nOnego czasu: Przyst\u0105pili do Jezusa faryzeusze. I zapyta\u0142 Go jeden z nich, uczony w Prawie, kusz\u0105c Go: \u00abMistrzu, kt\u00f3re jest najwi\u0119ksze przykazanie w Prawie?\u00bb Rzeki mu Jezus: \u00abB\u0119dziesz mi\u0142owa\u0142 Pana Boga twego ze wszystkiego serca twego i ze wszystkiej duszy twojej, i ze wszystkiej my\u017ali twojej. To jest najwi\u0119ksze i pierwsze przykazanie. A drugie podobne jest temu: B\u0119dziesz mi\u0142owa\u0142 bli\u017aniego twego jako siebie samego. Na tych dw\u00f3ch przykazaniach ca\u0142e Prawo zawis\u0142o i Prorocy\u00bb. A gdy si\u0119 zebrali faryzeusze, zapyta\u0142 ich Jezus m\u00f3wi\u0105c: \u00abCo s\u0105dzicie o Chrystusie? Czyim jest synem?\u00bb M\u00f3wi\u0105 Mu: \u00abDawida\u00bb. Rzek\u0142 im: \u00abJako\u017c tedy Dawid w duchu zowie Go Panem, m\u00f3wi\u0105c: Rzek\u0142 Pan Panu memu, si\u0105d\u017a po prawicy mojej, a\u017c po\u0142o\u017c\u0119 nieprzyjaci\u00f3\u0142 Twoich podn\u00f3\u017ckiem n\u00f3g Twoich. Je\u017celi wi\u0119c Dawid nazywa Go Panem, jak\u017ce jest synem jego?\u00bb A nikt nie m\u00f3g\u0142 Mu odpowiedzie\u0107 s\u0142owa, ani te\u017c nie \u015bmia\u0142 Go od onego dnia wi\u0119cej pyta\u0107.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Dn 9:17; 9:18; 9:19*\nModli\u0142em si\u0119 do Boga mego ja, Daniel, m\u00f3wi\u0105c: Wys\u0142uchaj, Panie, modlitwy s\u0142ugi Twego, rozja\u015bnij oblicze nad \u015bwi\u0105tyni\u0105 swoj\u0105 i wejrzyj \u0142askawie na ten lud, nad kt\u00f3rym wezwane jest Imi\u0119 Twoje Bo\u017ce.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Przed Majestat Tw\u00f3j, Panie, zanosimy pokornie b\u0142agania nasze, niechaj te \u015bwi\u0119te tajemnice, kt\u00f3re dzisiaj sprawujemy, uwolni\u0105 nas od grzech\u00f3w przesz\u0142ych i przysz\u0142ych.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Tr\u00f3jcy Przenaj\u015bwi\u0119tszej*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy z jednorodzonym Synem Twoim i Duchem \u015awi\u0119tym jednym jeste\u015b Bogiem, jednym jeste\u015b Panem, nie w jedno\u015bci jednej osoby, lecz w jednej istocie Tr\u00f3jcy. W co bowiem z objawienia Twego wierzymy o Twej chwale, to samo utrzymujemy bez \u017cadnej r\u00f3\u017cnicy o Twoim Synu i o Duchu \u015awi\u0119tym. Tak i\u017c wyznaj\u0105c prawdziwe i wiekuiste B\u00f3stwo wielbimy odr\u0119bno\u015b\u0107 Os\u00f3b, jedno\u015b\u0107 w istocie i r\u00f3wno\u015b\u0107 w majestacie.\nMajestat ten chwal\u0105 Anio\u0142owie i Archanio\u0142owie, Cherubini i Serafini, kt\u00f3rzy nie przestaj\u0105 wo\u0142a\u0107 codziennie powtarzaj\u0105c jednym g\u0142osem:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 75:12-13*\nCzy\u0144cie \u015bluby i wype\u0142niajcie Panu, Bogu waszemu. Wszyscy woko\u0142o dary przyno\u015bcie straszliwemu, kt\u00f3ry dum\u0119 ksi\u0105\u017c\u0105t ukraca, straszliwemu dla wszystkich kr\u00f3l\u00f3w tej ziemi.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie Bo\u017ce nasz, aby przenaj\u015bwi\u0119tsza Tajemnica, kt\u00f3r\u0105 ustanowi\u0142e\u015b dla utrwalenia odkupienia naszego, by\u0142a zbawienna pomoc\u0105\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
