{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2019-07-02", 
    "description": "Wkr\u00f3tce po Zwiastowaniu Maryja nawiedzi\u0142a swoj\u0105 krewn\u0105 El\u017cbiet\u0119, oczekuj\u0105c\u0105 narodzenia Jana Chrzciciela. By\u0142o to r\u00f3wnocze\u015bnie pierwsze zbli\u017cenie Chrystusa i Jego Przes\u0142a\u0144ca. El\u017cbieta powita\u0142a Maryj\u0119 s\u0142owami, kt\u00f3re powtarzamy w modlitwie Zdrowa\u015b Maryjo, a Matka Bo\u017ca wypowiedzia\u0142a natchniony kantyk Magnificat.Wspomnienie \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Procesa i Martyniana.Wed\u0142ug tradycji \u015bwi\u0119ci Proces i Martynian byli stra\u017cnikami wi\u0119zienia Mamerty\u0144skiego, w kt\u00f3rym przebywa\u0142 \u015bw. Piotr. Nawr\u00f3ceni i ochrzczeni przez \u015bw. Piotra zostali \u015bci\u0119ci za wiar\u0119 w roku 67.", 
    "tempora": "Wtorek po 3 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "Nawiedzenia N. M. P."
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Sedulius.*\nSalve, sancta Parens, en\u00edxa pu\u00e9rpera Regem: qui c\u00e6lum terr\u00e1mque regit in saecula s\u00e6cul\u00f3rum.\n*Ps 44:2*\nEruct\u00e1vit cor meum verbum bonum: dico ego \u00f3pera mea Regi.\nGl\u00f3ria Patri.\nSalve, sancta Parens, en\u00edxa pu\u00e9rpera Regem: qui c\u00e6lum terr\u00e1mque regit in saecula s\u00e6cul\u00f3rum.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "F\u00e1mulis tuis, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, coel\u00e9stis gr\u00e1ti\u00e6 munus impert\u00edre: ut, quibus be\u00e1t\u00e6 V\u00edrginis partus \u00e9xstitit sal\u00fatis ex\u00f3rdium; Visitati\u00f3nis ejus votiva soll\u00e9mnitas, pacis tr\u00edbuat increm\u00e9ntum.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Ss. Processi et Martiniani Mm.*\nDeus, qui nos sanct\u00f3rum M\u00e1rtyrum tu\u00f3rum Proc\u00e9ssi et Martini\u00e1ni glori\u00f3sis confessi\u00f3nibus circ\u00famdas et pr\u00f3tegis: da nobis et e\u00f3rum imitati\u00f3ne prof\u00edcere, et intercessi\u00f3ne gaud\u00e9re.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Cant 2:8-14*\nEcce, iste venit s\u00e1liens in m\u00f3ntibus, trans\u00edliens colles; s\u00edmilis est dil\u00e9ctus meus c\u00e1pre\u00e6 hinnul\u00f3que cerv\u00f3rum. En, ipse stat post par\u00edetem nostrum, resp\u00edciens per fen\u00e9stras, prosp\u00edciens per canc\u00e9llos. En, dil\u00e9ctus meus l\u00f3quitur mihi: Surge, pr\u00f3pera, am\u00edca mea, col\u00famba mea, form\u00f3sa mea, et veni. Jam enim hiems tr\u00e1nsiit, imber \u00e1biit et rec\u00e9ssit. Flores apparu\u00e9runt in terra nostra, tempus putati\u00f3nis adv\u00e9nit: vox t\u00farturis aud\u00edta est in terra nostra: ficus pr\u00f3tulit grossos suos: v\u00edne\u00e6 flor\u00e9ntes ded\u00e9runt od\u00f3rem suum. Surge, am\u00edca mea, speci\u00f3sa mea, et veni: col\u00famba mea in foram\u00ednibus petra, in cav\u00e9rna mac\u00e9ri\u00e6, ost\u00e9nde mihi f\u00e1ciem tuam, sonet vox tua in \u00e1uribus meis: vox enim tua dulcis et f\u00e1cies tua dec\u00f3ra.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "Bened\u00edcta et vener\u00e1bilis es, Virgo Mar\u00eda: qu\u00e6 sine tactu pud\u00f3ris inv\u00e9nta es Mater Salvat\u00f3ris.\nV. Virgo, Dei G\u00e9netrix, quem totus non capit orbis, in tua se clausit v\u00edscera factus homo. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Felix es, sacra Virgo Mar\u00eda, et omni laude dign\u00edssima: quia ex te ortus est sol just\u00edti\u00e6, Christus, Deus noster. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 1:39-47*\nIn illo t\u00e9mpore: Exs\u00fargens Mar\u00eda \u00e1biit in mont\u00e1na cum festinati\u00f3ne in civit\u00e1tem Juda: et intr\u00e1vit in domum Zachar\u00ed\u00e6 et salut\u00e1vit El\u00edsabeth. Et factum est, ut audivit salutati\u00f3nem Mar\u00ed\u00e6 El\u00edsabeth, exsult\u00e1vit infans in \u00fatero ejus: et repl\u00e9ta est Sp\u00edritu Sancto El\u00edsabeth, et exclam\u00e1vit voce magna et dixit: Bened\u00edcta tu inter mul\u00ederes, et bened\u00edctus fructus ventris tui. Et unde hoc mihi, ut v\u00e9niat Mater D\u00f3mini mei ad me? Ecce enim, ut facta est vox salutati\u00f3nis tu\u00e6 in \u00e1uribus meis, exsult\u00e1vit in g\u00e1udio infans in \u00fatero meo. Et be\u00e1ta, qu\u00e6 credid\u00edsti, qu\u00f3niam perfici\u00e9ntur ea, qu\u00e6 dicta sunt tibi a D\u00f3mino. Et ait Mar\u00eda: Magn\u00edficat \u00e1nima mea D\u00f3minum: et exsult\u00e1vit sp\u00edritus meus in Deo, salut\u00e1ri meo.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "Be\u00e1ta es, Virgo Mar\u00eda, qu\u00e6 \u00f3mnium port\u00e1sti Creat\u00f3rem: genu\u00edsti, qui te fecit, et in \u00e6t\u00e9rnum p\u00e9rmanes Virgo.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Unig\u00e9niti tui, D\u00f3mine, nobis succ\u00farrat hum\u00e1nitas: ut, qui, natus de V\u00edrgine, Matris integrit\u00e1tem non m\u00ednuit, sed sacr\u00e1vit; in Visitati\u00f3nis ejus soll\u00e9mniis, nostris nos pi\u00e1culis \u00e9xuens, oblati\u00f3nem nostram tibi f\u00e1ciat acc\u00e9ptam Jesus Christus, D\u00f3minus noster:\nQui tecum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Ss. Processi et Martiniani Mm.*\nS\u00fascipe, D\u00f3mine, preces et m\u00fanera: qu\u00e6 ut tuo sint digna consp\u00e9ctu. Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum pr\u00e9cibus adjuv\u00e9mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Beata Maria Virgine*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ubique gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Et te in *Festivit\u00e1te* be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 semper V\u00edrginis collaud\u00e1re, bened\u00edcere et pr\u00e6dic\u00e1re. Qu\u00e6 et Unig\u00e9nitum tuum Sancti Sp\u00edritus obumbrati\u00f3ne conc\u00e9pit: et, virginit\u00e1tis gl\u00f3ria perman\u00e9nte, lumen \u00e6t\u00e9rnum mundo eff\u00fadit, Jesum Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessi\u00f3ne dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "Be\u00e1ta v\u00edscera Mar\u00ed\u00e6 V\u00edrginis, qu\u00e6 portav\u00e9runt \u00e6t\u00e9rni Patris F\u00edlium.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "S\u00fampsimus, D\u00f3mine, celebrit\u00e1tis \u00e1nnu\u00e6 vot\u00edva sacram\u00e9nta: pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus; ut et tempor\u00e1lis vit\u00e6 nobis rem\u00e9dia pr\u01fdbeant et \u00e6t\u00e9rn\u00e6.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "*Ss. Processi et Martiniani Mm.*\nC\u00f3rporis sacri et preti\u00f3si S\u00e1nguinis repl\u00e9ti lib\u00e1mine, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Deus noster: ut, quod pia devoti\u00f3ne g\u00e9rimus, certa redempti\u00f3ne capi\u00e1mus.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "Witaj, \u015awi\u0119ta Rodzicielko, kt\u00f3ra\u015b wyda\u0142a na \u015bwiat Kr\u00f3la, co niebem i ziemi\u0105 w\u0142ada na wieki wiek\u00f3w.\n*Ps 44:2*\nZ mego serca p\u0142ynie pi\u0119kne s\u0142owo, pie\u015b\u0144 moj\u0105 \u015bpiewam dla Kr\u00f3la.\nChwa\u0142a Ojcu.\nWitaj, \u015awi\u0119ta Rodzicielko, kt\u00f3ra\u015b wyda\u0142a na \u015bwiat Kr\u00f3la, co niebem i ziemi\u0105 w\u0142ada na wieki wiek\u00f3w.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, udziel s\u0142ugom Twoim daru \u0142aski niebieskiej: jak macierzy\u0144stwo Naj\u015bwi\u0119tszej Dziewicy sta\u0142o si\u0119 dla nich pocz\u0105tkiem zbawienia, tak niechaj uroczysty obch\u00f3d Jej Nawiedzenia stanowi przymno\u017cenie pokoju.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Procesa i Martyniana*\nBo\u017ce, kt\u00f3ry ze wzgl\u0119du na chwalebne wyznanie wiary przez \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Twoich Procesa i Martyniana otaczasz nas Swoj\u0105 opiek\u0105, spraw, aby\u015bmy czynili post\u0119py, na\u015bladuj\u0105c ich, i cieszyli si\u0119 z ich wstawiennictwa.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Pie\u015bni nad Pie\u015bniami.\n*Pnp 2:8-14*\n*Ko\u015bci\u00f3\u0142 odnosi do Matki Bo\u017cej s\u0142owa Pie\u015bni nad pie\u015bniami. W drodze do Hebronu przez g\u00f3ry Judei Maryja obcowa\u0142a ze swoim umi\u0142owanym Synem, zamkni\u0119tym w Jej \u0142onie.*\nOto on idzie skacz\u0105c po g\u00f3rach, przeskakuj\u0105c pag\u00f3rki; umi\u0142owany m\u00f3j podobny jest do kozicy i m\u0142odej sarenki. Oto on stoi za nasz\u0105 \u015bcian\u0105, patrz\u0105c przez okno, zagl\u0105daj\u0105c przez kraty.\nOto umi\u0142owany m\u00f3j m\u00f3wi do mnie: Powsta\u0144, po\u015bpiesz, przyjaci\u00f3\u0142ko moja, go\u0142\u0119bico moja pi\u0119kna, i przyjd\u017a. Ju\u017c bowiem przesz\u0142a zima, deszcz min\u0105\u0142 i usta\u0142. Kwiaty ukaza\u0142y si\u0119 na ziemi naszej, nadszed\u0142 czas obcinania (winnic); g\u0142os synogarlicy da\u0142 si\u0119 s\u0142ysze\u0107 w ziemi naszej; drzewo figowe wypu\u015bci\u0142o swe p\u0105czki, kwitn\u0105ce winnice wyda\u0142y sw\u00f3j zapach. Powsta\u0144 przyjaci\u00f3\u0142ko moja pi\u0119kna, i przyjd\u017a; go\u0142\u0119bico moja w\u015br\u00f3d skalnych rozpadlin, w szczelinie muru uka\u017c mi twoje oblicze; niech zabrzmi g\u0142os w uszach moich, g\u0142os tw\u00f3j bowiem jest s\u0142odki, a oblicze pi\u0119kne.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "B\u0142ogos\u0142awiona i godna czci jeste\u015b, Panno Maryjo, kt\u00f3ra\u015b bez naruszenia dziewictwa sta\u0142a si\u0119 Matk\u0105 Zbawiciela.\nV. Bogarodzico Dziewico, Ten, kt\u00f3rego ca\u0142y \u015bwiat nie zdo\u0142a ogarn\u0105\u0107, zamkn\u0105\u0142 si\u0119 w Twoim \u0142onie, stawszy si\u0119 cz\u0142owiekiem. Alleluja, alleluja.\nV. Szcz\u0119\u015bliwa jeste\u015b, \u015bwi\u0119ta Dziewico Maryjo, i wszelkiej chwa\u0142y najgodniejsza, z Ciebie bowiem narodzi\u0142o si\u0119 S\u0142o\u0144ce sprawiedliwo\u015bci, Chrystus, nasz B\u00f3g. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 1:39-47*\nOnego czasu: Powstawszy Maryja uda\u0142a si\u0119 \u015bpiesznie w okolic\u0119 g\u00f3rzyst\u0105 do miasta Judy. I wesz\u0142a do domu Zachariasza i pozdrowi\u0142a El\u017cbiet\u0119. I sta\u0142o si\u0119, skoro us\u0142ysza\u0142a El\u017cbieta pozdrowienie Maryi, skoczy\u0142o dzieci\u0105tko w \u0142onie jej, i nape\u0142niona zosta\u0142a El\u017cbieta Duchem \u015awi\u0119tym, i zawo\u0142a\u0142a g\u0142osem wielkim, m\u00f3wi\u0105c: \u00abB\u0142ogos\u0142awiona\u015b Ty mi\u0119dzy niewiastami i b\u0142ogos\u0142awiony owoc \u017cywota Twego. A sk\u0105d\u017ce mi to, \u017ce przysz\u0142a Matka Pana mego do mnie? Oto bowiem skoro zabrzmia\u0142 g\u0142os pozdrowienia Twego w uszach moich, poruszy\u0142o si\u0119 z rado\u015bci\u0105 dzieci\u0105tko w \u0142onie moim. I b\u0142ogos\u0142awiona\u015b, kt\u00f3ra\u015b uwierzy\u0142a, \u017ce wype\u0142ni si\u0119 to, co ci oznajmiono od Pana\u00bb. I rzek\u0142a Maryja: \u00abUwielbia dusza moja Pana. I rozradowa\u0142 si\u0119 duch m\u00f3j w Bogu, Zbawicielu moim\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "B\u0142ogos\u0142awiona jeste\u015b, Panno Maryjo, kt\u00f3ra\u015b nosi\u0142a Stw\u00f3rc\u0119 wszechrzeczy. Porodzi\u0142a\u015b Tego, kt\u00f3ry Ci\u0119 stworzy\u0142, i na wieki zosta\u0142a\u015b Dziewic\u0105.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Niech nas wspomaga, Panie, cz\u0142owiecze\u0144stwo Jednorodzonego Syna Twojego; On to, zrodzony z Dziewicy, nie naruszy\u0142 panie\u0144stwa Matki, lecz je u\u015bwi\u0119ci\u0142. Niech\u017ce w uroczysto\u015b\u0107 Jej Nawiedzenia, oczyszczaj\u0105c nas z przewin naszych, ofiar\u0119 nasz\u0105 uczyni mi\u0142\u0105 Tobie: Jezus Chrystus, Pan nasz:\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Procesa i Martyniana*\nPrzyjmij, Panie, pro\u015bby i ofiary, a modlitwa Twoich \u015awi\u0119tych niech nas wspomo\u017ce, by godne by\u0142y Twojego wejrzenia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Pannie*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nI aby\u015bmy Ci\u0119 wielbili, b\u0142ogos\u0142awili i wys\u0142awiali obchodz\u0105c \u015bwi\u0119to Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi zawsze Dziewicy. Ona to pocz\u0119\u0142a Jednorodzonego Syna Twojego za spraw\u0105 Ducha \u015awi\u0119tego i zachowuj\u0105c chwa\u0142\u0119 dziewictwa wyda\u0142a \u015bwiatu \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 przedwieczn\u0105, Jezusa Chrystusa, Pana naszego.\nPrzez Niego majestat Tw\u00f3j chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi. A wsp\u00f3lnie z nimi w radosnym uniesieniu s\u0142awi\u0105 Niebiosa, Moce niebieskie i b\u0142ogos\u0142awieni Serafini. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "B\u0142ogos\u0142awione wn\u0119trzno\u015bci Maryi Panny, kt\u00f3re nosi\u0142y Syna Ojca Przedwiecznego.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Panie, przyj\u0119li\u015bmy Sakrament obchodz\u0105c doroczn\u0105 uroczysto\u015b\u0107: spraw, prosimy, niech on udzieli nam pomocy na \u017cycie doczesne i wieczne.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Procesa i Martyniana*\nPosileni w czasie uczty ofiarnej Naj\u015bwi\u0119tszym Cia\u0142em i Najdro\u017csz\u0105 Krwi\u0105 Twoj\u0105, prosimy Ci\u0119, Panie Bo\u017ce nasz, aby ofiara, kt\u00f3r\u0105 sprawujemy z \u017carliw\u0105 mi\u0142o\u015bci\u0105, zapewni\u0142a nam niezawodnie zbawienie.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ]
}
