{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u \u015aw. Piotra", 
      "1 klasy z oktaw\u0105 1 klasy", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2019-06-09", 
    "description": "W dniu Pi\u0119\u0107dziesi\u0105tnicy oko\u0142o godziny 9 przed po\u0142udniem Duch \u015awi\u0119ty zst\u0105pi\u0142 pod postaci\u0105 wichru i ognia na uczni\u00f3w zgromadzonych wieczerniku. Msza \u015bwi\u0105teczna odprawiana dzi\u015b jest uroczystym obchodem rocznicy tego wydarzenia (ant. na wej\u015bcie, lekcja, ant. na komuni\u0119) i \u015bwiadomi swojej s\u0142abo\u015bci prosimy Ducha \u015awi\u0119tego, aby umocni\u0142 to, czego dokona\u0142 w nas przez sakramenty Chrztu i bierzmowania i nieustannie obdarza\u0142 nas swoimi natchnieniami (ant. na ofiarowanie, kolekta, sekreta, pokomunia).\n", 
    "tempora": null, 
    "title": "Niedziela Zes\u0142ania Ducha \u015awi\u0119tego"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Sap 1:7.*\nSp\u00edritus D\u00f3mini repl\u00e9vit orbem terr\u00e1rum, allel\u00faja: et hoc quod c\u00f3ntinet \u00f3mnia, sci\u00e9ntiam habet vocis, allel\u00faja, allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 67:2*\nExs\u00fargat Deus, et dissip\u00e9ntur inim\u00edci ejus: et f\u00fagiant, qui od\u00e9runt eum, a f\u00e1cie ejus.\nGl\u00f3ria Patri.\nSp\u00edritus D\u00f3mini repl\u00e9vit orbem terr\u00e1rum, allel\u00faja: et hoc quod c\u00f3ntinet \u00f3mnia, sci\u00e9ntiam habet vocis, allel\u00faja, allel\u00faja, allel\u00faja", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui hodi\u00e9rna die corda fid\u00e9lium Sancti Sp\u00edritus illustrati\u00f3ne docu\u00edsti: da nobis in e\u00f3dem Sp\u00edritu recta s\u00e1pere; et de ejus semper consolati\u00f3ne gaud\u00e9re.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Actuum Apostol\u00f3rum.\n*Acts 2:1-11*\nCum compler\u00e9ntur dies Pentec\u00f3stes, erant omnes disc\u00edpuli pariter in e\u00f3dem loco: et factus est rep\u00e9ente de coelo sonus, tamquam adveni\u00e9ntis sp\u00edritus vehem\u00e9ntis: et repl\u00e9vit totam domum, ubi erant sedentes. Et apparu\u00e9runt illis dispert\u00edt\u00e6 lingu\u00e6 tamquam ignis, sed\u00edtque supra s\u00edngulos e\u00f3rum: et repl\u00e9ti sunt omnes Sp\u00edritu Sancto, et coep\u00e9runt loqui v\u00e1riis linguis, prout Sp\u00edritus Sanctus dabat \u00e9loqui illis. Erant autem in Jer\u00fasalem habit\u00e1ntes Judaei, viri religi\u00f3si ex omni nati\u00f3ne, qu\u00e6 sub coelo est. Facta autem hac voce, conv\u00e9nit multit\u00fado, et mente conf\u00fasa est, qu\u00f3niam audi\u00e9bat unusqu\u00edsque lingua sua illos loqu\u00e9ntes. Stup\u00e9bant autem omnes et mirab\u00e1ntur, dic\u00e9ntes: Nonne ecce omnes isti, qui loqu\u00fantur, Galilaei sunt? Et qu\u00f3modo nos aud\u00edvimus unusqu\u00edsque linguam nostram, in qua nati sumus? Parthi et Medi et \u00c6lam\u00edt\u00e6 et qui h\u00e1bitant Mesopot\u00e1miam, Judaeam et Cappad\u00f3ciam, Pontum et Asiam, Phr\u00fdgiam et Pamph\u00fdliam, \u00c6g\u00fdptum et partes L\u00edby\u00e6, qu\u00e6 est circa Cyr\u00e9nen, et \u00e1dven\u00e6 Rom\u00e1ni, Judaei quoque et Pros\u00e9lyti, Cretes et Arabes: aud\u00edvimus eos loqu\u00e9ntes nostris linguis magn\u00e1lia Dei.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 103:30*\nEm\u00edtte Sp\u00edritum tuum, et creab\u00fantur, et renov\u00e1bis f\u00e1ciem terr\u00e6. Allel\u00faja. (Hic genuflectitur)\nV. Veni, Sancte Sp\u00edritus, reple tu\u00f3rum corda fid\u00e9lium: et tui am\u00f3ris in eis ignem acc\u00e9nde.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Veni, Sancte Sp\u00edritus,\net em\u00edtte caelitus\nlucis tu\u00e6 r\u00e1dium.\n\nVeni, pater p\u00e1uperum;\nveni, dator m\u00fanerum;\nveni, lumen c\u00f3rdium.\n\nConsol\u00e1tor \u00f3ptime,\ndulcis hospes \u00e1nim\u00e6,\ndulce refrig\u00e9rium.\n\nIn lab\u00f3re r\u00e9quies,\nin \u00e6stu temp\u00e9ries,\nin fletu sol\u00e1cium.\n\nO lux beat\u00edssima,\nreple cordis \u00edntima\ntu\u00f3rum fid\u00e9lium.\n\nSine tuo n\u00famine\nnihil est in h\u00f3mine,\nnihil est inn\u00f3xium.\n\nLava quod est s\u00f3rdidum,\nriga quod est \u00e1ridum,\nsana quod est s\u00e1ucium.\n\nFlecte quod est r\u00edgidum,\nfove quod est fr\u00edgidum,\nrege quod est d\u00e9vium.\n\nDa tuis fid\u00e9libus,\nin te confid\u00e9ntibus,\nsacrum septen\u00e1rium.\n\nDa virt\u00fatis m\u00e9ritum,\nda sal\u00fatis \u00e9xitum,\nda per\u00e9nne g\u00e1udium.\nAmen. Allel\u00faja.", 
      "id": "Sequentia", 
      "label": "Sequentia"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joannes 14:23-31*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Si quis d\u00edligit me, serm\u00f3nem meum serv\u00e1bit, et Pater meus d\u00edliget eum, et ad eum veni\u00e9mus et mansi\u00f3nem apud eum faci\u00e9mus: qui non d\u00edligit me, serm\u00f3nes meos non servat. Et serm\u00f3nem quem aud\u00edstis, non est meus: sed ejus, qui misit me, Patris. H\u00e6c loc\u00fatus sum vobis, apud vos manens. Par\u00e1clitus autem Sp\u00edritus Sanctus, quem mittet Pater in n\u00f3mine meo, ille vos doc\u00e9bit \u00f3mnia et s\u00faggeret vobis \u00f3mnia, qu\u00e6c\u00famque d\u00edxero vobis. Pacem rel\u00ednquo vobis, pacem meam do vobis: non qu\u00f3modo mundus dat, ego do vobis. Non turb\u00e1tur cor vestrum neque form\u00eddet. Aud\u00edstis, quia ego dixi vobis: Vado et v\u00e9nio ad vos. Si diligere tis me, gaudere tis utique, quia vado ad Patrem: quia Pater major me est. Et nunc dixi vobis, pri\u00fasquam fiat: ut, cum factum f\u00faerit, cred\u00e1tis. Jam non multa loquar vob\u00edscum. Venit enim princeps mundi hujus, et in me non habet quidquam. Sed ut cogn\u00f3scat mundus, quia d\u00edligo Patrem, et sicut mand\u00e1tum dedit mihi Pater, sic f\u00e1cio.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 67:29-30*\nConf\u00edrma hoc, Deus, quod oper\u00e1tus es in nobis: a templo tuo, quod est in Jer\u00fasalem, tibi \u00f3fferent reges m\u00fanera, allel\u00faja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "M\u00fanera, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, obl\u00e1ta sanct\u00edfica: et corda nostra Sancti Sp\u00edritus illustrati\u00f3ne em\u00fanda.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Spiritu Sancto*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Qui, asc\u00e9ndens super omnes coelos sed\u00e9nsque ad d\u00e9xteram tuam, prom\u00edssum Sp\u00edritum Sanctum * * in f\u00edlios adopti\u00f3nis eff\u00fadit. Quapr\u00f3pter prof\u00fasis g\u00e1udiis totus in orbe terr\u00e1rum mundus exs\u00faltat. Sed et sup\u00e9rn\u00e6 Virt\u00fates atque ang\u00e9lic\u00e6 Potest\u00e1tes hymnum gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6 c\u00f3ncinunt, sine fine dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Acts 2:2; 2:4*\nFactus est rep\u00e9nte de coelo sonus, tamquam adveni\u00e9ntis sp\u00edritus vehem\u00e9ntis, ubi erant sed\u00e9ntes, allel\u00faja: et repl\u00e9ti sunt omnes Sp\u00edritu Sancto, loqu\u00e9ntes magn\u00e1lia Dei, allel\u00faja, allel\u00faja.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sancti Sp\u00edritus, D\u00f3mine, corda nostra mundet inf\u00fasio: et sui roris \u00edntima aspersi\u00f3ne fec\u00fandet.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Mdr 1:7*\nDuch Pa\u0144ski nape\u0142ni\u0142 okr\u0105g ziemi, alleluja: A Ten, kt\u00f3ry wszystko obejmuje, zna ka\u017cde s\u0142owo, alleluja, alleluja, alleluja.\n*Ps 67:2*\nB\u00f3g wstaje, a rozpraszaj\u0105 si\u0119 Jego wrogowie i pierzchaj\u0105 przed Jego obliczem ci, kt\u00f3rzy Go nienawidz\u0105.\nChwa\u0142a Ojcu.\nDuch Pa\u0144ski nape\u0142ni\u0142 okr\u0105g ziemi, alleluja: A Ten, kt\u00f3ry wszystko obejmuje, zna ka\u017cde s\u0142owo, alleluja, alleluja, alleluja.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry\u015b w dniu dzisiejszym pouczy\u0142 serca wiernych \u015bwiat\u0142em Ducha \u015awi\u0119tego, daj nam w tym\u017ce Duchu pozna\u0107 co jest prawe i pociech\u0105 Jego zawsze si\u0119 radowa\u0107.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Dziej\u00f3w Apostolskich.\n*Dz 2:1-11*\n*Dar j\u0119zyk\u00f3w jest potwierdzeniem powszechnej misji Ko\u015bcio\u0142a. Wszystkie narody s\u0105 wezwane do s\u0142uchania Dobrej Nowiny.*\nGdy nadesz\u0142y dni Zielonych \u015awi\u0105t, byli wszyscy razem na tym samym miejscu. I sta\u0142 si\u0119 z nag\u0142a z nieba szum jakby nadchodz\u0105cego wichru gwa\u0142townego i nape\u0142ni\u0142 ca\u0142y dom, gdzie siedzieli. I ukaza\u0142y si\u0119 im rozdzielone j\u0119zyki na kszta\u0142t ognia, kt\u00f3ry spocz\u0105\u0142 na ka\u017cdym z nich z osobna. I wszyscy nape\u0142nieni byli Duchem \u015awi\u0119tym, i pocz\u0119li m\u00f3wi\u0107 r\u00f3\u017cnymi j\u0119zykami, jako im Duch \u015awi\u0119ty m\u00f3wi\u0107 dawa\u0142.\nA przebywali w Jerozolimie \u017cydzi, ludzie nabo\u017cni ze wszystkich narod\u00f3w, kt\u00f3re s\u0105 pod niebem. Gdy tedy rozleg\u0142 si\u0119 ten szum, zbieg\u0142o si\u0119 mn\u00f3stwo ludzi i os\u0142upieli, bo ka\u017cdy pos\u0142ysza\u0142 ich m\u00f3wi\u0105cych swoim j\u0119zykiem. Tote\u017c zdumiewali si\u0119 wszyscy i m\u00f3wili zdziwieni: \u00abCzy\u017c ci wszyscy, kt\u00f3rzy m\u00f3wi\u0105, nie s\u0105 Galilejczykami? Jak\u017ce wi\u0119c s\u0142yszymy, i to ka\u017cdy z nas sw\u00f3j w\u0142asny j\u0119zyk, w kt\u00f3rym si\u0119 urodzili\u015bmy? Partowie i Medowie, Elamici i mieszka\u0144cy Mezopotamii, Judei i Kapadocji, Pontu i Azji, Frygii i Pamfilii, Egiptu i ziem libijskich, le\u017c\u0105cych ko\u0142o Cyreny, i przybysze z Rzymu, \u017bydzi te\u017c i prozelici, Krete\u0144czycy i Arabowie \u2014 s\u0142yszeli\u015bmy ich m\u00f3wi\u0105cych w naszych j\u0119zykach o wielkich sprawach Bo\u017cych\u00bb.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "Alleluja, alleluja\n*Ps 103:30*\nZe\u015blij Ducha Twojego, a powstanie \u017cycie i odnowisz oblicze ziemi, alleluja. (Tu si\u0119 przykl\u0119ka.)\nV. Przyjd\u017a, Duchu \u015awi\u0119ty, nape\u0142nij serca Twych wiernych i zapal w nich ogie\u0144 Twojej mi\u0142o\u015bci.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*B\u0142agalna sekwencja w poetyckiej formie opisuje dzia\u0142anie Ducha \u015awi\u0119tego w duszach wiernych.*\nPrzyb\u0105d\u017a Duchu \u015awi\u0119ty\nZe\u015blij na nas z nieba\nPromie\u0144 Twego \u015bwiat\u0142a.\n\nPrzyjd\u017a, ojcze ubogich,\nPrzyb\u0105d\u017a, dawco dar\u00f3w,\nPrzyb\u0105d\u017a, serc \u015bwiat\u0142o\u015bci.\n\nPrzyjd\u017a, Pocieszycielu,\nS\u0142odki go\u015bciu duszy,\nS\u0142odkie pokrzepienie.\n\nTy\u015b spoczynkiem w pracy,\nTy\u015b och\u0142od\u0105 w skwarze,\nTy\u015b pociech\u0105 w p\u0142aczu.\n\nO \u015bwiat\u0142o\u015bci b\u0142oga,\nNape\u0142\u0144 wn\u0119trze serca\nWszystkich Twoich wiernych.\n\nBez Twej Boskiej Woli\nNie ma nic w cz\u0142owieku,\nNie ma nic bez winy.\n\nObmyj to, co brudne,\nZro\u015b to, co jest osch\u0142e,\nUlecz, co zranione.\n\nZegnij, co oporne,\nOgrzej, co jest zimne,\nSprostuj to, co b\u0142\u0119dne.\n\nUdziel Twoim wiernym,\nTobie ufaj\u0105cym,\nSiedem \u015bwi\u0119tych dar\u00f3w.\n\nDaj zas\u0142ug\u0119 cnoty,\nDaj zbawienny koniec,\nDaj wieczyst\u0105 rado\u015b\u0107.\nAmen. Alleluja.", 
      "id": "Sequentia", 
      "label": "Sekwencja"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 14:23-31*\nOnego czasu rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abJe\u015bli mnie kto mi\u0142uje, b\u0119dzie przestrzega\u0142 nauki mojej i Ojciec m\u00f3j umi\u0142uje go, i przyjdziemy do niego, i przebywa\u0107 u niego b\u0119dziemy. Kto mnie nie mi\u0142uje, nauki mojej nie przestrzega. A nauka, kt\u00f3r\u0105 s\u0142yszeli\u015bcie, nie jest moja, ale Tego, kt\u00f3ry mnie pos\u0142a\u0142, Ojca. To wam powiedzia\u0142em, w\u015br\u00f3d was przebywaj\u0105c. Lecz Pocieszyciel, Duch \u015awi\u0119ty, kt\u00f3rego Ojciec po\u015ble w imi\u0119 moje, On was wszystkiego nauczy i przypomni wam wszystko, cokolwiek wam powiedzia\u0142em.\nPok\u00f3j zostawiam wam, pok\u00f3j m\u00f3j daj\u0119 wam, nie jako daje \u015bwiat, ja wam daj\u0119. Niech si\u0119 nie trwo\u017cy serce wasze ani si\u0119 nie l\u0119ka. S\u0142yszeli\u015bcie, \u017cem ja wam powiedzia\u0142: odchodz\u0119 i przychodz\u0119 do was. Gdyby\u015bcie mnie mi\u0142owali, zaiste radowaliby\u015bcie si\u0119, \u017ce id\u0119 do Ojca. Bo Ojciec wi\u0119kszy jest ni\u017ali ja. I teraz powiedzia\u0142em wam, zanim si\u0119 to stanie, aby\u015bcie, gdy si\u0119 stanie, uwierzyli. Ju\u017c o wielu rzeczach wam m\u00f3wi\u0107 nie b\u0119d\u0119. Nadchodzi bowiem ksi\u0105\u017c\u0119 tego \u015bwiata, lecz nie ma on nic we mnie. Ale, \u017ceby \u015bwiat pozna\u0142, \u017ce mi\u0142uj\u0119 Ojca i jak Ojciec mi rozkaza\u0142, tak czyni\u0119\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 67:29-30*\nUtwierd\u017a to, Bo\u017ce, czego\u015b w nas dokona\u0142. Przez wzgl\u0105d na Twoj\u0105 \u015bwi\u0105tyni\u0119, kt\u00f3ra jest w Jeruzalem, niech kr\u00f3lowie z\u0142o\u017c\u0105 Ci dary, alleluja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, u\u015bwi\u0119\u0107 z\u0142o\u017cone dary i oczy\u015b\u0107 nasze serca \u015bwiat\u0142em Ducha \u015awi\u0119tego.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Duchu \u015awi\u0119tym*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce: przez Chrystusa, Pana naszego.\nOn to wst\u0105piwszy ponad wszystkie niebiosa i siedz\u0105c na prawicy Twojej zes\u0142a\u0142 (w dniu dzisiejszym) obiecanego Ducha \u015awi\u0119tego na przybrane dzieci. Dlatego ca\u0142y okr\u0105g ziemi tonie w nadmiarze rado\u015bci. Lecz i Moce niebieskie, i anielskie Pot\u0119gi \u015bpiewaj\u0105 hymn ku Twojej chwale, wo\u0142aj\u0105c bez ko\u0144ca:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Dz 2:2; 2:4*\nNagle da\u0142 si\u0119 s\u0142ysze\u0107 z nieba szum jakby nadchodz\u0105cego wichru gwa\u0142townego tam gdzie przebywali, alleluja. I wszyscy zostali nape\u0142nieni Duchem \u015awi\u0119tym i m\u00f3wili o wielkich sprawach Bo\u017cych, alleluja, alleluja.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech tchnienie Ducha \u015awi\u0119tego oczy\u015bci nasze serca, i u\u017cy\u017ani je ros\u0105 Jego \u0142aski.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
