{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2019-05-23", 
    "description": "W dzisiejszej liturgii Ko\u015bci\u00f3\u0142 uczy nas o Duchu \u015awi\u0119tym. Jest On najdoskonalszym darem Boga (lekcja) i Pocieszycielem chrze\u015bcijan. W dziejach Ko\u015bcio\u0142a Duch \u015awi\u0119ty udowadnia \u015bwiatu s\u0142uszno\u015b\u0107 sprawy Chrystusowej, zbrodni\u0119 odrzucenia Mesjasza i przegran\u0105 szatana. Ko\u015bci\u00f3\u0142 Chrystusowy i dusze dobrej woli zawdzi\u0119czaj\u0105 Duchowi \u015awi\u0119temu poznanie prawdy (ewangelia). Prosimy, by \u017cycie nasze by\u0142o zgodne z poznan\u0105 prawd\u0105.", 
    "tempora": null, 
    "title": "Czwartek po 4 Niedzieli po Wielkanocy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 97:1; 97:2*\nCant\u00e1te D\u00f3mino c\u00e1nticum novum, allel\u00faja: quia mirab\u00edlia fecit D\u00f3minus, allel\u00faja: ante consp\u00e9ctum g\u00e9ntium revel\u00e1vit just\u00edtiam suam, allel\u00faja, allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 97:1*\nSalv\u00e1vit sibi d\u00e9xtera ejus: et br\u00e1chium sanctum ejus.\nGl\u00f3ria Patri.\nCant\u00e1te D\u00f3mino c\u00e1nticum novum, allel\u00faja: quia mirab\u00edlia fecit D\u00f3minus, allel\u00faja: ante consp\u00e9ctum g\u00e9ntium revel\u00e1vit just\u00edtiam suam, allel\u00faja, allel\u00faja, allel\u00faja.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui fid\u00e9lium mentes un\u00edus \u00e9fficis volunt\u00e1tis: da p\u00f3pulis tuis id am\u00e1re quod praecipis, id desider\u00e1re quod prom\u00edttis; ut inter mund\u00e1nas variet\u00e1tes ibi nostra fixa sint corda, ubi vera sunt g\u00e1udia.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Jac\u00f3bi Ap\u00f3stoli.\n*Jas 1:17-21.*\nCar\u00edssimi: Omne datum \u00f3ptimum, et omne donum perf\u00e9ctum des\u00farsum est, desc\u00e9ndens a Patre l\u00faminum, apud quem non est transmut\u00e1tio nec vicissit\u00fadinis obumbr\u00e1tio. Volunt\u00e1rie enim g\u00e9nuit nos verbo verit\u00e1tis, ut simus in\u00edtium \u00e1liquod creat\u00far\u00e6 ejus. Scitis, fratres mei dilect\u00edssimi. Sit autem omnis homo velox ad audi\u00e9ndum: tardus autem ad loqu\u00e9ndum et tardus ad iram. Ira enim viri just\u00edtiam Dei non oper\u00e1tur. Propter quod abjici\u00e9ntes omnem immund\u00edtiam et abund\u00e1ntiam mal\u00edti\u00e6, in mansuet\u00fadine susc\u00edpite \u00ednsitum verbum, quod potest salv\u00e1re \u00e1nimas vestras.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 117:16.*\nD\u00e9xtera D\u00f3mini fecit virt\u00fatem: d\u00e9xtera D\u00f3mini exalt\u00e1vit me. Allel\u00faja\n*Rom 6:9*\nChristus res\u00fargens ex m\u00f3rtuis jam non m\u00f3ritur: mors illi ultra non domin\u00e1bitur. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joannes 16:5-14*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Vado ad eum, qui misit me: et nemo ex vobis int\u00e9rrogat me: Quo vadis? Sed quia h\u00e6c loc\u00fatus sum vobis, trist\u00edtia impl\u00e9vit cor vestrum. Sed ego verit\u00e1tem dico vobis: exp\u00e9dit vobis, ut ego vadam: si enim non ab\u00edero, Par\u00e1clitus non v\u00e9niet ad vos: si autem ab\u00edero, mittam eum ad vos. Et cum v\u00e9nerit ille. \u00e1rguet mundum de pecc\u00e1to et de just\u00edtia et de jud\u00edcio. De pecc\u00e1to quidem, quia non credid\u00e9runt in me: de just\u00edtia vero, quia ad Patrem vado, et jam non vid\u00e9bitis me: de jud\u00edcio autem, quia princeps hujus mundi jam judic\u00e1tus est. Adhuc multa h\u00e1beo vobis d\u00edcere: sed non pot\u00e9stis port\u00e1re modo. Cum autem v\u00e9nerit ille Sp\u00edritus verit\u00e1tis, doc\u00e9bit vos omnem verit\u00e1tem. Non enim loqu\u00e9tur a semet\u00edpso: sed qu\u00e6c\u00famque \u00e1udiet, loqu\u00e9tur, et qu\u00e6 vent\u00fara sunt, annunti\u00e1bit vobis. Ille me clarific\u00e1bit: quia de meo acc\u00edpiet et annunti\u00e1bit vobis.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 65:1-2; 85:16*\nJubil\u00e1te Deo, univ\u00e9rsa terra, psalmum d\u00edcite n\u00f3mini ejus: ven\u00edte et aud\u00edte, et narr\u00e1bo vobis, omnes qui tim\u00e9tis Deum, quanta fecit D\u00f3minus \u00e1nim\u00e6 me\u00e6, allel\u00faja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui nos, per hujus sacrificii vener\u00e1nda comm\u00e9rcia, un\u00edus summ\u00e6 divinit\u00e1tis part\u00edcipes effec\u00edsti: pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus; ut, sicut tuam cogn\u00f3scimus verit\u00e1tem, sic eam dignis m\u00f3ribus assequ\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Joann 16:8*\nCum v\u00e9nerit Par\u00e1clitus Sp\u00edritus verit\u00e1tis, ille \u00e1rguet mundum de pecc\u00e1to et de just\u00edtia et de jud\u00edcio, allel\u00faja, allel\u00faja.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Ad\u00e9sto nobis, D\u00f3mine, Deus noster: ut per h\u00e6c, qu\u00e6 fid\u00e9liter s\u00fampsimus, et purg\u00e9mur a v\u00edtiis et a per\u00edculis \u00f3mnibus eru\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 97:1; 97:2*\n\u015apiewajcie Panu pie\u015b\u0144 now\u0105, alleluja, albowiem Pan uczyni\u0142 cuda, alleluja,\nw oczach pogan okaza\u0142 swoj\u0105 sprawiedliwo\u015b\u0107, alleluja, alleluja, alleluja.\n*Ps 97:1*\nZwyci\u0119stwo odnios\u0142a Jego prawica i \u015bwi\u0119te rami\u0119 Jego.\nChwa\u0142a Ojcu.\n\u015apiewajcie Panu pie\u015b\u0144 now\u0105, alleluja, albowiem Pan uczyni\u0142 cuda, alleluja,\nw oczach pogan okaza\u0142 swoj\u0105 sprawiedliwo\u015b\u0107, alleluja, alleluja, alleluja.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry sprawiasz, \u017ce dusze Twych wiernych maj\u0105 jedno d\u0105\u017cenie, daj ludom Twoim to mi\u0142owa\u0107, co nakazujesz, tego pragn\u0105\u0107, co obiecujesz, aby\u015bmy w\u015br\u00f3d zmienno\u015bci \u015bwiata tam utkwili nasze serca, gdzie s\u0105 prawdziwe rado\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Jakuba Aposto\u0142a.\n*Jk 1:17-21*\nNajmilsi: Wszelki dar dobry i ka\u017cda wznios\u0142a \u0142aska z wysoka pochodzi, zst\u0119puje od Ojca \u015bwiat\u0142o\u015bci, u kt\u00f3rego nie masz odmiany ani cienia zmienno\u015bci. Bo z w\u0142asnej woli zrodzi\u0142 nas s\u0142owem prawdy, aby\u015bmy byli niejako pocz\u0105tkiem stworzenia Jego.\nWiecie to bracia moi najmilsi! A niech ka\u017cdy cz\u0142owiek b\u0119dzie skory do s\u0142uchania, a powolny do m\u00f3wienia i powolny do gniewu. Bo gniew cz\u0142owieka nie wype\u0142nia sprawiedliwo\u015bci Bo\u017cej. Dlatego te\u017c, odrzuciwszy wszelk\u0105 nieczysto\u015b\u0107 i nadmiar z\u0142o\u015bci, przyjmujcie z \u0142agodno\u015bci\u0105 s\u0142owo w was wszczepione, kt\u00f3re mo\u017ce zbawi\u0107 dusze wasze.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "Alleluja, alleluja\n*Ps 117:16*\nPrawica Pa\u0144ska moc okaza\u0142a, prawica Pa\u0144ska d\u017awign\u0119\u0142a mnie. Alleluja.\n*Rz 6:9*\nChrystus powstawszy z martwych wi\u0119cej nie umiera i \u015bmier\u0107 wi\u0119cej ju\u017c nad Nim nie zapanuje. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 16:5-14*\nOnego czasu: rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abId\u0119 do Tego, kt\u00f3ry mnie pos\u0142a\u0142, i nikt z was nie pyta mnie: Dok\u0105d idziesz? Ale, \u017cem to wam powiedzia\u0142, smutek nape\u0142ni\u0142 serca wasze. Lecz ja prawd\u0119 wam m\u00f3wi\u0119: Lepiej dla was \u017cebym odszed\u0142, bo je\u017celi nie odejd\u0119, Pocieszyciel nie przyjdzie do Was, a je\u015bli odejd\u0119, po\u015bl\u0119 Go do was. I gdy On przyjdzie, przekona \u015bwiat o grzechu, o sprawiedliwo\u015bci i o s\u0105dzie. O grzechu, m\u00f3wi\u0119, \u017ce nie wierz\u0105 we mnie, o sprawiedliwo\u015bci, bo id\u0119 do Ojca i ju\u017c mnie nie ujrzycie, i o s\u0105dzie, bo ksi\u0105\u017c\u0119 tego \u015bwiata ju\u017c zosta\u0142 os\u0105dzony.\nWiele jeszcze mam wam powiedzie\u0107, ale teraz znie\u015b\u0107 nie mo\u017cecie. Lecz gdy przyjdzie \u00f3w Duch Prawdy, nauczy was wszelkiej prawdy. Bo nie od siebie m\u00f3wi\u0107 b\u0119dzie, ale cokolwiek us\u0142yszy, powie, i co ma nadej\u015b\u0107, oznajmi wam. On mnie uwielbi, bo z mego we\u017amie, a wam oznajmi\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 65:1-2; 85:16*\nZ rado\u015bci\u0105 s\u0142awcie Boga, wszystkie ziemie, opiewajcie chwa\u0142\u0119 Jego imienia. P\u00f3jd\u017acie wszyscy, co si\u0119 Boga boicie, s\u0142uchajcie mnie, a opowiem, jak wielkie rzeczy Pan uczyni\u0142 mojej duszy, alleluja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry przez przedziwn\u0105 wymian\u0119 dokonuj\u0105c\u0105 si\u0119 w tej ofierze czynisz nas uczestnikami jedynego i najwy\u017cszego B\u00f3stwa, spraw, prosimy, aby nasze obyczaje godne by\u0142y poznanej prawdy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*J 16:8*\nGdy przyjdzie Pocieszyciel, Duch prawdy, przekona \u015bwiat o grzechu, o sprawiedliwo\u015bci i o s\u0105dzie, alleluja, alleluja.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Przyb\u0105d\u017a nam z pomoc\u0105, Panie, Bo\u017ce nasz, aby Sakrament, kt\u00f3ry\u015bmy z wiar\u0105 przyj\u0119li, oczy\u015bci\u0142 nas z wad i uchroni\u0142 od wszystkich niebezpiecze\u0144stw.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
