[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "2 klasy", 
        "Szaty zielone"
      ], 
      "date": "2019-08-25", 
      "description": "Ka\u017cda niedziela przypomina Zmartwychwstanie Pa\u0144skie i Sakramenty z nim zwi\u0105zane. Dzisiejsza niedziela przypomina nam to szczeg\u00f3lnie wyra\u017anie. Jako lekcj\u0119 czytamy \u015bwiadectwo \u015bw. Paw\u0142a o Zmartwychwstaniu, a w ewangelii wspominamy cud Zbawiciela, kt\u00f3ry ma znaczenie symboliczne. Ko\u015bci\u00f3\u0142 powtarza przy ka\u017cdym Chrzcie gest, kt\u00f3rym Chrystus uzdrowi\u0142 g\u0142uchoniemego, jako znak otwarcia uszu na s\u0142owo Bo\u017ce i ust na Jego chwa\u0142\u0119. W niedziele gromadzimy si\u0119 w domu Bo\u017cym i w Eucharystii otrzymujemy moc i odwag\u0119 (ant. na wej\u015bcie).\n", 
      "tempora": null, 
      "title": "11 Niedziela po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 67:6-7; 67:36*\nDeus in loco sancto suo: Deus qui inhabit\u00e1re facit un\u00e1nimes in domo: ipse dabit virt\u00fatem et fortit\u00fadinem plebi su\u00e6.\n*Ps 67:2*\nExs\u00fargat Deus, et dissip\u00e9ntur inim\u00edci ejus: et f\u00fagiant, qui od\u00e9runt eum, a f\u00e1cie ejus.\nGl\u00f3ria Patri.\nDeus in loco sancto suo: Deus qui inhabit\u00e1re facit un\u00e1nimes in domo: ipse dabit virt\u00fatem et fortit\u00fadinem plebi su\u00e6.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Omn\u00edpotens sempit\u00e9rne Deus, qui, abund\u00e1ntia piet\u00e1tis tu\u00e6, et merita s\u00fapplicum exc\u00e9dis et vota: eff\u00fande super nos miseric\u00f3rdiam tuam; ut dim\u00edttas qu\u00e6 consci\u00e9ntia metuit, et adj\u00edcias quod or\u00e1tio non pr\u00e6s\u00famit.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Cor\u00ednthios.\n*1 Cor 15:1-10*\nFratres: Notum vobis f\u00e1cio Evang\u00e9lium, quod pr\u00e6dic\u00e1vi vobis, quod et accep\u00edstis, in quo et statis, per quod et salv\u00e1mini: qua ratione pr\u00e6dic\u00e1verim vobis, si ten\u00e9tis, nisi frustra credid\u00edstis. Tr\u00e1didi enim vobis in primis, quod et acc\u00e9pi: qu\u00f3niam Christus mortuus est pro pecc\u00e1tis nostris sec\u00fandum Script\u00faras: et quia sep\u00faltus est, et quia resurr\u00e9xit t\u00e9rtia die sec\u00fandum Script\u00faras: et quia visus est Ceph\u00e6, et post hoc \u00fandecim. Deinde visus est plus quam quing\u00e9ntis fr\u00e1tribus simul, ex quibus multi manent usque adhuc, quidam autem dormi\u00e9runt. Deinde visus est Jac\u00f3bo, deinde Ap\u00f3stolis \u00f3mnibus: nov\u00edssime autem \u00f3mnium tamquam abort\u00edvo, visus est et mihi. Ego enim sum m\u00ednimus Apostol\u00f3rum, qui non sum dignus voc\u00e1ri Ap\u00f3stolus, qu\u00f3niam persec\u00fatus sum Eccl\u00e9siam Dei. Gr\u00e1tia autem Dei sum id quod sum, et gr\u00e1tia ejus in me v\u00e1cua non fuit.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 27:7 27:1*\nIn Deo sper\u00e1vit cor meum, et adj\u00fatus sum: et refl\u00f3ruit caro mea, et ex volunt\u00e1te mea confit\u00e9bor illi.\nV. Ad te, D\u00f3mine, clam\u00e1vi: Deus meus, ne s\u00edleas, ne disc\u00e9das a me. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 80:2-3*\nExsult\u00e1te Deo, adjut\u00f3ri nostro, jubil\u00e1te Deo Jacob: s\u00famite psalmum juc\u00fandum cum c\u00edthara. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Marcum.\n*Marc 7:31-37*\nIn illo t\u00e9mpore: Exiens Jesus de f\u00ednibus Tyri, venitper Sid\u00f3nem ad mare Galilae\u00e6, inter m\u00e9dios fines Decap\u00f3leos. Et add\u00facunt ei surdum et mutum, et deprecab\u00e1ntur eum, ut imp\u00f3nat illi manum. Et appreh\u00e9ndens eum de turba se\u00f3rsum, misit d\u00edgitos suos in aur\u00edculas ejus: et \u00e9xspuens, t\u00e9tigit linguam ejus: et susp\u00edciens in coelum, ing\u00e9muit, et ait illi: Ephphetha, quod est adaper\u00edre. Et statim ap\u00e9rt\u00e6 sunt aures ejus, et sol\u00fatum est v\u00ednculum lingu\u00e6 ejus, et loqueb\u00e1tur recte. Et pr\u00e6c\u00e9pit illis, ne cui d\u00edcerent. Quanto autem eis pr\u00e6cipi\u00e9bat, tanto magis plus pr\u00e6dic\u00e1bant: et eo \u00e1mplius admirab\u00e1ntur, dic\u00e9ntes: Bene \u00f3mnia fecit: et surdos fecit aud\u00edre et mutos loqui.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 29:2-3*\nExalt\u00e1bo te, D\u00f3mine, qu\u00f3niam suscep\u00edsti me, nec delect\u00e1sti inim\u00edcos meos super me: D\u00f3mine, clam\u00e1vi ad te, fet san\u00e1sti me.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "R\u00e9spice, D\u00f3mine, qu\u01fdsumus, nostram prop\u00edtius servit\u00fatem: ut, quod off\u00e9rimus, sit tibi munus acc\u00e9ptum, et sit nostr\u00e6 fragilit\u00e1tis subsidium.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*de sanctissima Trinitate*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui cum unig\u00e9nito F\u00edlio tuo et Sp\u00edritu Sancto unus es Deus, unus es D\u00f3minus: non in unius singularit\u00e1te pers\u00f3n\u00e6, sed in un\u00edus Trinit\u00e1te subst\u00e1nti\u00e6. Quod enim de tua gl\u00f3ria, revel\u00e1nte te, cr\u00e9dimus, hoc de F\u00edlio tuo, hoc de Sp\u00edritu Sancto sine differ\u00e9ntia discreti\u00f3nis sent\u00edmus. Ut in confessi\u00f3ne ver\u00e6 sempitern\u01fdque Deit\u00e1tis, et in pers\u00f3nis propr\u00edetas, et in ess\u00e9ntia \u00fanitas, et in majest\u00e1te ador\u00e9tur \u00e6qu\u00e1litas. Quam laudant Angeli atque Arch\u00e1ngeli, Ch\u00e9rubim quoque ac S\u00e9raphim: qui non cessant clam\u00e1re cot\u00eddie, una voce dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Prov 3:9-10*\nH\u00f3nora D\u00f3minum de tua subst\u00e1ntia, et de pr\u00edmitus frugum tu\u00e1rum: et impleb\u00fantur h\u00f3rrea tua saturit\u00e1te, et vino torcul\u00e1ria redund\u00e1bunt.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Senti\u00e1mus, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, tui percepti\u00f3ne sacram\u00e9nti, subs\u00eddium mentis et c\u00f3rporis: ut, in utr\u00f3que salv\u00e1ti, c\u00e6l\u00e9stis rem\u00e9dii plenit\u00fadine glori\u00e9mur.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 67:6-7; 67:36*\nB\u00f3g w mieszkaniu swoim \u015bwi\u0119tym. Ten B\u00f3g wprowadza samotnych do domu. On lud sw\u00f3j pot\u0119g\u0105 i si\u0142\u0105 obdarza.\n*Ps 67:2*\nPowstaje B\u00f3g, a pierzchaj\u0105 nieprzyjaciele Jego; uciekaj\u0105 przed Nim ci, co Go nienawidz\u0105.\nChwa\u0142a Ojcu.\nB\u00f3g w mieszkaniu swoim \u015bwi\u0119tym. Ten B\u00f3g wprowadza samotnych do domu. On lud sw\u00f3j pot\u0119g\u0105 i si\u0142\u0105 obdarza.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Wszechmocny, wiekuisty Bo\u017ce, Ty przewy\u017cszasz obfito\u015bci\u0105 dobrodziejstw Twoich pragnienia i zas\u0142ugi b\u0142agaj\u0105cych Ciebie, obdarz nas mi\u0142osierdziem Twoim i odpu\u015b\u0107 nam, co sumienie niepokoi, a u\u017cycz tego, o co prosi\u0107 si\u0119 nie o\u015bmielamy.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Koryntian.\n*1 Kor 15:1-10*\nBracia: Przypominam wam Ewangeli\u0119, kt\u00f3r\u0105 wam g\u0142osi\u0142em i kt\u00f3r\u0105\u015bcie przyj\u0119li, i w kt\u00f3rej trwacie. Przez ni\u0105 te\u017c i zbawieni b\u0119dziecie, je\u015bli j\u0105 zachowacie tak\u0105, jak\u0105 wam g\u0142osi\u0142em: chyba \u017ce\u015bcie na pr\u00f3\u017cno uwierzyli. Bo naprz\u00f3d poda\u0142em wam, com te\u017c otrzyma\u0142, \u017ce Chrystus umar\u0142 za grzechy nasze wed\u0142ug Pisma, i \u017ce by\u0142 pogrzebany, i \u017ce zmartwychwsta\u0142 trzeciego dnia wed\u0142ug Pisma, \u017ce ukaza\u0142 si\u0119 Kefasowi, a potem jedenastu. Potem widzia\u0142o Go jednocze\u015bnie wi\u0119cej ni\u017c pi\u0119ciuset braci, z kt\u00f3rych wielu \u017cyje dotychczas, a niekt\u00f3rzy pomarli. Potem ukaza\u0142 si\u0119 Jakubowi, potem wszystkim Aposto\u0142om. A w ko\u0144cu po wszystkich, niby poronionemu p\u0142odowi, ukaza\u0142 si\u0119 i mnie. Bom ja jest najmniejszy z Aposto\u0142\u00f3w, niegodny zwa\u0107 si\u0119 Aposto\u0142em, i \u017cem prze\u015bladowa\u0142 Ko\u015bci\u00f3\u0142 Bo\u017cy. A z \u0142aski Bo\u017cej jestem tym, czym jestem, i \u0142aska Jego na pr\u00f3\u017cno nie by\u0142a mi dana.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 27:7 27:1*\nNa Boga si\u0119 zda\u0142em, a On mnie pokrzepi\u0142, przeto me serce rado\u015bci\u0105 przej\u0119te i dzi\u0119ki Mu sk\u0142adam ochotnie.\nV. Do Ciebie wo\u0142am, Panie. Bo\u017ce m\u00f3j, nie milcz na pro\u015bb\u0119 moj\u0105, nie odst\u0119puj ode mnie. Alleluja, alleluja.\n*Ps 80:2-3*\n\u015apiewajcie z rado\u015bci\u0105 Bogu, mocy naszej, wzno\u015bcie okrzyki Bogu Jakuba. Zanu\u0107cie pie\u015b\u0144 d\u017awi\u0119czn\u0105 i uderzcie w cytry. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Marka.\n*Mk 7:31-37*\nOnego czasu: Jezus, wyszed\u0142szy z granic Tyru przez Sydon, przyszed\u0142 nad Morze Galilejskie poprzez granice Dekapolu. I przywiedziono Mu g\u0142uchego i niemego, prosz\u0105c Go, aby w\u0142o\u017cy\u0142 na\u0144 r\u0119k\u0119. A wzi\u0105wszy go na bok, z dala od rzeszy, w\u0142o\u017cy\u0142 palce swoje w uszy jego, a \u015blin\u0105 sw\u0105 dotkn\u0105\u0142 j\u0119zyka jego i wejrzawszy w niebo westchn\u0105\u0142, i rzek\u0142 do niego: \u00abEffetha!\u00bb to znaczy: \u00abOtw\u00f3rz si\u0119\u00bb. I natychmiast otworzy\u0142y si\u0119 uszy jego, i rozwi\u0105za\u0142y si\u0119 wi\u0119zy j\u0119zyka jego, i m\u00f3wi\u0142 dobrze. I rozkaza\u0142 im, aby nikomu nie powiadali. Ale im wi\u0119cej im nakazywa\u0142, tym wi\u0119cej jeszcze rozg\u0142aszali i tym bardziej zdumiewali si\u0119, m\u00f3wi\u0105c: \u00abDobrze wszystko uczyni\u0142, i g\u0142uchym sprawi\u0142, \u017ce s\u0142ysz\u0105, i niemym, \u017ce m\u00f3wi\u0105\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 29:2-3*\nWys\u0142awiam Ci\u0119, Panie, \u017ce\u015b mnie ocali\u0142 i nie da\u0142e\u015b mym wrogom cieszy\u0107 si\u0119 z mej zguby, Panie, wo\u0142am do Ciebie i zachowa\u0142e\u015b mi \u017cycie.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Wejrzyj \u0142askawie, prosimy Ci\u0119 Panie, na us\u0142u\u017cno\u015b\u0107 nasz\u0105, a ofiara nasza niechaj b\u0119dzie dla Ciebie mi\u0142\u0105 danin\u0105, a dla nas wsparciem w s\u0142abo\u015bci.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja o Tr\u00f3jcy Przenaj\u015bwi\u0119tszej*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy z jednorodzonym Synem Twoim i Duchem \u015awi\u0119tym jednym jeste\u015b Bogiem, jednym jeste\u015b Panem, nie w jedno\u015bci jednej osoby, lecz w jednej istocie Tr\u00f3jcy. W co bowiem z objawienia Twego wierzymy o Twej chwale, to samo utrzymujemy bez \u017cadnej r\u00f3\u017cnicy o Twoim Synu i o Duchu \u015awi\u0119tym. Tak i\u017c wyznaj\u0105c prawdziwe i wiekuiste B\u00f3stwo wielbimy odr\u0119bno\u015b\u0107 Os\u00f3b, jedno\u015b\u0107 w istocie i r\u00f3wno\u015b\u0107 w majestacie.\nMajestat ten chwal\u0105 Anio\u0142owie i Archanio\u0142owie, Cherubini i Serafini, kt\u00f3rzy nie przestaj\u0105 wo\u0142a\u0107 codziennie powtarzaj\u0105c jednym g\u0142osem:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Prz 3:9-10*\nCzy\u0144 Panu ofiary z maj\u0119tno\u015bci twojej i z pierwocin plon\u00f3w twoich, a nape\u0142ni\u0105 si\u0119 spichlerze twoje zbo\u017cem i piwnice obfitowa\u0107 b\u0119d\u0105 w wino.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy ci\u0119, Panie, daj nam dozna\u0107 spo\u017cywaj\u0105c Tw\u00f3j Sakrament, pomocy na duszy i ciele, aby\u015bmy ca\u0142kowicie uzdrowieni cieszyli si\u0119 pe\u0142ni\u0105 niebia\u0144skiej \u0142aski.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
