{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2019-10-17", 
    "description": "\u015aw. Ma\u0142gorzata Maria urodzi\u0142a si\u0119 w Burgundii w 1647 roku. Maj\u0105c 24 lata wst\u0105pi\u0142a do klasztoru Si\u00f3str Wizytek w Paray-le-Monial. W szeregu objawie\u0144 Pan Jezus przedstawi\u0142 jej swoje Serce kochaj\u0105ce ludzi i spragnione ich mi\u0142o\u015bci oraz \u017c\u0105da\u0142 ustanowienia w pi\u0105tek po oktawie Bo\u017cego Cia\u0142a \u015bwi\u0119ta Jego Serca dla wynagrodzenia Mu zniewag, kt\u00f3rych doznaje w Naj\u015bwi\u0119tszym Sakramencie. \u015aw. Ma\u0142gorzata dozna\u0142a wielu cierpie\u0144, zanim uwierzono jej pos\u0142annictwu. Zmar\u0142a 17 pa\u017adziernika 1690 roku.", 
    "tempora": "Czwartek po 18 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. Ma\u0142gorzaty Marii Alacoque, Dziewicy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Cant 2:3.*\nSub umbra ill\u00edus, quem desider\u00e1veram, sedi: et fructus ejus dulcis g\u00fatturi meo\n*Ps 83:2-3*\nQuam dil\u00e9cta tabern\u00e1cula tua, D\u00f3mine virt\u00fatum! concup\u00edscit, et d\u00e9ficit \u00e1nima mea in \u00e1tria D\u00f3mini.\nGl\u00f3ria Patri.\nSub umbra ill\u00edus, quem desider\u00e1veram, sedi: et fructus ejus dulcis g\u00fatturi meo", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "D\u00f3mine Jesu Christe, qui investig\u00e1biles div\u00edtias Cordis tui be\u00e1t\u00e6 Margar\u00edt\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 V\u00edrgini mirab\u00edliter revel\u00e1sti: da nobis ejus m\u00e9ritis et imitati\u00f3ne; ut, te in \u00f3mnibus et super \u00f3mnia dilig\u00e9ntes, jugem in e\u00f3dem Corde tuo mansi\u00f3nem hab\u00e9re mere\u00e1mur:\nQui vivis.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Eph\u00e9sios.\n*Ephes 3:8-9; 14-19.*\nFatres: Mihi \u00f3mnium sanct\u00f3rum m\u00ednimo data est gr\u00e1tia h\u00e6c, in g\u00e9ntibus evangeliz\u00e1re investig\u00e1biles div\u00edtias Christi, et illumin\u00e1re omnes, qu\u00e6 sit dispens\u00e1tio sacram\u00e9nti absc\u00f3nditi a saeculis in Deo, qui \u00f3mnia cre\u00e1vit. Hujus rei gr\u00e1tia flecto g\u00e9nua mea ad Patrem D\u00f3mini nostri Jesu Christi, ex quo omnis pat\u00e9rnitas in c\u00e6lis et in terra nomin\u00e1tur, ut det vobis sec\u00fandum div\u00edtias gl\u00f3ri\u00e6 su\u00e6, virt\u00fate corrobor\u00e1ri per Sp\u00edritum ejus in interi\u00f3rem h\u00f3minem: Christum habit\u00e1re per fidem in c\u00f3rdibus vestris: in carit\u00e1te radic\u00e1ti et fund\u00e1ti, ut p\u00f3ssitis compreh\u00e9ndere cum \u00f3mnibus sanctis, qu\u00e6 sit latit\u00fado et longit\u00fado et subl\u00edmitas et prof\u00fandum: scire \u00e9tiam superemin\u00e9ntem sci\u00e9nti\u00e6 carit\u00e1tem Christi, ut imple\u00e1mini in omnem plenit\u00fadinem Dei.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Cant 8:7.*\nAqu\u00e6 mult\u00e6 non potu\u00e9runt exst\u00ednguere carit\u00e1tem, nec fl\u00famina \u00f3bruent illam\n*Ps 72:26*\nDef\u00e9cit caro mea et cor meum: Deus cordis mei, et pars mea Deus in \u00e6t\u00e9rnum. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Cant 7:10.*\nEgo dil\u00e9cto meo, et ad me conversio ejus. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 83:3-4*\nCor meum et caro mea exsultav\u00e9runt in Deum vivum.\nV. Etenim passer inv\u00e9nit sibi domum: et turtur nidum sibi, ubi ponat pullos suos.\nV. Altaria tua, D\u00f3mine virt\u00fatum: Rex meus et Deus meus.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 11:25-30*\nIn illo t\u00e9mpore: Resp\u00f3ndens Jesus, dixit: Conf\u00edteor tibi, Pater, D\u00f3mine c\u00e6li et terr\u00e6, quia abscond\u00edsti h\u00e6c a sapi\u00e9ntibus et prud\u00e9ntibus, et revel\u00e1sti ea p\u00e1rvulis. Ita, Pater: qu\u00f3niam sic fuit pl\u00e1citum ante te. Omnia mihi tr\u00e1dita sunt a Patre meo. Et nemo novit F\u00edlium nisi Pater: neque Patrem quis novit nisi F\u00edlius, et cui vol\u00faerit F\u00edlius revel\u00e1re. Ven\u00edte ad me, omnes, qui labor\u00e1tis et oner\u00e1ti estis, et ego ref\u00edciam vos. T\u00f3llite jugum meum super vos, et discite a me, quia mitis sum et h\u00familis corde: et inveni\u00e9tis r\u00e9quiem anim\u00e1bus vestris. Jugum enim meum suave est et onus meum leve.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Zach 9:17*\nQuid bonum ejus est et quid pulchrum ejus, nisi frum\u00e9ntum elect\u00f3rum et vinum g\u00e9rminans v\u00edrgines?", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Acc\u00e9pta tibi sint, D\u00f3mine, plebis tu\u00e6 m\u00fanera: et conc\u00e9de; ut ignis ille div\u00ednus nos infl\u00e1mmet, quo de Corde F\u00edlii tui emisso be\u00e1ta Margar\u00edta Mar\u00eda vehem\u00e9nter \u00e6stu\u00e1vit.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Cant 6:2*\nEgo dil\u00e9cto meo, et dil\u00e9ctus meus mihi, qui p\u00e1scitur inter l\u00edlia.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "C\u00f3rporis et S\u00e1nguinis tui, D\u00f3mine Jesu, sumptis myst\u00e9riis: conc\u00e9de nobis, qu\u01fdsumus, be\u00e1ta Margar\u00edta Mar\u00eda V\u00edrgine interced\u00e9nte; ut, sup\u00e9rbis saeculi vanit\u00e1tibus ex\u00fatis, mansuet\u00fadinem et humilit\u00e1tem Cordis tui ind\u00faere mere\u00e1mur:\nQui vivis.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Pnp 2:3*\nUsiad\u0142am w cieniu Tego, za kt\u00f3rym t\u0119skni\u0142am i owoc Jego s\u0142odki memu gard\u0142u.\n*Ps 83:2-3*\nJak mi\u0142e s\u0105 przybytki Twoje, Panie Zast\u0119p\u00f3w! Wzdycha i t\u0119skni moja dusza do przedsionk\u00f3w Pa\u0144skich.\nChwa\u0142a Ojcu.\nUsiad\u0142am w cieniu Tego, za kt\u00f3rym t\u0119skni\u0142am i owoc Jego s\u0142odki memu gard\u0142u.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Panie Jezu Chryste, kt\u00f3ry\u015b \u015bw. Dziewicy Ma\u0142gorzacie Marii cudownie ods\u0142oni\u0142 niedo\u015bcig\u0142e bogactwo Serca swego, daj nam, aby\u015bmy dzi\u0119ki jej zas\u0142ugom i za jej przyk\u0142adem mi\u0142uj\u0105c Ciebie we wszystkim i nade wszystko, mogli mie\u0107 w Sercu Twoim sta\u0142e mieszkanie:\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Efezjan.\n*Ef 3:8-9; 14-19*\n*\u015aw. Ma\u0142gorzata Maria zosta\u0142a wybrana, aby przypomnie\u0107 ludzko\u015bci \u00abniedo\u015bcig\u0142e bogactwa Chrystusowe\u00bb.*\nBracia: Mnie najmniejszemu ze wszystkich \u015bwi\u0119tych zosta\u0142a dana ta \u0142aska, abym poganom wie\u015bci\u0142 niedo\u015bcigle bogactwa Chrystusowe i o\u015bwieca\u0142 wszystkich, na czym polega ta tajemnica, zakryta od wiek\u00f3w w Bogu, kt\u00f3ry wszystko stworzy\u0142. Z tej to przyczyny zginam kolana przed Ojcem Pana naszego Jezusa Chrystusa, od kt\u00f3rego bierze swe imi\u0119 wszelkie ojcostwo na niebie i na ziemi, aby da\u0142 wam wed\u0142ug bogactw chwa\u0142y swojej, a za spraw\u0105 Ducha jego, wzmocni\u0107 si\u0119 pot\u0119\u017cnie w wewn\u0119trznego cz\u0142owieka, tak aby przez wiar\u0119 Chrystus zamieszka\u0142 w sercach waszych. A wy, umocnieni i ugruntowani w mi\u0142o\u015bci, aby\u015bcie wraz ze wszystkimi \u015bwi\u0119tymi poj\u0105\u0107 mogli, jak ona jest rozleg\u0142a i daleka, wznios\u0142a i g\u0142\u0119boka, aby\u015bcie te\u017c mogli pozna\u0107, jak mi\u0142o\u015b\u0107 Chrystusa przewy\u017csza wszelk\u0105 wiedz\u0119, i (w ten spos\u00f3b) byli nape\u0142nieni ca\u0142\u0105 pe\u0142no\u015bci\u0105 Bo\u017c\u0105.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Pnp 8:7*\nWody mnogie nie mog\u0142y ugasi\u0107 mi\u0142o\u015bci i rzeki nie zatopi\u0105 jej.\n*Ps 72:26*\nNiszczeje me cia\u0142o i serce moje: B\u00f3g jest opok\u0105 mego serca i mym udzia\u0142em\nw wieczno\u015bci. Alleluja, alleluja.\n*Pnp 7:10*\nJa nale\u017c\u0119 do umi\u0142owanego mego i ku mnie si\u0119 zwraca jego t\u0119sknota. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:8*\nMi\u0142ujesz sprawiedliwo\u015b\u0107, a nienawidzisz nieprawo\u015bci.\nV. Dlatego B\u00f3g, tw\u00f3j B\u00f3g, nama\u015bci\u0142 ci\u0119 olejkiem wesela.\nPrzyjd\u017a, Oblubienico Chrystusa, przyjmij wieniec, kt\u00f3ry Pan przygotowa\u0142 ci na wieki, bo z mi\u0142o\u015bci ku Niemu krew swoj\u0105 przela\u0142a\u015b.\n*Ps 44:8; 44:5*\nMi\u0142ujesz sprawiedliwo\u015b\u0107, a nienawidzisz nieprawo\u015bci, dlatego B\u00f3g, tw\u00f3j B\u00f3g, nama\u015bci\u0142 ci\u0119 olejkiem wesela obficiej ni\u017c twe towarzyszki.\nV. W chwale i pi\u0119kno\u015bci swojej wyst\u0105p, walcz zwyci\u0119sko i kr\u00f3luj.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 11:25-30*\nOnego czasu: Odpowiadaj\u0105c Jezus rzek\u0142: \u00abWys\u0142awiam Ci\u0119, Ojcze, Panie nieba i ziemi, i\u017ce\u015b te rzeczy zakry\u0142 przed m\u0105drymi i przewiduj\u0105cymi, a objawi\u0142e\u015b je maluczkim. Tak, Ojcze, bo tak si\u0119 spodoba\u0142o Tobie. Wszystko dane mi jest od Ojca mego. I nikt nie zna Syna, jeno Ojciec, ani Ojca nikt nie zna, jeno Syn i komu by Syn zechcia\u0142 objawi\u0107.\nP\u00f3jd\u017acie do mnie wszyscy, kt\u00f3rzy pracujecie i uginacie si\u0119 pod ci\u0119\u017carem, a ja was pokrzepi\u0119. We\u017amijcie jarzmo moje na siebie i uczcie si\u0119 ode mnie, \u017cem jest cichy i pokornego serca, a znajdziecie odpocznienie dla dusz waszych. Albowiem jarzmo moje s\u0142odkie jest, a brzemi\u0119 moje lekkie\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Zch 9:17*\n*Cz\u0119sta i dobra Komunia jest wynagrodzeniem za lekcewa\u017cenie Eucharystii przez ozi\u0119b\u0142ych.*\nC\u00f3\u017c jest dobrem jego i co pi\u0119knem jego, jeno zbo\u017ce wybranych i wino, kt\u00f3re rodzi dziewice?", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Przyjmij, Panie, dary ludu Swojego i spraw, by nas zapali\u0142 ten Boski ogie\u0144, kt\u00f3ry wychodz\u0105c z Serca Syna Twojego, tak mocno p\u0142on\u0105\u0142 w \u015bwi\u0119tej Ma\u0142gorzacie Marii.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Pnp 6:2*\nJa dla umi\u0142owanego mego i dla mnie umi\u0142owany m\u00f3j; on pasie trzody swe w\u015br\u00f3d lilii.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Przyj\u0105wszy Sakrament Cia\u0142a i Krwi Twojej prosimy Ci\u0119, Panie Jezu, spraw za przyczyn\u0105 \u015bw. Dziewicy Ma\u0142gorzaty Marii, aby\u015bmy wyzbyli si\u0119 pychy i pr\u00f3\u017cno\u015bci \u015bwiata i mogli si\u0119 przyoblec w cicho\u015b\u0107 oraz pokor\u0119 Twojego Serca:\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
