{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2019-10-07", 
    "description": "Zwyczaj odmawiania r\u00f3\u017ca\u0144ca si\u0119ga XII wieku. Rozpowszechnili go Dominikanie. Modlitw\u0105 r\u00f3\u017ca\u0144cow\u0105 wzywano pomocy Bo\u017cej, gdy Europa by\u0142a zagro\u017cona inwazj\u0105 islamu. Gdy 7 pa\u017adziernika 1571 roku odniesiono zwyci\u0119stwo pod Lepanto, papie\u017c \u015bw. Pius V ustanowi\u0142 na ten dzie\u0144 \u015bwi\u0119to Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny R\u00f3\u017ca\u0144cowej, aby wyrazi\u0107 wdzi\u0119czno\u015b\u0107 za ocalenie chrze\u015bcija\u0144stwa i zach\u0119ci\u0107 wiernych do gorliwo\u015bci w tej modlitwie.", 
    "tempora": "Poniedzia\u0142ek po 17 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "N. M. P. R\u00f3\u017ca\u0144cowej"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "**\nGaude\u00e1mus omnes in D\u00f3mino, diem festum celebr\u00e1ntes sub hon\u00f3re be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 V\u00edrginis: de cujus sollemnit\u00e1te gaudent Angeli et coll\u00e1udant F\u00edlium Dei\n*Ps 44:2*\nEruct\u00e1vit cor meum verbum bonum: dico ego \u00f3pera mea Regi.\nGl\u00f3ria Patri.\nGaude\u00e1mus omnes in D\u00f3mino, diem festum celebr\u00e1ntes sub hon\u00f3re be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 V\u00edrginis: de cujus sollemnit\u00e1te gaudent Angeli et coll\u00e1udant F\u00edlium Dei", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, cujus Unig\u00e9nitus per vitam, mortem et resurrecti\u00f3nem suam nobis sal\u00fatis \u00e6t\u00e9rn\u00e6 praemia compar\u00e1vit: conc\u00e9de, qu\u01fdsumus; ut, h\u00e6c myst\u00e9ria sacrat\u00edssimo be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 V\u00edrginis Ros\u00e1rio recol\u00e9ntes, et imit\u00e9mur, quod c\u00f3ntinent, et quod prom\u00edttunt, assequ\u00e1mur.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Marco Papa et Conf.*\n(dicitur)\nEx\u00e1udi, D\u00f3mine, preces nostras: et, interveni\u00e9nte be\u00e1to Marco Confess\u00f3re tuo atque Pont\u00edfice, indulg\u00e9ntiam nobis tr\u00edbue plac\u00e1tus et pacem.\nPer Dominum.\n(communi Summorum Pontificum loco huius versus dicitur)", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Prov 8:22-24; 8:32-35*\nD\u00f3minus poss\u00e9dit me in in\u00edtio vi\u00e1rum su\u00e1rum, \u00e1ntequam quidquam f\u00e1ceret a princ\u00edpio. Ab \u00e6t\u00e9rno ordin\u00e1ta sum et ex ant\u00edquis, \u00e1ntequam terra f\u00ederet. Nondum erant ab\u00fdssi, et ego jam conc\u00e9pta eram. Nunc ergo, f\u00edlii, aud\u00edte me: Be\u00e1ti, qui cust\u00f3diunt vias meas. Aud\u00edte discipl\u00ednam, et est\u00f3te sapi\u00e9ntes, et nol\u00edte abj\u00edcere eam. Be\u00e1tus homo, qui audit me et qui v\u00edgilat ad fores meas cot\u00eddie. et obs\u00e9rvat ad postes \u00f3stii mei. Qui me inv\u00e9nerit, inv\u00e9niet vitam et h\u00e1uriet sal\u00fatem a D\u00f3mino.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:5; 44:11; 44:12*\nPropter verit\u00e1tem et mansuet\u00fadinem et just\u00edtiam, et ded\u00facet te mirab\u00edliter d\u00e9xtera tua.\nV. Audi, f\u00edlia, et vide, et incl\u00edna aurem tuam: quia concup\u00edvit Rex sp\u00e9ciem tuam. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV.. Soll\u00e9mnitas glori\u00f3s\u00e6 V\u00edrginis Mar\u00ed\u00e6 ex s\u00e9mine Abrah\u00e6, ort\u00e6 de tribu Juda, clara ex stirpe David. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Bened\u00edcta et vener\u00e1bilis es, Virgo Mar\u00eda: qu\u00e6 sine tactu pud\u00f3ris inv\u00e9nia es Mater Salvat\u00f3ris.\nV. Virgo, Dei G\u00e9netrix, quem totus non capit orbis, in tua se clausit v\u00edscera factus homo.\n**\nGaude, Mar\u00eda Virgo, cunctas h\u01fdreses sola interem\u00edsti.\nV. Qu\u00e6 Gabri\u00e9lis Arch\u00e1ngeli dictis credid\u00edsti.\nV. Dum Virgo Deum et h\u00f3minem genu\u00edsti: et post partum, Virgo, inviol\u00e1ta permans\u00edsti.\nV. Dei G\u00e9netrix, interc\u00e9de pro nobis.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 1:26-38*\nIn illo t\u00e9mpore: Missus est Angelus G\u00e1briel a Deo in civit\u00e1tem Galilae\u00e6, cui nomen N\u00e1zareth, ad V\u00edrginem despons\u00e1tam viro, cui nomen erat Joseph, de domo David, et nomen V\u00edrginis Mar\u00eda. Et ingr\u00e9ssus Angelus ad eam, dixit: Ave, gr\u00e1tia plena; D\u00f3minus tecum: bened\u00edcta tu in muli\u00e9ribus. Qu\u00e6 cum aud\u00edsset, turb\u00e1ta est in serm\u00f3ne ejus: et cogit\u00e1bat, qualis esset ista salut\u00e1tio. Et ait Angelus ei: Ne t\u00edmeas, Mar\u00eda, inven\u00edsti enim gr\u00e1tiam apud Deum: ecce, conc\u00edpies in \u00fatero et p\u00e1ries f\u00edlium, et voc\u00e1bis nomen ejus Jesum. Hic erit magnus, et F\u00edlius Alt\u00edssimi voc\u00e1bitur, et dabit illi D\u00f3minus Deus sedem David, patris ejus: et regn\u00e1bit in domo Jacob in \u00e6t\u00e9rnum, et regni ejus non erit finis. Dixit autem Mar\u00eda ad Angelum: Qu\u00f3modo fiet istud, qu\u00f3niam virum non cogn\u00f3sco? Et resp\u00f3ndens Angelus, dixit ei: Sp\u00edritus Sanctus superv\u00e9niet in te, et virtus Alt\u00edssimi obumbr\u00e1bit tibi. Ide\u00f3que et quod nasc\u00e9tur ex te Sanctum, voc\u00e1bitur F\u00edlius Dei. Et ecce, Elisabeth, cogn\u00e1ta tua, et ipsa conc\u00e9pit f\u00edlium in senect\u00fate sua: et hic mensis sextus est illi, qu\u00e6 voc\u00e1tur st\u00e9rilis: quia non erit imposs\u00edbile apud Deum omne verbum. Dixit autem Mar\u00eda: Ecce anc\u00edlla D\u00f3mini, fiat mihi sec\u00fandum verbum tuum.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Eccli 24:25; Eccli 39:17*\nIn me gr\u00e1tia omnis vi\u00e6 et verit\u00e1tis, in me omnis spes vit\u00e6 et virt\u00fatis: ego quasi rosa plant\u00e1ta super rivos aqu\u00e1rum fructific\u00e1vi.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Fac nos, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, his mun\u00e9ribus offer\u00e9ndis conveni\u00e9nter apt\u00e1ri: et per sacrat\u00edssimi Ros\u00e1rii myst\u00e9ria sic vitam, passi\u00f3nem et gl\u00f3riam Unig\u00e9niti tui rec\u00f3lere; ut ejus digni promissi\u00f3nibus effici\u00e1mur:\nQui tecum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Marco Papa et Conf.*\nAcc\u00e9pta tibi sit, D\u00f3mine, sacr\u00e1t\u00e6 plebis obl\u00e1tio pro tu\u00f3rum hon\u00f3re Sanct\u00f3rum: quorum se m\u00e9ritis de tribulati\u00f3ne percep\u00edsse cogn\u00f3scit aux\u00edlium.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Beata Maria Virgine*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ubique gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Et te in *Festivit\u00e1te* be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 semper V\u00edrginis collaud\u00e1re, bened\u00edcere et pr\u00e6dic\u00e1re. Qu\u00e6 et Unig\u00e9nitum tuum Sancti Sp\u00edritus obumbrati\u00f3ne conc\u00e9pit: et, virginit\u00e1tis gl\u00f3ria perman\u00e9nte, lumen \u00e6t\u00e9rnum mundo eff\u00fadit, Jesum Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessi\u00f3ne dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Eccli 39:19*\nFlor\u00e9te, flores, quasi l\u00edlium, et date od\u00f3rem, et frond\u00e9te in gr\u00e1tiam, collaud\u00e1te c\u00e1nticum, et bened\u00edcite D\u00f3minum in op\u00e9ribus suis.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sacrat\u00edssim\u00e6 Genetr\u00edcis tu\u00e6, cujus Ros\u00e1rium celebr\u00e1mus, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, pr\u00e9cibus adjuv\u00e9mur: ut et mysteri\u00f3rum, qu\u00e6 c\u00f3limus, virtus percipi\u00e1tur; et sacrament\u00f3rum, qu\u00e6 s\u00fampsimus, obtine\u00e1tur eff\u00e9ctus:\nQui vivis.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro S. Marco Papa et Conf.*\n(dicitur)\nDa, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, fid\u00e9libus p\u00f3pulis Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum semper venerati\u00f3ne l\u00e6tari: et e\u00f3rum perp\u00e9tua supplicati\u00f3ne mun\u00edri.\nPer Dominum.\n(communi Summorum Pontificum loco huius versus dicitur)", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "Radujmy si\u0119 wszyscy w Panu, obchodz\u0105c uroczysto\u015b\u0107 ku czci Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny; z Jej uroczysto\u015bci raduj\u0105 si\u0119 Anio\u0142owie i wychwalaj\u0105 Syna Bo\u017cego.\n*Ps 44:2*\nZ mego serca p\u0142ynie pi\u0119kne s\u0142owo, pie\u015b\u0144 moj\u0105 \u015bpiewam dla Kr\u00f3la.\nChwa\u0142a Ojcu.\nRadujmy si\u0119 wszyscy w Panu, obchodz\u0105c uroczysto\u015b\u0107 ku czci Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny; z Jej uroczysto\u015bci raduj\u0105 si\u0119 Anio\u0142owie i wychwalaj\u0105 Syna Bo\u017cego.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3rego Jednorodzony Syn przez swe \u017cycie, \u015bmier\u0107 i zmartwychwstanie wys\u0142u\u017cy\u0142 nam nagrod\u0119 \u017cycia wiecznego, spraw, aby\u015bmy rozwa\u017caj\u0105c te tajemnice w r\u00f3\u017ca\u0144cu Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny na\u015bladowali to, co one zawieraj\u0105, i osi\u0105gn\u0119li to, co obiecuj\u0105.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bw. Marka, Papie\u017ca i Wyznawcy*\nWiekuisty Pasterzu, wejrzyj \u0142askawie na Swoj\u0105 trzod\u0119 i otocz j\u0105 nieustann\u0105 opiek\u0105 za przyczyn\u0105 \u015bwi\u0119tego Marka, Papie\u017ca, kt\u00f3rego ustanowi\u0142e\u015b pasterzem ca\u0142ego Ko\u015bcio\u0142a.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Przys\u0142\u00f3w.\n*Prz 8:22-24; 8:32-35*\nPan posiad\u0142 mnie na pocz\u0105tku dr\u00f3g swoich, zanim cokolwiek od pocz\u0105tku uczyni\u0142. Od wiek\u00f3w zrz\u0105dzona jestem i od starodawna, zanim ziemia powsta\u0142a. Nie by\u0142o jeszcze przepa\u015bci, a jam pocz\u0119ta by\u0142a. Teraz wi\u0119c, synowie, s\u0142uchajcie mnie: B\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rzy strzeg\u0105 dr\u00f3g moich. S\u0142uchajcie nauki, a b\u0105d\u017acie m\u0105drzy i nie od rzucajcie jej. B\u0142ogos\u0142awiony cz\u0142owiek, kt\u00f3ry mnie s\u0142ucha i kt\u00f3ry czuwa co dzie\u0144 u drzwi moich i strze\u017ce podwoj\u00f3w mej bramy. Kto mnie znajdzie, znajdzie \u017cycie i wyczerpie zbawienie od Pana.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:5; 44:11; 44:12*\nW obronie wiary i sprawiedliwo\u015bci niech cud\u00f3w dokona Twoja prawica.\nV. Pos\u0142uchaj, c\u00f3rko, sp\u00f3jrz i nak\u0142o\u0144 twego ucha, bo Kr\u00f3l pragnie twej pi\u0119kno\u015bci. Alleluja, alleluja.\nV. Uroczysto\u015b\u0107 chwalebnej Panny Maryi, z rodu Abrahama, pochodz\u0105cej z pokolenie Judy, ze s\u0142awnego domu Dawida. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 1:26-38*\nOnego czasu: Pos\u0142any jest Anio\u0142 Gabriel od Boga do miasta galilejskiego, kt\u00f3re zwano Nazaret, do Panny po\u015blubionej m\u0119\u017cowi, kt\u00f3remu by\u0142o na imi\u0119 J\u00f3zef, z domu Dawidowego, a imi\u0119 Panny Maryja. I wszed\u0142szy do Niej Anio\u0142 rzek\u0142: \u00abB\u0105d\u017a pozdrowiona, \u0142aski pe\u0142na, Pan z Tob\u0105, b\u0142ogos\u0142awiona\u015b Ty mi\u0119dzy niewiastami\u00bb.\nA Ona, gdy pos\u0142ysza\u0142a, zatrwo\u017cy\u0142a si\u0119 na s\u0142owa jego i rozwa\u017ca\u0142a, c\u00f3\u017c by to by\u0142o za pozdrowienie. I rzek\u0142 Jej Anio\u0142: \u00abNie l\u0119kaj si\u0119, Maryjo, albowiem znalaz\u0142a\u015b \u0142ask\u0119 u Boga! Oto poczniesz w \u0142onie i porodzisz syna, i nadasz Mu imi\u0119 Jezus. Ten b\u0119dzie wielkim i Synem Najwy\u017cszego nazwany b\u0119dzie. I da Mu Pan B\u00f3g stolic\u0119 Dawida, ojca Jego i b\u0119dzie kr\u00f3lowa\u0142 nad domem Jakubowym na wieki, a kr\u00f3lestwu Jego nie b\u0119dzie ko\u0144ca\u00bb.\nA Maryja rzek\u0142a do Anio\u0142a: \u00abJak\u017ce si\u0119 to stanie, skoro m\u0119\u017ca nie znam?\u00bb I odpowiadaj\u0105c Anio\u0142 rzek\u0142 Jej: \u00abDuch \u015awi\u0119ty zst\u0105pi na Ciebie i moc Najwy\u017cszego Ci\u0119 zacieni. Przeto i co si\u0119 z Ciebie narodzi \u015bwi\u0119te, Synem Bo\u017cym b\u0119dzie nazwane. A oto El\u017cbieta, krewna Twoja, i ona pocz\u0119\u0142a dzieci\u0119 w staro\u015bci swojej, a jest to ju\u017c sz\u00f3sty miesi\u0105c dla tej, kt\u00f3r\u0105 zowi\u0105 niep\u0142odn\u0105: bo nie masz nic niemo\u017cliwego u Boga\u00bb. I rzek\u0142a Maryja: \u00abOtom ja, s\u0142u\u017cebnica Pa\u0144ska, niechaj mi si\u0119 stanie wed\u0142ug s\u0142owa twego\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Syr 24:25; Syr 39:17*\nWe mnie \u0142aska wszelkiej drogi i prawdy, we mnie ca\u0142a nadzieja \u017cycia i cnoty. Ja wyda\u0142am owoc, jak r\u00f3\u017ca zasadzona nad strumieniem wody.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Spraw, prosimy Ci\u0119, Panie, aby\u015bmy nale\u017cycie si\u0119 usposobili do ofiarowania Tobie tych dar\u00f3w i rak rozwa\u017cali w tajemnicach R\u00f3\u017ca\u0144ca \u015bwi\u0119tego \u017cycie, m\u0119k\u0119 i chwa\u0142\u0119 Jednorodzonego Syna Twego, by\u015bmy si\u0119 stali godnymi Jego obietnic:\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bw. Marka, Papie\u017ca i Wyznawcy*\nZ\u0142o\u017cywszy dary, prosimy Ci\u0119, Panie, o\u015bwie\u0107 \u0142askawie Tw\u00f3j Ko\u015bci\u00f3\u0142, by trzodzie Twojej wsz\u0119dzie sprzyja\u0142o powodzenie, a pasterze pod Twymi rz\u0105dami starali si\u0119 podoba\u0107 Twojemu imieniu.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Pannie*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nI aby\u015bmy Ci\u0119 wielbili, b\u0142ogos\u0142awili i wys\u0142awiali obchodz\u0105c \u015bwi\u0119to Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi zawsze Dziewicy. Ona to pocz\u0119\u0142a Jednorodzonego Syna Twojego za spraw\u0105 Ducha \u015awi\u0119tego i zachowuj\u0105c chwa\u0142\u0119 dziewictwa wyda\u0142a \u015bwiatu \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 przedwieczn\u0105, Jezusa Chrystusa, Pana naszego.\nPrzez Niego majestat Tw\u00f3j chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi. A wsp\u00f3lnie z nimi w radosnym uniesieniu s\u0142awi\u0105 Niebiosa, Moce niebieskie i b\u0142ogos\u0142awieni Serafini. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Syr 39:19*\nKwitnijcie jak lilia, roztaczajcie wo\u0144, wypuszczajcie wdzi\u0119czne ga\u0142\u0105zki i pie\u015b\u0144 pochwaln\u0105 \u015bpiewajcie i b\u0142ogos\u0142awcie Pana we wszystkich Jego dzie\u0142ach.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Niech nas wspomagaj\u0105, Panie, modlitwy Rodzicielki Twojej, kt\u00f3rej uroczysto\u015b\u0107 r\u00f3\u017ca\u0144cow\u0105 \u015bwi\u0119cimy, aby\u015bmy doznali mocy tajemnic, kt\u00f3re rozwa\u017camy, i osi\u0105gn\u0119li skutki Sakramentu, kt\u00f3ry\u015bmy przyj\u0119li:\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }, 
    {
      "body": "*Wspomnienie \u015bw. Marka, Papie\u017ca i Wyznawcy*\nProsimy Ci\u0119, Panie, rz\u0105d\u017a mi\u0142o\u015bciwie Twoim Ko\u015bcio\u0142em, krzepionym przez \u015bwi\u0119ty pokarm, aby pod Twoim mo\u017cnym panowaniem ros\u0142a wolno\u015b\u0107 Ko\u015bcio\u0142a, a zwi\u0105zek jego z Tob\u0105 trwa\u0142 niezachwiany.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ]
}
