{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u N. M. P. na Zatybrzu", 
      "3 klasy", 
      "Szaty fioletowe"
    ], 
    "date": "2019-03-21", 
    "description": "Stacja odbywa si\u0119 w najstarszym maria\u0144skim ko\u015bciele Rzymu, w kt\u00f3rym spoczywa Polak, biskup warmi\u0144ski, kardyna\u0142 Stanis\u0142aw Hozjusz (zm. 1579).Czytania dzisiejszej Mszy wskazuj\u0105 dwie drogi: drog\u0119 zbawienia i drog\u0119 pot\u0119pienia. Ufno\u015b\u0107 w Bogu i mi\u0142o\u015b\u0107\u00a0wiod\u0105 do zbawienia, pycha i samolubstwo prowadz\u0105 na zatracenie.", 
    "tempora": null, 
    "title": "Czwartek po 2 Niedzieli Wielkiego Postu"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 69:2; 69:3*\nDeus, in adjut\u00f3rium meum int\u00e9nde: D\u00f3mine, ad adjuv\u00e1ndum me fest\u00edna: confund\u00e1ntur et revere\u00e1ntur inim\u00edci mei, qui qu\u00e6runt \u00e1nimam meam.\n*Ps 69:4*\nAvert\u00e1ntur retr\u00f3rsum et erub\u00e9scant: qui c\u00f3gitant mihi mala.\nGl\u00f3ria Patri.\nDeus, in adjut\u00f3rium meum int\u00e9nde: D\u00f3mine, ad adjuv\u00e1ndum me fest\u00edna: confund\u00e1ntur et revere\u00e1ntur inim\u00edci mei, qui qu\u00e6runt \u00e1nimam meam.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6sta nobis, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, aux\u00edlium gr\u00e1ti\u00e6 tu\u00e6: ut, jej\u00faniis et orati\u00f3nibus conveni\u00e9nter int\u00e9nti, liber\u00e9mur ab h\u00f3stibus mentis et c\u00f3rporis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Jerem\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Jer 17:5-10*\nH\u00e6c dicit D\u00f3minus Deus: Maled\u00edctus homo, qui conf\u00eddit in h\u00f3mine, et ponit carnem br\u00e1chium suum, et a D\u00f3mino rec\u00e9dit cor ejus. Erit enim quasi myr\u00edc\u00e6 in des\u00e9rto, et non vid\u00e9bit, cum v\u00e9nerit bonum: sed habit\u00e1bit in siccit\u00e1te in des\u00e9rto, in terra sals\u00faginis et inhabit\u00e1bili. Bened\u00edctus vir, qui conf\u00eddit in D\u00f3mino, et erit D\u00f3minus fid\u00facia ejus. Et erit quasi lignum, quod transplant\u00e1tur super aquas, quod ad hum\u00f3rem mittit rad\u00edces suas: et non tim\u00e9bit, cum v\u00e9nerit \u00e6stus. Et erit f\u00f3lium ejus v\u00edride, et in t\u00e9mpore siccit\u00e1tis non erit soll\u00edcitum, nec aliqu\u00e1ndo de sinet f\u00e1cere fructum. Pravum est cor \u00f3mnium et inscrut\u00e1bile: quis cogn\u00f3scet illud? Ego D\u00f3minus scrutans cor, et probans renes: qui do unicuique juxta viam suam, et juxta fructum adinventi\u00f3num su\u00e1rum: dicit D\u00f3minus omn\u00edpotens.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 78:9; 78:10*\nProp\u00edtius esto, D\u00f3mine, pecc\u00e1tis nostris: ne quando dicant gentes: Ubi est Deus e\u00f3rum?\nV. Adjuva nos, Deus, salut\u00e1ris noster: et propter hon\u00f3rem n\u00f3minis tui, D\u00f3mine, l\u00edbera nos.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 6:19-31*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus pharisaeis: Homo quidam erat dives, qui indueb\u00e1tur p\u00farpura et bysso: et epulab\u00e1tur cot\u00eddie spl\u00e9ndide. Et erat quidam mend\u00edcus, n\u00f3mine L\u00e1zarus, qui jac\u00e9bat ad j\u00e1nuam ejus, ulc\u00e9ribus plenus, c\u00fapiens satur\u00e1ri de micis, qu\u00e6 cad\u00e9bant de mensa d\u00edvitis, et nemo illi dabat: sed et canes veni\u00e9bant et ling\u00e9bant \u00falcera ejus. Factum est autem, ut morer\u00e9tur mend\u00edcus, et portar\u00e9tur ab Angelis in sinum Abrah\u00e6. M\u00f3rtuus est autem et dives, et sep\u00faltus est in inf\u00e9rno. Elevans autem \u00f3culos suos, cum esset in torm\u00e9ntis, vidit Abraham a longe, et L\u00e1zarum in sinu ejus: et ipse clamans, dixit: Pater Abraham, miser\u00e9re mei, et mitte L\u00e1zarum, ut int\u00edngat extr\u00e9mum d\u00edgiti sui in aquam, ut refr\u00edgeret linguam meam, quia cr\u00facior in hac flamma. Et dixit illi Abraham: Fili, record\u00e1re, quia recep\u00edsti bona in vita tua, et L\u00e1zarus sim\u00edliter mala: nunc autem hic consol\u00e1tur, tu vero cruci\u00e1ris. Et in his \u00f3mnibus, inter nos et vos chaos magnum firm\u00e1tum est: ut hi, qui volunt hinc trans\u00edre ad vos, non possint, neque inde huc transme\u00e1re. Et ait: Rogo ergo te, pater, ut mittas eum in domum patris mei. H\u00e1beo enim quinque fratres, ut test\u00e9tur illis, ne et ipsi v\u00e9niant in hunc locum torment\u00f3rum. Et ait illi Abraham: Habent M\u00f3ysen et Proph\u00e9tas: \u00e1udiant illos. At ille dixit: Non, pater Abraham: sed si quis ex m\u00f3rtuis \u00ederit ad eos, p\u00e6nit\u00e9ntiam agent. Ait autem illi: Si M\u00f3ysen et Proph\u00e9tas non \u00e1udiunt, neque si quis ex m\u00f3rtuis resurr\u00e9xerit, credent.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Exod 32:11; 32:13; 32:14*\nPrec\u00e1tus est M\u00f3yses in consp\u00e9ctu D\u00f3mini, Dei sui, et dixit: Quare, D\u00f3mine, irasc\u00e9ris in p\u00f3pulo tuo? parce ir\u00e6 \u00e1nim\u00e6 tu\u00e6: mem\u00e9nto Abraham, Isaac et Jacob, quibus jur\u00e1sti dare terram flu\u00e9ntem lac et mel. Et plac\u00e1tus est D\u00f3minus de malignit\u00e1te, quam dixit f\u00e1cere p\u00f3pulo suo.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6s\u00e9nti sacrif\u00edcio, n\u00f3mini tuo nos, D\u00f3mine, jej\u00fania dic\u00e1ta sanct\u00edficent: ut, quod observ\u00e1ntia nostra profit\u00e9tur ext\u00e9rius, int\u00e9rius oper\u00e9tur eff\u00e9ctu.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Joann 6:57*\nQui mand\u00facat meam carnem, et bibit meum s\u00e1nguinem, in me manet, et ego in eo, dicit D\u00f3minus.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Gr\u00e1tia tua nos, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, non derel\u00ednquat: qu\u00e6 et sacr\u00e6 nos d\u00e9ditos f\u00e1ciat servit\u00fati, et tuam nobis opem semper acqu\u00edrat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 69:2; 69:3*\nBo\u017ce, wejrzyj ku wspomo\u017ceniu memu, Panie, po\u015bpiesz ku ratunkowi memu. Niech si\u0119 zawstydz\u0105 i okryj\u0105 rumie\u0144cem, kt\u00f3rzy na \u017cycie me godz\u0105.\n*Ps 69:4*\nNiechaj si\u0119 cofn\u0105 i wstydem okryj\u0105 ci, kt\u00f3rzy z nieszcz\u0119\u015b\u0107 moich si\u0119\u00a0wesel\u0105.\nChwa\u0142a Ojcu.\nBo\u017ce, wejrzyj ku wspomo\u017ceniu memu, Panie, po\u015bpiesz ku ratunkowi memu. Niech si\u0119 zawstydz\u0105 i okryj\u0105 rumie\u0144cem, kt\u00f3rzy na \u017cycie me godz\u0105.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Udziel nam, prosimy Ci\u0119, Panie, pomocy \u0142aski Twojej, aby\u015bmy gorliwie trwaj\u0105c w po\u015bcie i modlitwie, zostali wybawieni od nieprzyjaci\u00f3\u0142 duszy i cia\u0142a.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Jeremiasza.\n*Jer 17:5-10*\nTo m\u00f3wi Pan B\u00f3g: Przekl\u0119ty cz\u0142owiek, kt\u00f3ry ufa w cz\u0142owieku i czyni cia\u0142o ramieniem swoim, a od Pana odst\u0119puje serce jego. Bo b\u0119dzie jak wrzos na puszczy i nie ujrzy, gdy przyjdzie dobro, ale b\u0119dzie mieszka\u0142 w sucho\u015bci na puszczy w ziemi s\u0142onej i niemieszkalnej.\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry ufa w Panu i b\u0119dzie Pan ufaniem jego. I b\u0119dzie jak drzewo, kt\u00f3re przesadzaj\u0105 nad wodami, kt\u00f3re ku wilgoci puszcza korzenie swoje; a nie b\u0119dzie si\u0119 ba\u0142o, gdy przyjdzie gor\u0105co, i b\u0119dzie li\u015b\u0107\u00a0jego zielony, a czasu posuchy nie b\u0119dzie si\u0119 trapi\u0107 i nigdy nie przestanie czyni\u0107 owocu. Zawi\u0142e jest serce wszystkich i niewybadane; kto je pozna; ja, Pan, badaj\u0105cy serca i do\u015bwiadczaj\u0105cy nerek, kt\u00f3ry daje ka\u017cdemu wed\u0142ug drogi jego i wed\u0142ug owocu wynalazk\u00f3w jego, m\u00f3wi Pan wszechmog\u0105cy.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 78:9; 78:10*\nPrzebacz nam, o Panie, grzechy, aby nie drwili z nas poganie: \u00abGdzie jest ich B\u00f3g\u00bb?\nV. Wspom\u00f3\u017c nas, Bo\u017ce, nasz Zbawicielu, i dla chwa\u0142y imienia Twego wybaw nas, Panie.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 6:19-31*\nOnego czasu rzek\u0142 Jezus do faryzeusz\u00f3w: By\u0142 cz\u0142owiek pewien bogaty, kt\u00f3ry przyodziewa\u0142 si\u0119 w purpur\u0119 i bisior i codziennie ucztowa\u0142 wystawnie. I by\u0142 \u017cebrak pewien, imieniem \u0141azarz, kt\u00f3ry le\u017ca\u0142 u bramy jego, pokryty wrzodami. A pragn\u0105\u0142 nasyci\u0107 si\u0119 odrobinami, kt\u00f3re spad\u0142y ze sto\u0142u bogacza, a nikt mu nie dawa\u0142; tylko psy przychodzi\u0142y i liza\u0142y wrzody jego.\nI sta\u0142o si\u0119, \u017ce umar\u0142 \u017cebrak i Anio\u0142owie ponie\u015bli go na \u0142ono Abrahama. Umar\u0142 te\u017c i bogacz i pogrzebany by\u0142 w piekle. A cierpi\u0105c m\u0119ki podni\u00f3s\u0142 oczy swoje i ujrza\u0142 w oddali Abrahama i \u0141azarza na \u0142onie jego. A wo\u0142aj\u0105c, rzek\u0142: \u00abOjcze Abrahamie, zmi\u0142uj si\u0119 nade mn\u0105 i po\u015blij \u0141azarza, aby umoczy\u0142 w wodzie koniec palca swego i zwil\u017cy\u0142 j\u0119zyk m\u00f3j, bo cierpi\u0119 m\u0119ki w tym p\u0142omieniu\u00bb. I rzek\u0142 my Abraham: \u00abSynu, wspomnij, \u017ce\u015b za \u017cycia swego otrzyma\u0142 dobro, podobnie jak \u0141azarz z\u0142o. Teraz on doznaje pociechy, a ty m\u0119ki cierpisz. A opr\u00f3cz tego wszystkiego mi\u0119dzy nami a wami otch\u0142a\u0144 wielka utwierdzona jest, aby ci, kt\u00f3rzy by chcieli st\u0105d przej\u015b\u0107\u00a0do was, nie mogli, ani te\u017c stamt\u0105d tutaj si\u0119 przeprawi\u0107\u00bb. I rzek\u0142: \u00abProsz\u0119 ci\u0119\u00a0tedy, ojcze, aby\u015b wys\u0142a\u0142 go do domu ojca mego, mam bowiem pi\u0119ciu braci, aby ich przestrzeg\u0142, \u017ceby i oni nie dostali si\u0119\u00a0na to miejsce m\u0105k\u00bb. I rzek\u0142 mu Abraham: \u00abMaj\u0105 Moj\u017cesza i Prorok\u00f3w, niech\u017ce ich s\u0142uchaj\u0105\u00bb. A on rzek\u0142: \u00abNie, ojcze Abrahamie, ale gdyby kto z umar\u0142ych poszed\u0142 do nich, b\u0119d\u0105 pokut\u0119 czynili\u00bb. I rzek\u0142 mu: \u00abJe\u017celi nie s\u0142uchaj\u0105 Moj\u017cesza i Prorok\u00f3w, nawet cho\u0107by kto z martwych powsta\u0142, nie uwierz\u0105\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Wj 32:11; 32:13; 32:14*\nMoj\u017cesz modli\u0142 si\u0119\u00a0do Pana, Boga swego, m\u00f3wi\u0105c: Czemu\u017c, Panie, gniewasz si\u0119 na lud Sw\u00f3j? Niech ucichnie gniew Tw\u00f3j, wspomnij na Abrahama, Izaaka i Jakuba, kt\u00f3rym przysi\u0105g\u0142e\u015b da\u0107\u00a0ziemi\u0119 p\u0142yn\u0105c\u0105 mlekiem i miodem. I da\u0142 si\u0119 Pan przeb\u0142aga\u0107, aby nie czyni\u0142 z\u0142ego, kt\u00f3rym zagrozi\u0142 ludowi swemu.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niechaj u\u015bwi\u0119c\u0105 nas posty, kt\u00f3re sk\u0142adamy Ci wraz z t\u0105 ofiar\u0105 na chwa\u0142\u0119 Twojego imienia, aby w naszym wn\u0119trzu dokona\u0142o si\u0119 to, co wyra\u017caj\u0105 nasze zewn\u0119trzne wyrzeczenia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*J 6:57*\nKto po\u017cywa Cia\u0142o moje i pije Krew moj\u0105, we mnie mieszka, a ja w nim, m\u00f3wi Pan.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech nas nie opuszcza Twoja \u0142aska, lecz niech nas utwierdza w Twojej \u015bwi\u0119tej s\u0142u\u017cbie i zapewnia nam stale Twoj\u0105 pomoc.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
