{
  "info": {
    "additional_info": [], 
    "date": "2019-02-16", 
    "description": "Msza przeznaczona na soboty w okresie od 3 lutego do Wielkiej \u015arody.Msza jak na \u015bwi\u0119ta N. M. P. Salve, Sancta Parens, z wyj\u0105tkiem Alleluja i antyfony na ofiarowanie.", 
    "tempora": "Sobota po 5 Niedzieli po Objawieniu", 
    "title": "3 Msza na \u015bwi\u0119ta N. M. P. \u2013 Salve, Sancta Parens"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Sedulius.*\nSalve, sancta Parens, en\u00edxa pu\u00e9rpera Regem: qui c\u0153lum terr\u00e1mque regit in s\u01fdcula s\u00e6cul\u00f3rum.\n*Ps 44:2*\nEruct\u00e1vit cor meum verbum bonum: dico ego \u00f3pera mea Regi.\nGl\u00f3ria Patri.\nSalve, sancta Parens, en\u00edxa pu\u00e9rpera Regem: qui c\u0153lum terr\u00e1mque regit in s\u01fdcula s\u00e6cul\u00f3rum.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Conc\u00e9de nos f\u00e1mulos tuos, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine Deus, perp\u00e9tua mentis et c\u00f3rporis sanit\u00e1te gaud\u00e9re: et, glori\u00f3sa be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 semper V\u00edrginis intercessi\u00f3ne, a pr\u00e6s\u00e9nti liber\u00e1ri trist\u00edtia, et \u00e6t\u00e9rna p\u00e9rfrui l\u00e6t\u00edtia.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Eccli 24:14-16*\nAb in\u00edtio et ante s\u01fdcula cre\u00e1ta sum, et usque ad fut\u00farum s\u01fdculum non d\u00e9sinam, et in habitati\u00f3ne sancta coram ipso ministr\u00e1vi. Et sic in Sion firm\u00e1ta sum, et in civit\u00e1te sanctific\u00e1ta sim\u00edliter requi\u00e9vi, et in Jer\u00fasalem pot\u00e9stas mea. Et radic\u00e1vi in p\u00f3pulo honorific\u00e1to, et in parte Dei mei her\u00e9ditas ill\u00edus, et in plenit\u00fadine sanct\u00f3rum det\u00e9ntio mea.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "Bened\u00edcta et vener\u00e1bilis es, Virgo Mar\u00eda: qu\u00e6 sine tactu pud\u00f3ris inv\u00e9nta es Mater Salvat\u00f3ris.\nV. Virgo, Dei G\u00e9netrix, quem totus non capit orbis, in tua se clausit v\u00edscera factus homo. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 17:8*\nVirga Jesse fl\u00f3ruit: Virgo Deum et h\u00f3minem g\u00e9nuit: pacem Deus r\u00e9ddidit, in se reconc\u00edlians ima summis. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Bened\u00edcta et vener\u00e1bilis es, Virgo Mar\u00eda: qu\u00e6 sine tactu pud\u00f3ris inv\u00e9nta es Mater Salvat\u00f3ris.\nV. Virgo, Dei G\u00e9netrix, quem totus non capit orbis, in tua se clausit v\u00edscera factus homo.\n**\nGaude, Mar\u00eda Virgo, cunctas h\u01fdreses sola interem\u00edsti.\nV. Qu\u00e6 Gabri\u00e9lis Arch\u00e1ngeli dictis credid\u00edsti.\nV. Dum Virgo Deum et h\u00f3minem genu\u00edsti: et post partum, Virgo, inviol\u00e1ta permans\u00edsti.\nV. Dei G\u00e9netrix, interc\u00e9de pro nobis.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam\n*Luc 11:27-28*\nIn illo t\u00e9mpore: Loqu\u00e9nte Jesu ad turbas, ext\u00f3llens vocem qu\u00e6dam m\u00falier de turba, dixit illi: Be\u00e1tus venter, qui te port\u00e1vit, et \u00fabera, qu\u00e6 sux\u00edsti. At ille dixit: Quin\u00edmmo be\u00e1ti, qui \u00e1udiunt verbum Dei, et cust\u00f3diunt illud.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "**\nFelix namque es, sacra Virgo Mar\u00eda, et omni laude dign\u00edssima: quia ex te ortus est sol just\u00edti\u00e6, Christus, Deus noster.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Tua, D\u00f3mine, propitiati\u00f3ne, et be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 semper V\u00edrginis intercessi\u00f3ne, ad perp\u00e9tuam atque pr\u00e6s\u00e9ntem h\u00e6c obl\u00e1tio nobis prof\u00edciat prosperit\u00e1tem et pacem.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Beata Maria Virgine*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ubique gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Et te in *Festivit\u00e1te* be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 semper V\u00edrginis collaud\u00e1re, bened\u00edcere et pr\u00e6dic\u00e1re. Qu\u00e6 et Unig\u00e9nitum tuum Sancti Sp\u00edritus obumbrati\u00f3ne conc\u00e9pit: et, virginit\u00e1tis gl\u00f3ria perman\u00e9nte, lumen \u00e6t\u00e9rnum mundo eff\u00fadit, Jesum Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessi\u00f3ne dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "**\nBe\u00e1ta v\u00edscera Mar\u00ed\u00e6 V\u00edrginis, qu\u00e6 portav\u00e9runt \u00e6t\u00e9rni Patris F\u00edlium.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sumptis, D\u00f3mine, sal\u00fatis nostr\u00e6 subs\u00eddiis: da, qu\u01fdsumus, be\u00e1t\u00e6 Mar\u00ed\u00e6 semper V\u00edrginis patroc\u00edniis nos ub\u00edque pr\u00f3tegi; in cujus venerati\u00f3ne h\u00e6c tu\u00e6 obt\u00falimus majest\u00e1ti.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Seduliusz*\nWitaj, \u015awi\u0119ta Rodzicielko, kt\u00f3ra\u015b wyda\u0142a na \u015bwiat Kr\u00f3la, co niebem i ziemi\u0105 w\u0142ada na wieki wiek\u00f3w.\n*Ps 44:2*\nZ mego serca p\u0142ynie pi\u0119kne s\u0142owo; pie\u015b\u0144 moj\u0105 \u015bpiewam dla Kr\u00f3la.\nChwa\u0142a Ojcu.\nWitaj, \u015awi\u0119ta Rodzicielko, kt\u00f3ra\u015b wyda\u0142a na \u015bwiat Kr\u00f3la, co niebem i ziemi\u0105 w\u0142ada na wieki wiek\u00f3w.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, Bo\u017ce, dozw\u00f3l nam, s\u0142ugom Swoim, cieszy\u0107 si\u0119 trwa\u0142ym zdrowiem duszy i cia\u0142a, a za przyczyn\u0105 Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi, zawsze Dziewicy, racz nas uwolni\u0107 od doczesnych utrapie\u0144 i obdarzy\u0107 wieczn\u0105 rado\u015bci\u0105.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Syracydesa.\n*Syr 24:14-16*\n*S\u0142owa odnosz\u0105ce si\u0119 do M\u0105dro\u015bci Bo\u017cej Ko\u015bci\u00f3\u0142 stosuje do Naj\u015bwi\u0119tszej Dziewicy. Maryja od wiek\u00f3w by\u0142a obecna w my\u015bli Boga i z Jego woli otrzyma\u0142a wyj\u0105tkow\u0105 rol\u0119 w Ko\u015bciele.*\nOd pocz\u0105tku i przed wiekami jestem stworzona i a\u017c do przysz\u0142ego wieku istnie\u0107 nie przestan\u0119, a w \u015bwi\u0119tym mieszkaniu Mu pos\u0142ugiwa\u0142am. I tak na Syjonie jestem utwierdzona, i w \u015bwi\u0119tym mie\u015bcie podobnie spocz\u0119\u0142am, a w Jeruzalem moje panowanie. I w narodzie czcigodnym zapu\u015bci\u0142am korzenie, i w dziale Boga mego dziedzictwo jego, a przebywanie moje w zgromadzeniu \u015bwi\u0119tych.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "B\u0142ogos\u0142awiona i godna czci jeste\u015b, Panno Maryjo, kt\u00f3ra\u015b bez naruszenia dziewictwa sta\u0142a si\u0119 Matk\u0105 Zbawiciela.\nV. Bogarodzico Dziewico, Ten, kt\u00f3rego ca\u0142y \u015bwiat nie zdo\u0142a ogarn\u0105\u0107, zamkn\u0105\u0142 si\u0119 w Twoim \u0142onie, stawszy si\u0119 cz\u0142owiekiem. Alleluja, alleluja.\n*Lb 17:8*\nZakwit\u0142a r\u00f3\u017cd\u017cka Jessego: Dziewica zrodzi\u0142a Boga-Cz\u0142owieka. B\u00f3g \u015bwiatu przywr\u00f3ci\u0142 pok\u00f3j, jednocz\u0105c w sobie to co najni\u017csze z najwy\u017cszym. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "B\u0142ogos\u0142awiona i godna czci jeste\u015b, Panno Maryjo, kt\u00f3ra\u015b bez naruszenia dziewictwa sta\u0142a si\u0119 Matk\u0105 Zbawiciela.\nV. Bogarodzico Dziewico, Ten, kt\u00f3rego ca\u0142y \u015bwiat nie zdo\u0142a ogarn\u0105\u0107, zamkn\u0105\u0142 si\u0119 w Twoim \u0142onie, stawszy si\u0119 cz\u0142owiekiem.\n**\nRaduj si\u0119, Maryjo Panno: wszystkie herezje sama pokona\u0142a\u015b.\nV. Ty, co uwierzy\u0142a\u015b s\u0142owom Archanio\u0142a Gabriela.\nV. Jako Dziewica zrodzi\u0142a\u015b Boga-Cz\u0142owieka, a porodziwszy, Panno, pozosta\u0142a\u015b nienaruszon\u0105.\nV. Bogarodzico, przyczy\u0144 si\u0119 za nami.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 11:27-28*\nOnego czasu: Gdy Jezus m\u00f3wi\u0142 do rzesz, pewna niewiasta z t\u0142umu dono\u015bnym g\u0142osem rzek\u0142a do Niego: \u00abB\u0142ogos\u0142awione \u0142ono, kt\u00f3re Ci\u0119 nosi\u0142o, i piersi, kt\u00f3re\u015b ssa\u0142\u00bb. A On rzek\u0142: \u00abRaczej ci s\u0105 b\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rzy s\u0142uchaj\u0105 s\u0142owa Bo\u017cego i strzeg\u0105 go\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "Szcz\u0119\u015bliwa jeste\u015b, \u015bwi\u0119ta Dziewico Maryjo, i wszelkiej chwa\u0142y najgodniejsza, z Ciebe bowiem narodzi\u0142o si\u0119 S\u0142o\u0144ce sprawiedliwo\u015bci, Chrystus, nasz B\u00f3g.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech z Twego zmi\u0142owania, a za przyczyn\u0105 b\u0142ogos\u0142awionej Maryi zawsze Dziewicy, ofiara ta wyjedna nam wieczne i doczesne szcz\u0119\u015bcie oraz pok\u00f3j.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Pannie*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nI aby\u015bmy Ci\u0119 wielbili, b\u0142ogos\u0142awili i wys\u0142awiali obchodz\u0105c \u015bwi\u0119to Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi zawsze Dziewicy. Ona to pocz\u0119\u0142a Jednorodzonego Syna Twojego za spraw\u0105 Ducha \u015awi\u0119tego i zachowuj\u0105c chwa\u0142\u0119 dziewictwa wyda\u0142a \u015bwiatu \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 przedwieczn\u0105, Jezusa Chrystusa, Pana naszego.\nPrzez Niego majestat Tw\u00f3j chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi. A wsp\u00f3lnie z nimi w radosnym uniesieniu s\u0142awi\u0105 Niebiosa, Moce niebieskie i b\u0142ogos\u0142awieni Serafini. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*W Komunii \u015bwi\u0119tej przyjmujemy Syna Bo\u017cego i Syna Maryi.*\nB\u0142ogos\u0142awione wn\u0119trzno\u015bci Maryi Panny, kt\u00f3re nosi\u0142y Syna Ojca Przedwiecznego.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Przyj\u0105wszy zasi\u0142ek naszego zbawienia, prosimy Ci\u0119, Panie, daj, by nas nieustannie chroni\u0142a opieka b\u0142ogos\u0142awionej Maryi zawsze Dziewicy, na kt\u00f3rej cze\u015b\u0107 z\u0142o\u017cyli\u015bmy t\u0119 ofiar\u0119.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
