[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "3 klasy", 
        "Szaty bia\u0142e"
      ], 
      "date": "2019-03-07", 
      "description": "\u015aw. Tomasz w m\u0142odzie\u0144czym wieku wst\u0105pi\u0142 do zakonu Dominikan\u00f3w. Po uko\u0144czeniu studi\u00f3w wyk\u0142ada\u0142 teologi\u0119 na Uniwersytecie Paryskim. Naucza\u0142 tak\u017ce w Rzymie i w Neapolu. Napisa\u0142 komentarze do Ksi\u0105g Pisma \u015bw. oraz liczne dzie\u0142a teologiczne i filozoficzne. G\u0142\u00f3wne z nich \u2013 Summa teologiczna stanowi do dzisiaj podstaw\u0119 podr\u0119cznik\u00f3w teologii. Liturgia zwraca uwag\u0119 na \u017ar\u00f3d\u0142o tej g\u0142\u0119bokiej wiedzy \u00abDoktora Anielskiego\u00bb: P\u0142yn\u0119\u0142a ona z o\u015bwiecenia Bo\u017cego (lekcja). \u015aw. Tomasz zako\u0144czy\u0142 \u017cycie w drodze na Sob\u00f3r Lyo\u0144ski 7 marca 1274 roku. Papie\u017c Leon XIII og\u0142osi\u0142 go patronem szk\u00f3\u0142 katolickich.\n", 
      "tempora": "Czwartek po Popielcu", 
      "title": "\u015aw. Tomasza z Akwinu, Wyznawcy i Doktora Ko\u015bcio\u0142a"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Eccli 15:5*\nIn m\u00e9dio Eccl\u00e9si\u00e6 ap\u00e9ruit os ejus: et impl\u00e9vit eum D\u00f3minus sp\u00edritu sapi\u00e9nti\u00e6 et intell\u00e9ctus: stolam gl\u00f3ri\u00e6 \u00ednduit eum. (Allel\u00faja, allel\u00faja.)\n*Ps 91:2*\nBonum est confit\u00e9ri D\u00f3mino: et ps\u00e1llere n\u00f3mini tuo, Alt\u00edssime.\nGl\u00f3ria Patri.\nIn m\u00e9dio Eccl\u00e9si\u00e6 ap\u00e9ruit os ejus: et impl\u00e9vit eum D\u00f3minus sp\u00edritu sapi\u00e9nti\u00e6 et intell\u00e9ctus: stolam gl\u00f3ri\u00e6 \u00ednduit eum. (Allel\u00faja, allel\u00faja.)", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Deus, qui Eccl\u00e9siam tuam be\u00e1ti Thom\u00e6 Confess\u00f3ris tui mira eruditi\u00f3ne clar\u00edficas, et sancta operati\u00f3ne fec\u00fandas: da nobis, qu\u01fdsumus; et qu\u00e6 d\u00f3cuit, intell\u00e9ctu consp\u00edcere, et qu\u00e6 egit, imitati\u00f3ne compl\u00e9re.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Sap 7:7-14.*\nOpt\u00e1vi, et datus est mihi sensus: et invoc\u00e1vi, et venit in me sp\u00edritus sapi\u00e9nti\u00e6: et pr\u00e6p\u00f3sui illam regnis et s\u00e9dibus, et div\u00edtias nihil esse duxi in comparati\u00f3ne ill\u00edus: nec compar\u00e1vi illi l\u00e1pidem preti\u00f3sum: qu\u00f3niam omne aurum in comparati\u00f3ne ill\u00edus arena est ex\u00edgua, et tamquam lutum \u00e6stim\u00e1bitur arg\u00e9ntum in consp\u00e9ctu ill\u00edus. Super sal\u00fatem et sp\u00e9ciem dil\u00e9xi illam, et prop\u00f3sui pro luce hab\u00e9re illam: qu\u00f3niam inexstingu\u00edbile est lumen ill\u00edus. Ven\u00e9runt autem mihi \u00f3mnia bona p\u00e1riter cum illa, et innumer\u00e1bilis hon\u00e9stas per manus ill\u00edus, et l\u00e6t\u00e1tus sum in \u00f3mnibus: qu\u00f3niam anteced\u00e9bat me ista sapi\u00e9ntia, et ignor\u00e1bam, qu\u00f3niam horum \u00f3mnium mater est. Quam sine ficti\u00f3ne d\u00eddici et sine inv\u00eddia comm\u00fanico, et honest\u00e1tem ill\u00edus non absc\u00f3ndo. Infin\u00edtus enim thes\u00e1urus est hom\u00ednibus: quo qui usi sunt, part\u00edcipes facti sunt amic\u00edti\u00e6 Dei, propter discipl\u00edn\u00e6 dona commend\u00e1ti.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 36:30-31*\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium.\nV. Lex Dei ejus in corde ips\u00edus: et non supplantab\u00fantur gressus ejus. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Eccli 45:9*\nAm\u00e1vit eum D\u00f3minus, et orn\u00e1vit eum: stolam gl\u00f3ri\u00e6 \u00ednduit eum. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 36:30-31*\nOs justi medit\u00e1bitur sapi\u00e9ntiam, et lingua ejus loqu\u00e9tur jud\u00edcium.\nV. Lex Dei ejus in corde ips\u00edus: et non supplantab\u00fantur gressus ejus.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 5:13-19*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Vos estis sal terr\u00e6. Quod si sal evan\u00faerit, in quo sali\u00e9tur? Ad n\u00edhilum valet ultra, nisi ut mitt\u00e1tur foras, et conculc\u00e9tur ab hom\u00ednibus. Vos estis lux mundi. Non potest c\u00edvitas absc\u00f3ndi supra montem p\u00f3sita. Neque acc\u00e9ndunt luc\u00e9rnam, et ponunt eam sub m\u00f3dio, sed super candel\u00e1brum, ut l\u00faceat \u00f3mnibus qui in domo sunt. Sic l\u00faceat lux vestra coram hom\u00ednibus, ut v\u00eddeant \u00f3pera vestra bona, et glor\u00edficent Patrem vestrum, qui in c\u0153lis est. Nol\u00edte put\u00e1re, qu\u00f3niam veni s\u00f3lvere legem aut proph\u00e9tas: non veni s\u00f3lvere, sed adimpl\u00e9re. Amen, quippe dico vobis, donec tr\u00e1nseat c\u0153lum et terra, jota unum aut unus apex non pr\u00e6ter\u00edbit a lege, donec \u00f3mnia fiant. Qui ergo solvent unum de mand\u00e1tis istis m\u00ednimis, et doc\u00faerit sic h\u00f3mines, m\u00ednimus voc\u00e1bitur in regno c\u0153l\u00f3rum: qui autem f\u00e9cerit et doc\u00faerit, hic magnus voc\u00e1bitur in regno c\u0153l\u00f3rum.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 91:13*\nJustus ut palma flor\u00e9bit: sicut cedrus, qu\u00e6 in L\u00edbano est, multiplic\u00e1bitur. (Allel\u00faja.)", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "*Pro Doctore non Pontifice.*\nSancti N. Confess\u00f3ris tui atque Doct\u00f3ris nobis, D\u00f3mine, pia non desit or\u00e1tio: qu\u00e6 et m\u00fanera nostra conc\u00edliet; et tuam nobis indulg\u00e9ntiam semper obt\u00edneat.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Luc 12:42*\nFid\u00e9lis servus et prudens, quem const\u00edtuit d\u00f3minus super fam\u00edliam suam: ut det illis in t\u00e9mpore tr\u00edtici mens\u00faram. (Allel\u00faja.)", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "*Pro Doctore non Pontifice.*\nUt nobis, D\u00f3mine, tua sacrif\u00edcia dent sal\u00fatem: be\u00e1tus N. Conf\u00e9ssor tuus et Doctor egr\u00e9gius, qu\u01fdsumus, prec\u00e1tor acc\u00e9dat.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Syr 15:5*\nW po\u015brodku Ko\u015bcio\u0142a Pan otworzy\u0142 jego usta, nape\u0142ni\u0142 go duchem m\u0105dro\u015bci i rozumu i przyodzia\u0142 go szat\u0105 chwa\u0142y.\n*Ps 91:2*\nDobrze jest wys\u0142awia\u0107 Pana i \u015bpiewa\u0107 imieniu Twemu, o Najwy\u017cszy.\nChwa\u0142a Ojcu.\nW po\u015brodku Ko\u015bcio\u0142a Pan otworzy\u0142 jego usta, nape\u0142ni\u0142 go duchem m\u0105dro\u015bci i rozumu i przyodzia\u0142 go szat\u0105 chwa\u0142y.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, Ty o\u015bwiecasz Sw\u00f3j Ko\u015bci\u00f3\u0142 przedziwn\u0105 nauk\u0105 \u015bw. Tomasza, Twojego Wyznawcy, i u\u017cy\u017aniasz \u015bwi\u0119t\u0105 jego dzia\u0142alno\u015bci\u0105; daj nam, prosimy, pozna\u0107 umys\u0142em to, czego naucza\u0142, a to, co zdzia\u0142a\u0142, na\u015bladowa\u0107 czynem.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi M\u0105dro\u015bci.\n*Mdr 7:7-14*\nPragn\u0105\u0142em, a dano mi zrozumienie; i b\u0142aga\u0142em, a sp\u0142yn\u0105\u0142 na mnie duch m\u0105dro\u015bci. I wy\u017cej j\u0105 stawi\u0142em nad kr\u00f3lestwa i stolic\u0119, i bogactwo sobie za nic poczyta\u0142em w por\u00f3wnaniu z ni\u0105. Ani nie przyr\u00f3wna\u0142em jej do drogocennego kamienia: bo wszelkie z\u0142oto w por\u00f3wnaniu z ni\u0105 jest lichym piaskiem, a srebro wobec niej poczytane b\u0119dzie za b\u0142oto.\nPonad zdrowie i pi\u0119kno umi\u0142owa\u0142em j\u0105 i postanowi\u0142em mie\u0107 j\u0105 za \u015bwiat\u0142o: bo blask jej jest nie do ugaszenia. A wraz z ni\u0105 wszelkie dobra na mnie sp\u0142yn\u0119\u0142y, i nieoceniona cze\u015b\u0107 przez jej r\u0119ce, i uradowa\u0142em si\u0119 tym wszystkim: bo sz\u0142a przede mn\u0105 owa m\u0105dro\u015b\u0107, a nie wiedzia\u0142em, \u017ce to ona jest matk\u0105 tych wszystkich rzeczy. Nauczy\u0142em si\u0119 jej bez ob\u0142udy i bez zazdro\u015bci jej udzielam, a pi\u0119kna jej nie ukrywam. Bo niesko\u0144czonym jest skarbem dla ludzi; a kt\u00f3rzy nim si\u0119 pos\u0142u\u017cyli, stali si\u0119 uczestnikami Bo\u017cej przyja\u017ani, zaleceni darami nauki.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne.\nV. Prawo jego Boga mieszka w sercu jego, a kroki si\u0119 jego nie chwiej\u0105. Alleluja, alleluja.\n*Syr 45:9*\nUmi\u0142owa\u0142 go Pan i przyozdobi\u0142, przyodzia\u0142 go szat\u0105 chwa\u0142y. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 36:30-31*\nUsta sprawiedliwego g\u0142osz\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 i j\u0119zyk jego m\u00f3wi to, co s\u0142uszne.\nV. Prawo jego Boga mieszka w sercu jego, a kroki si\u0119 jego nie chwiej\u0105.\n*Ps 111:1-3*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w Jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\nV. Zasoby i bogactwa b\u0119d\u0105 w jego domu, a hojno\u015b\u0107 jego b\u0119dzie trwa\u0142a zawsze.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 5:13-19*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abWy jeste\u015bcie sol\u0105 ziemi. A je\u015bli s\u00f3l zwietrzeje, czym\u017ce si\u0119 soli\u0107 b\u0119dzie? Na nic si\u0119 wi\u0119cej nie przyda, jeno aby by\u0142a precz wyrzucona i podeptana przez ludzi. Wy jeste\u015bcie \u015bwiat\u0142o\u015bci\u0105 \u015bwiata. Nie mo\u017ce skry\u0107 si\u0119 miasto na g\u00f3rze le\u017c\u0105ce. Ani te\u017c nie zapalaj\u0105 \u015bwiecy i nie k\u0142ad\u0105 jej pod korzec, ale na \u015bwieczniku, aby \u015bwieci\u0142a wszystkim, kt\u00f3rzy s\u0105 w domu. Tak niechaj \u015bwieci \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 wasza przed lud\u017ami, aby widzieli dobre czyny wasze i chwalili Ojca waszego, kt\u00f3ry jest w niebiesiech. Nie mniemajcie, \u017cem przyszed\u0142 rozwi\u0105zywa\u0107 Zakon i Prorok\u00f3w: nie przyszed\u0142em rozwi\u0105zywa\u0107, ale wype\u0142ni\u0107. Zaprawd\u0119 bowiem powiadam wam: Dop\u00f3ki nie przemin\u0105 niebo i ziemia, ani jedna jota, ani jedna kreska nie zmieni si\u0119 w Zakonie, a\u017c si\u0119 wszystko wype\u0142ni. Kto by tedy przest\u0105pi\u0142 jedno z tych przykaza\u0144 najmniejszych i tak by ludzi naucza\u0142, b\u0119dzie zwany najmniejszym w Kr\u00f3lestwie Niebieskim. A kto by wype\u0142nia\u0142 i naucza\u0142, ten b\u0119dzie zwany wielkim w Kr\u00f3lestwie Niebieskim\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 91:13*\nSprawiedliwy zakwitnie jak palma, rozro\u015bnie si\u0119 jak cedr na Libanie.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Panie, niech nam nie zabraknie serdecznej modlitwy \u015bwi\u0119tego Tomasza, Twego Biskupa i Doktora, kt\u00f3ra zaleci Tobie nasz\u0105 ofiar\u0119 i wyjedna nam Twoje przebaczenie.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*\u0141k 12:42*\nOto wierny i roztropny s\u0142uga, kt\u00f3rego Pan postawi\u0142 nad swoj\u0105 czeladzi\u0105, by ka\u017cdemu wydziela\u0142 \u017cywno\u015b\u0107 w odpowiednim czasie.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech \u015bwi\u0119ty Tomasz, Tw\u00f3j Biskup i znamienity Doktor, wstawi si\u0119 jako or\u0119downik, aby ta ofiara Twoja da\u0142a nam zbawienie.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
