[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "3 klasy", 
        "Szaty czerwone"
      ], 
      "date": "2019-06-05", 
      "description": "\u015aw. Bonifacy, benedyktyn angielski, zosta\u0142 wys\u0142any przez papie\u017ca Grzegorza II do Germanii. G\u0142osi\u0142 Ewangeli\u0119 w Turyngii, Hesji i Saksonii. Za\u0142o\u017cy\u0142 stolic\u0119 arcybiskupi\u0105 w Moguncji oraz wiele biskupstw. Pod koniec \u017cycia wybra\u0142 si\u0119 do Fryzji, aby dalej szerzy\u0107 Ewangeli\u0119 i zosta\u0142 wraz z trzydziestoma towarzyszami zamordowany przez poga\u0144skich Fryz\u00f3w w Dokkum dnia 5 czerwca 754 roku. Cia\u0142o jego pochowano w za\u0142o\u017conym przez niego klasztorze w Fuldzie. Klasztor ten stanowi narodowe sanktuarium Niemiec, kt\u00f3re czcz\u0105 \u015bw. Bonifacego jako swojego aposto\u0142a.\n", 
      "tempora": "\u015aroda po Niedzieli po Wniebowst\u0105pieniu", 
      "title": "\u015aw. Bonifacego, Biskupa i M\u0119czennika"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Is 65:19; 65:23*\nExsult\u00e1bo in Jer\u00fasalem et gaud\u00e9bo in p\u00f3pulo meo: et non audi\u00e9tur in eo ultra vos fletus et vox clam\u00f3ris. El\u00e9cti mei non labor\u00e1bunt frustra neque gener\u00e1bunt in conturbati\u00f3ne: quia semen benedict\u00f3rum D\u00f3mini est, et nep\u00f3tes e\u00f3rum cum eis.\n*Ps 43:2*\nDeus, \u00e1uribus nostris aud\u00edvimus: patres nostri narrav\u00e9runt opus, quod oper\u00e1tus es in di\u00e9bus e\u00f3rum.\nGl\u00f3ria Patri.\nExsult\u00e1bo in Jer\u00fasalem et gaud\u00e9bo in p\u00f3pulo meo: et non audi\u00e9tur in eo ultra vos fletus et vox clam\u00f3ris. El\u00e9cti mei non labor\u00e1bunt frustra neque gener\u00e1bunt in conturbati\u00f3ne: quia semen benedict\u00f3rum D\u00f3mini est, et nep\u00f3tes e\u00f3rum cum eis.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Deus, qui multit\u00fadinem popul\u00f3rum, be\u00e1ti Bonif\u00e1tii M\u00e1rtyris tui atque Pont\u00edficis zelo, ad agniti\u00f3nem tui n\u00f3minis voc\u00e1re dign\u00e1tus es: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, cujus soll\u00e9mnia c\u00f3limus, \u00e9tiam patroc\u00ednia senti\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Eccli 44:1-15*\nLaud\u00e9mus viros glori\u00f3sos et par\u00e9ntes nostros in generati\u00f3ne sua. Multam gl\u00f3riam fecit D\u00f3minus magnific\u00e9ntia sua a saeculo. Domin\u00e1ntes in potest\u00e1tibus suis, h\u00f3mines magni virt\u00fate et prud\u00e9ntia sua praediti, nunti\u00e1ntes in proph\u00e9tis dignit\u00e1tem prophet\u00e1rum, et imper\u00e1ntes in pr\u00e6s\u00e9nti p\u00f3pulo, et virt\u00fate prud\u00e9nti\u00e6 p\u00f3pulis sanct\u00edssima verba. In per\u00edtia sua requir\u00e9ntes modos m\u00fasicos, et narr\u00e1ntes c\u00e1rmina scriptur\u00e1rum. H\u00f3mines d\u00edvites in virt\u00fate, pulchrit\u00fadinis st\u00fadium hab\u00e9ntes: pacific\u00e1ntes in d\u00f3mibus suis. Omnes isti in generati\u00f3nibus gentis su\u00e6 gl\u00f3riam ad\u00e9pti sunt, et in di\u00e9bus suis hab\u00e9ntur in l\u00e1udibus. Qui de illis nati sunt, reliqu\u00e9runt nomen narr\u00e1ndi laudes e\u00f3rum. Et sunt, quorum non est mem\u00f3ria: peri\u00e9runt, quasi qui non f\u00faerint: et nati sunt, quasi non nati, et f\u00edlii ips\u00f3rum cum ipsis. Sed illi viri miseric\u00f3rdi\u00e6 sunt, quorum piet\u00e1tes non defu\u00e9runt: cum semine e\u00f3rum p\u00e9rmanent bona, her\u00e9ditas sancta nep\u00f3tes e\u00f3rum, et in testam\u00e9ntis stetit semen e\u00f3rum: et f\u00edlii e\u00f3rum propter illos usque in \u00e6t\u00e9rnum manent: semen e\u00f3rum et gl\u00f3ria e\u00f3rum non derelinqu\u00e9tur. C\u00f3rpora ips\u00f3rum in pace sep\u00falta sunt, et nomen e\u00f3rum vivit in generati\u00f3nem et generati\u00f3nem. Sapi\u00e9ntiam ips\u00f3rum narrent p\u00f3puli, et laudem e\u00f3rum n\u00fantiet Eccl\u00e9sia.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*1 Pet 4:13-14*\nCommunic\u00e1ntes Christi passi\u00f3nibus gaud\u00e9te, ut in revelati\u00f3ne gl\u00f3ri\u00e6 ejus gaude\u00e1tis exsult\u00e1ntes.\nV. Si exprobr\u00e1mini in n\u00f3mine Christi, be\u00e1ti \u00e9ritis: qu\u00f3niam, quod est hon\u00f3ris, gl\u00f3ri\u00e6 et virt\u00fatis Dei, et qui est ejus Sp\u00edritus, super vos requi\u00e9scet. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Is 66:12*\nDeclin\u00e1bo super eum quasi fl\u00favium pacis, et quasi torr\u00e9ntem inund\u00e1ntem gl\u00f3riam. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 111:1-2.*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\n*Ps 20:3-4*\nDesid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei: et volunt\u00e1te labi\u00f3rum ejus non fraud\u00e1sti eum.\nV. Qu\u00f3niam pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulc\u00e9dinis.\nV. Posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 5:1-12*\nIn illo t\u00e9mpore: Videns Jesus turbas, asc\u00e9ndit in montem, et cum sed\u00edsset, access\u00e9runt ad eum disc\u00edpuli ejus, et ap\u00e9riens os suum, doc\u00e9bat eos, dicens: Be\u00e1ti p\u00e1uperes sp\u00edritu: qu\u00f3niam ips\u00f3rum est regnum coel\u00f3rum. Be\u00e1ti mites: qu\u00f3niam ipsi possid\u00e9bunt terram. Be\u00e1ti, qui lugent: qu\u00f3niam ipsi consolab\u00fantur. Be\u00e1ti, qui es\u00fariunt et s\u00edtiunt just\u00edtiam: qu\u00f3niam ipsi saturab\u00fantur. Be\u00e1ti miseric\u00f3rdes: qu\u00f3niam ipsi miseric\u00f3rdiam consequ\u00e1ntur. Be\u00e1ti mundo corde: qu\u00f3niam ipsi Deum vid\u00e9bunt. Be\u00e1ti pac\u00edfici: qu\u00f3niam f\u00edlii Dei vocab\u00fantur. Be\u00e1ti, qui persecuti\u00f3nem pati\u00fantur propter just\u00edtiam: qu\u00f3niam ips\u00f3rum est regnum coel\u00f3rum. Be\u00e1ti estis, cum maled\u00edxerint vobis et persec\u00fati vos f\u00faerint, et d\u00edxerint omne malum adv\u00e9rsum vos, menti\u00e9ntes, propter me: gaudete et exsult\u00e1te, qu\u00f3niam merces vestra copi\u00f3sa est in coelis.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 15:7; 15:8*\nBened\u00edcam D\u00f3minum, qui tr\u00edbuit mihi intell\u00e9ctum: provid\u00e9bam Deum in consp\u00e9ctu meo semper, qu\u00f3niam a dextris est mihi ne comm\u00f3vear. (Allel\u00faja.)", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Super has h\u00f3stias. D\u00f3mine, qu\u01fdsumus, bened\u00edctio copi\u00f3sa desc\u00e9ndat: qu\u00e6 et sanctificati\u00f3nem nostram miseric\u00f3rditer oper\u00e1tur; et de sancti Bonif\u00e1tii M\u00e1rtyris tui atque Pont\u00edficis f\u00e1ciat sollemnit\u00e1te gaud\u00e9re.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Apoc 3:21*\nQui v\u00edcerit, dabo ei sed\u00e9re mecum in throno meo: sicut et ego vici et sedi cum Patre meo in throno ejus. (Allel\u00faja.)", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Sanctificati, D\u00f3mine, salut\u00e1ri mysterio: qu\u01fdsumus; ut nobis sancti Bonif\u00e1tii Martyris tui atque Pont\u00edficis pia non desit or\u00e1tio, cujus nos don\u00e1sti patroc\u00ednio gubernari.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Iz 65:19; 65:23*\nRadowa\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0119 z Jeruzalem i b\u0119d\u0119 si\u0119 weseli\u0107 z powodu mego ludu; odt\u0105d nie b\u0119dzie w nim s\u0142ycha\u0107 g\u0142osu p\u0142aczu i krzyku narzekania. Wybrani moi nie b\u0119d\u0105 si\u0119 trudzi\u0107 na pr\u00f3\u017cno, ani ich potomstwo nie ulegnie zag\u0142adzie, zar\u00f3wno bowiem oni, jak i ci, co po nich przyjd\u0105, s\u0105 pokoleniem b\u0142ogos\u0142awionym przez Pana. (O. W. Alleluja, alleluja.)\n*Ps 43:2*\nNa w\u0142asne uszy s\u0142yszeli\u015bmy, Bo\u017ce, ojcowie nasi nam opowiedzieli o dziele, kt\u00f3rego\u015b za ich dni dokona\u0142.\nChwa\u0142a Ojcu.\nRadowa\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0119 z Jeruzalem i b\u0119d\u0119 si\u0119 weseli\u0107 z powodu mego ludu; odt\u0105d nie b\u0119dzie w nim s\u0142ycha\u0107 g\u0142osu p\u0142aczu i krzyku narzekania. Wybrani moi nie b\u0119d\u0105 si\u0119 trudzi\u0107 na pr\u00f3\u017cno, ani ich potomstwo nie ulegnie zag\u0142adzie, zar\u00f3wno bowiem oni, jak i ci, co po nich przyjd\u0105, s\u0105 pokoleniem b\u0142ogos\u0142awionym przez Pana. (O. W. Alleluja, alleluja.)", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry wiele narod\u00f3w raczy\u0142e\u015b powo\u0142a\u0107 do poznania Twego imienia dzi\u0119ki gorliwo\u015bci \u015bw. Bonifacego, Twego M\u0119czennika i Biskupa, spraw \u0142askawie, aby\u015bmy obchodz\u0105c jego uroczysto\u015b\u0107, doznawali tak\u017ce jego opieki.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi M\u0105dro\u015bci.\n*Syr 44:1-15*\nWys\u0142awiajmy m\u0119\u017c\u00f3w znakomitych i naszych ojc\u00f3w co do pochodzenia. Pan (w nich) jest sprawc\u0105 wielkiej chwa\u0142y i wielko\u015bci swojej od wiek\u00f3w. W\u0142adali oni w swych pa\u0144stwach i byli to m\u0119\u017cowie moc\u0105 ws\u0142awieni, dawali rady dzi\u0119ki swej m\u0105dro\u015bci, w proroctwach zapowiadali przysz\u0142o\u015b\u0107. Rz\u0105dzili ludem przez swoje rady, przez roztropno\u015b\u0107 zawart\u0105 w pi\u015bmiennictwie ludu, a s\u0142owa nauki ich by\u0142y m\u0105dre. Tworzyli melodie muzyczne i poematy og\u0142aszali pismem. Bogacze w moc wyposa\u017ceni \u017cyli spokojnie w swych domach. Wszyscy ci zyskali s\u0142aw\u0119 w\u015br\u00f3d swego pokolenia i za dni swoich mieli rozg\u0142os. Niekt\u00f3rzy z nich pozostawili imi\u0119, tak i\u017c si\u0119 g\u0142osi o nich pochwa\u0142y. Ale s\u0105 i tacy, po kt\u00f3rych nie ma pami\u0119ci, i tak zgin\u0119li, jak by ich nie by\u0142o: stali si\u0119 jakby nieistniej\u0105cy, a dzieci ich wraz z nimi.\nAle tamci s\u0105 m\u0119\u017cami pe\u0142nymi mi\u0142osierdzia, kt\u00f3rych dobre czyny nie posz\u0142y w niepami\u0119\u0107. Trwaj\u0105 one wraz z ich potomstwem, a ich nast\u0119pcy to dobre dziedzictwo. Potomstwo ich trzyma si\u0119 przykaza\u0144, a dzi\u0119ki niemu tak\u017ce ich dzieci. Na wieki trwa potomstwo ich, a chwa\u0142a ich nie b\u0119dzie wymazana. Cia\u0142a ich w spokoju pogrzebano, a imi\u0119 ich \u017cyje w pokoleniach. Narody b\u0119d\u0105 opowiada\u0107 ich m\u0105dro\u015b\u0107, a chwa\u0142\u0119 ich b\u0119dzie g\u0142osi\u0107 zgromadzenie.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*1 P 4:13-14*\nB\u0119d\u0105c uczestnikami cierpie\u0144 Chrystusa radujcie si\u0119, aby\u015bcie z chwil\u0105 objawienia sie chwa\u0142y Jego radowali si\u0119 z weselem.\nV. Je\u015bli was zniewa\u017caj\u0105 dla imienia Chrystusowego, b\u0142ogos\u0142awieni jeste\u015bcie, bo cze\u015b\u0107, chwa\u0142a i pot\u0119ga Bo\u017ca, i Duch Jego na was spoczywaj\u0105. Alleluja, alleluja.\n*Iz 66:12*\nSkieruj\u0119 ku niemu jakoby rzek\u0119 pokoju i jakoby potok wzbieraj\u0105cy chwa\u0142\u0105. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 111:1-2*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\n*Ps 20:3-4*\nSpe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca, pro\u015bbie ust jego nie odm\u00f3wi\u0142e\u015b.\nV. Uprzedzi\u0142e\u015b go hojnym b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwem.\nV. W\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119, z drogich kamieni.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 5:1-12*\nOnego czasu: Jezus, widz\u0105c rzesze, wst\u0105pi\u0142 na g\u00f3r\u0119 i gdy usiad\u0142, przyst\u0105pili ku Niemu uczniowie Jego. A otworzywszy usta swoje, naucza\u0142 ich m\u00f3wi\u0105c: \u00abB\u0142ogos\u0142awieni ubodzy w duchu, albowiem ich jest Kr\u00f3lestwo Niebieskie. B\u0142ogos\u0142awieni cisi, albowiem oni posi\u00e7d\u0105 ziemi\u0119. B\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rzy p\u0142acz\u0105, albowiem oni b\u0119d\u0105 pocieszeni. B\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rzy \u0142akn\u0105 i pragn\u0105 sprawiedliwo\u015bci, albowiem oni b\u0119d\u0105 nasyceni. B\u0142ogos\u0142awieni mi\u0142osierni, albowiem oni mi\u0142osierdzia dost\u0105pi\u0105. B\u0142ogos\u0142awieni czystego serca, albowiem oni Boga ogl\u0105da\u0107 b\u0119d\u0105. B\u0142ogos\u0142awieni pok\u00f3j czyni\u0105cy, albowiem synami Bo\u017cymi b\u0119d\u0105 nazwani. B\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rzy prze\u015bladowanie cierpi\u0105 dla sprawiedliwo\u015bci, albowiem ich jest Kr\u00f3lestwo Niebieskie. B\u0142ogos\u0142awieni jeste\u015bcie, gdy wam z\u0142orzeczy\u0107 b\u0119d\u0105 i prze\u015bladowa\u0107 was b\u0119d\u0105, i ze wzgl\u0119du na mnie wiele zlego m\u00f3wi\u0107 b\u0119d\u0105 k\u0142amliwie przeciw wam. Radujcie si\u0119, a weselcie, albowiem zap\u0142ata wasza obfita jest w niebiesiech\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 15:7-8*\nB\u0142ogos\u0142awi\u0119 Panu, kt\u00f3ry da\u0142 mi rozum; zawsze stawiam Pana przed mymi oczyma, gdy\u017c stoi przy mej prawicy, abym si\u0119 nie zachwia\u0142. (O. W. Alleluja.)", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Niechaj zst\u0105pi, prosimy Ci\u0119, Panie, obfite b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwo Twoje na te dary ofiarne, niechaj nas \u0142askawie u\u015bwi\u0119ci i rozraduje uroczysto\u015bci\u0105 \u015bw. Bonifacego, Twego M\u0119czennika i Biskupa.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Ap 3:21*\nKto zwyci\u0119\u017cy, dozwol\u0119 mu z sob\u0105 zasi\u0105\u015b\u0107 na tronie moim, jakom i ja zwyci\u0119\u017cy\u0142 i zasiad\u0142 z Ojcem moim na tronie Jego. (O. W. Alleluja.)", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "U\u015bwi\u0119ceni zbawiennym misterium, prosimy Ci\u0119, Panie, aby nie brak\u0142o nam troskliwego wstawiennictwa \u015bw. Bonifacego, Twego M\u0119czennika i Biskupa, pod kt\u00f3rego opiek\u0119 i rz\u0105dy nas odda\u0142e\u015b.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
