{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2019-09-05", 
    "description": "\u015aw. Wawrzyniec urodzi\u0142 si\u0119 w Wenecji w roku 1381. Odrzuciwszy mo\u017cliwo\u015b\u0107 wygodnego i \u0142atwego \u017cycia w \u015bwiecie, wst\u0105pi\u0142 do klasztoru Kanonik\u00f3w Regularnych. W roku 1433 zosta\u0142 biskupem Castello i za\u0142o\u017cy\u0142 w tej diecezji 15 klasztor\u00f3w swojego zakonu. 5 wrze\u015bnia 1451 r. papie\u017c mianowa\u0142 go arcybiskupem patriarch\u0105 Grazu. \u015aw. Wawrzyniec przeni\u00f3s\u0142 stolic\u0119 metropolii do Wenecji, staj\u0105c si\u0119 w ten spos\u00f3b pierwszym patriarch\u0105 weneckim. Napisa\u0142 kilka dzie\u0142 z dziedziny mistyki. Zmar\u0142 w roku 1455.Msza wsp\u00f3lna nr 18 Statuit.", 
    "tempora": "Czwartek po 12 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. Wawrzy\u0144ca Justiniani, Biskupa i Wyznawcy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Eccli 45:30*\nSt\u00e1tuit ei D\u00f3minus testam\u00e9ntum pacis, et pr\u00edncipem fecit eum: ut sit illi sacerd\u00f3tii d\u00edgnitas in \u00e6t\u00e9rnum\n*Ps 131:1*\nMem\u00e9nto, D\u00f3mine, David: et omnis mansuet\u00fadinis ejus.\nGl\u00f3ria Patri.\nSt\u00e1tuit ei D\u00f3minus testam\u00e9ntum pacis, et pr\u00edncipem fecit eum: ut sit illi sacerd\u00f3tii d\u00edgnitas in \u00e6t\u00e9rnum", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Da, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut be\u00e1ti Laur\u00e9ntii Confess\u00f3ris tui atque Pont\u00edficis vener\u00e1nda soll\u00e9mnitas, et devoti\u00f3nem nobis \u00e1ugeat et sal\u00fatem.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Sapi\u00e9nti\u00e6.\n*Eccli 44:16-27; 45:3-20*\nEcce sac\u00e9rdos magnus, qui in di\u00e9bus suis pl\u00e1cuit Deo, et inv\u00e9ntus est justus: et in t\u00e9mpore irac\u00fandi\u00e6 factus est reconcili\u00e1tio. Non est inv\u00e9ntus s\u00edmilis illi, qui conserv\u00e1vit legem Exc\u00e9lsi. Ideo jurejur\u00e1ndo fecit illum D\u00f3minus cr\u00e9scere in plebem suam. Benedicti\u00f3nem \u00f3mnium g\u00e9ntium dedit illi, et testam\u00e9ntum suum confirm\u00e1vit super caput ejus. Agn\u00f3vit eum in benedicti\u00f3nibus suis: conserv\u00e1vit illi miseric\u00f3rdiam suam: et invenit gr\u00e1tiam coram \u00f3culis D\u00f3mini. Magnific\u00e1vit eum in consp\u00e9ctu regum: et dedit illi cor\u00f3nam gl\u00f3ri\u00e6. St\u00e1tuit illi testam\u00e9ntum \u00e6t\u00e9rnum, et dedit illi sacerd\u00f3tium magnum: et beatific\u00e1vit illum in gl\u00f3ria. Fungi sacerd\u00f3tio, et hab\u00e9re laudem in n\u00f3mine ips\u00edus, et off\u00e9rre illi inc\u00e9nsum dignum in od\u00f3rem suavit\u00e1tis.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Eccli 44:16*\nEcce sac\u00e9rdos magnus, qui in di\u00e9bus suis pl\u00e1cuit Deo.\n*Ps 44:20*\nNon est inv\u00e9ntus s\u00edmilis illi, qui conserv\u00e1ret legem Exc\u00e9lsi. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 109:4*\nTu es sac\u00e9rdos in \u00e6t\u00e9rnum, sec\u00fandum \u00f3rdinem Melch\u00edsedech. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Eccli 44:16.*\nEcce sac\u00e9rdos magnus, qui in di\u00e9bus suis pl\u00e1cuit Deo.\n*Eccli 44:20*\nNon est inv\u00e9ntus s\u00edmilis illi, qui conserv\u00e1ret legem Exc\u00e9lsi.\n*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in s\u01fdculum s\u01fdculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 25:14-23*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis par\u00e1bolam hanc: Homo p\u00e9regre profic\u00edscens voc\u00e1vit servos suos, et tr\u00e1didit illis bona sua. Et uni dedit quinque tal\u00e9nta, \u00e1lii autem duo, \u00e1lii vero unum, unicu\u00edque sec\u00fandum pr\u00f3priam virt\u00fatem, et prof\u00e9ctus est statim. Abiit autem, qui quinque tal\u00e9nta acc\u00e9perat, et oper\u00e1tus est in eis, et lucr\u00e1tus est \u00e1lia quinque. Sim\u00edliter et, qui duo acc\u00e9perat, lucr\u00e1tus est \u00e1lia duo. Qui autem unum acc\u00e9perat, \u00e1biens fodit in terram, et absc\u00f3ndit pec\u00faniam d\u00f3mini sui. Post multum vero t\u00e9mporis venit d\u00f3minus serv\u00f3rum ill\u00f3rum, et p\u00f3suit rati\u00f3nem cum eis. Et acc\u00e9dens qui quinque tal\u00e9nta acc\u00e9perat, \u00f3btulit \u00e1lia quinque tal\u00e9nta,dicens: D\u00f3mine, quinque tal\u00e9nta tradid\u00edsti mihi, ecce, \u00e1lia quinque superlucr\u00e1tus sum. Ait illi d\u00f3minus ejus: Euge, serve bone et fid\u00e9lis, quia super pauca fu\u00edsti fid\u00e9lis, super multa te const\u00edtuam: intra in g\u00e1udium d\u00f3mini tui. Acc\u00e9ssit autem et qui duo tal\u00e9nta acc\u00e9perat, et ait: D\u00f3mine, duo tal\u00e9nta tradid\u00edsti mihi, ecce, \u00e1lia duo lucr\u00e1tus sum. Ait illi d\u00f3minus ejus: Euge, serve bone et fid\u00e9lis, quia super pauca fu\u00edsti fid\u00e9lis, super multa te const\u00edtuam: intra in g\u00e1udium d\u00f3mini tui.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:21-22*\nInv\u00e9ni David servum meum, \u00f3leo sancto meo unxi eum: manus enim mea auxili\u00e1bitur ei, et br\u00e1chium meum confort\u00e1bit eum.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Sancti tui, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, nos ub\u00edque l\u00e6t\u00edficant: ut, dum e\u00f3rum m\u00e9rita rec\u00f3limus, patroc\u00ednia senti\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Luc 12:42*\nFid\u00e9lis servus et prudens, quem const\u00edtuit d\u00f3minus super fam\u00edliam suam: ut det illis in t\u00e9mpore tr\u00edtici mens\u00faram.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, de perc\u00e9ptis mun\u00e9ribus gr\u00e1tias exhib\u00e9ntes, interced\u00e9nte be\u00e1to Laur\u00e9ntio Confess\u00f3re tuo atque Pont\u00edfice, benef\u00edcia poti\u00f3ra sum\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Syr 45:30*\nPan zawar\u0142 z nim przymierze pokoju i ustanowi\u0142 go prze\u0142o\u017conym, aby godno\u015b\u0107 kap\u0142a\u0144ska zosta\u0142a przy nim na wieki.\n*Ps 131:1*\nPomnij, Panie, na Dawida i na ca\u0142\u0105 jego gorliwo\u015b\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nPan zawar\u0142 z nim przymierze pokoju i ustanowi\u0142 go prze\u0142o\u017conym, aby godno\u015b\u0107 kap\u0142a\u0144ska zosta\u0142a przy nim na wieki.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Spraw, prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby chwalebna uroczysto\u015b\u0107 \u015bwi\u0119tego N., Twego Wyznawcy i Biskupa, przysporzy\u0142a nam gorliwo\u015bci i \u0142aski do zbawienia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Syracydesa.\n*Syr 44:16-27; 45:3-20*\nOto wielki kap\u0142an, kt\u00f3ry za dni swoich podoba\u0142 si\u0119 Bogu i okaza\u0142 si\u0119 sprawiedliwym, a w czasie gniewu sta\u0142 si\u0119 pojednaniem. Nie znalaz\u0142 si\u0119 jemu podobny, kt\u00f3ry by zachowa\u0142 prawo Najwy\u017cszego. Przeto na mocy przysi\u0119gi sprawi\u0142 Pan, i\u017c rozr\u00f3s\u0142 si\u0119 on w ludzie Jego. Da\u0142 mu b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwo dla wszystkich narod\u00f3w i przymierze swoje utwierdzi\u0142 nad g\u0142ow\u0105 jego. Uzna\u0142 go przez swe b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa, zachowa\u0142 dla\u0144 swe mi\u0142osierdzie, (tak i\u017c) znalaz\u0142 on \u0142ask\u0119 w oczach Pa\u0144skich. Wobec kr\u00f3l\u00f3w uczyni\u0142 go wielkim i da\u0142 mu wieniec chwa\u0142y. Postanowi\u0142 z nim wieczne przymierze i da\u0142 mu najwy\u017csze kap\u0142a\u0144stwo, i w chwale go uszcz\u0119\u015bliwi\u0142, by sprawowa\u0142 w\u0142adz\u0119 kap\u0142a\u0144sk\u0105 i czci doznawa\u0142 dla Jego imienia, i sk\u0142ada\u0142 Mu godn\u0105 ofiar\u0119 kadzenia ku wdzi\u0119cznej wonno\u015bci.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Syr 44:16*\nOto wielki kap\u0142an, kt\u00f3ry za dni swoich podoba\u0142 si\u0119 Bogu.\n*Syr 44:20*\nV. Nie znalaz\u0142 si\u0119 jemu podobny, kt\u00f3ry by zachowa\u0142 prawo Najwy\u017cszego. Alleluja, alleluja.\n*Ps 109:4*\nTy\u015b kap\u0142anem na wieki na wz\u00f3r Melchizedeka. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Syr 44:16*\nOto wielki kap\u0142an, kt\u00f3ry za dni swoich podoba\u0142 si\u0119 Bogu.\n*Syr 44:20*\nV. Nie znalaz\u0142 si\u0119 jemu podobny, kt\u00f3ry by zachowa\u0142 prawo Najwy\u017cszego.\n*Ps 111:1-3*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w Jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\nV. Zasoby i bogactwa b\u0119d\u0105 w jego domu, a hojno\u015b\u0107 jego b\u0119dzie trwa\u0142a zawsze.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 25:14-23*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim t\u0119 przypowie\u015b\u0107: \u00abCz\u0142owiek pewien odje\u017cd\u017caj\u0105c daleko, zwo\u0142a\u0142 s\u0142ugi swoje i odda\u0142 im maj\u0119tno\u015b\u0107 swoj\u0105. I jednemu da\u0142 pi\u0119\u0107 talent\u00f3w, a drugiemu dwa, a innemu jeden: ka\u017cdemu wed\u0142ug jego zdolno\u015bci. I wnet odjecha\u0142. A ten, kt\u00f3ry by\u0142 wzi\u0105\u0142 pi\u0119\u0107 talent\u00f3w, poszed\u0142 i zarabia\u0142 nimi, a zyska\u0142 drugie pi\u0119\u0107. Podobnie i ten, kt\u00f3ry dwa otrzyma\u0142, zyska\u0142 drugie dwa. Ale ten, kt\u00f3ry otrzyma\u0142 by\u0142 jeden, odszed\u0142szy, zakopa\u0142 go w ziemi i skry\u0142 pieni\u0105dze pana swego.\nA po d\u0142ugim czasie wr\u00f3ci\u0142 pan s\u0142ug onych i pocz\u0105\u0142 rozlicza\u0107 si\u0119 z nimi. I przyst\u0105piwszy ten, kt\u00f3ry pi\u0119\u0107 talent\u00f3w otrzyma\u0142, wr\u0119czy\u0142 mu drugie pi\u0119\u0107 talent\u00f3w, m\u00f3wi\u0105c: Panie, da\u0142e\u015b mi pi\u0119\u0107 talent\u00f3w, otom drugie pi\u0119\u0107 zyska\u0142. Rzek\u0142 mu pan jego: Dobrze, s\u0142ugo prawy i wierny, \u017ce\u015b w ma\u0142ym by\u0142 wierny, dam ci w\u0142adz\u0119 nad wieloma: wnijd\u017a do wesela pana twego. Przyst\u0105pi\u0142 te\u017c i ten, kt\u00f3ry dwa talenty otrzyma\u0142, i rzek\u0142: Panie, da\u0142e\u015b mi dwa talenty, otom zyska\u0142 drugie dwa. Rzek\u0142 mu pan jego: Dobrze, s\u0142ugo prawy i wierny, \u017ce\u015b w ma\u0142ym by\u0142 wierny, dam ci w\u0142adz\u0119 nad wieloma: wnijd\u017a do wesela pana twojego.\u00bb", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:21-22*\n*W czasie konsekracji namaszcza si\u0119 g\u0142ow\u0119 i r\u0119ce biskupa Krzy\u017cmem \u015bwi\u0119tym.*\nZnalaz\u0142em Dawida, mojego s\u0142ug\u0119, nama\u015bci\u0142em go \u015bwi\u0119tym olejem moim, by r\u0119ka moja zawsze z nim by\u0142a i rami\u0119 moje go umacnia\u0142o.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech nam wsz\u0119dzie sprawiaj\u0105 rado\u015b\u0107 Twoi \u015awi\u0119ci, aby\u015bmy wspominaj\u0105c ich zas\u0142ugi doznali r\u00f3wnie\u017c ich opieki.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*\u0141k 12:42*\nOto wierny i roztropny s\u0142uga, kt\u00f3rego Pan postanowi\u0142 nad swoj\u0105 czeladzi\u0105, by ka\u017cdemu wydziela\u0142 \u017cywno\u015b\u0107 w odpowiednim czasie.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, spraw, prosimy, aby\u015bmy sk\u0142adaj\u0105c dzi\u0119ki za przyj\u0119te dary, za przyczyn\u0105 \u015bwi\u0119tego N., Wyznawcy Twego i Biskupa, otrzymywali coraz wi\u0119ksze dobrodziejstwa.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
