{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny Wi\u0119kszej przy \u017b\u0142\u00f3bku", 
      "1 klasy z oktaw\u0105 2 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2019-12-25", 
    "description": "O p\u00f3\u0142nocy przenosimy si\u0119 duchem do groty betlejemskiej i \u0142\u0105czymy si\u0119 z Matk\u0105 Bo\u017c\u0105 oraz Anio\u0142ami witaj\u0105cymi rodz\u0105cego si\u0119 Zbawiciela. Wspania\u0142e przeciwstawienia kol\u0119dy staraj\u0105 si\u0119 odda\u0107 wielko\u015b\u0107 tajemnicy: \u00abB\u00f3g si\u0119 rodzi, moc \u2014 truchleje, Pan niebios\u00f3w \u2014 obna\u017cony, Ogie\u0144 \u2014 krzepnie, blask \u2014 ciemnieje, Ma granice \u2014 Niesko\u0144czony; Wzgardzony \u2014 okryty chwa\u0142\u0105, \u015amiertelny \u2014 Kr\u00f3l nad wiekami\u00bb. Narodzenie Chrystusa w nocy jest symbolem roli, jak\u0105 mia\u0142 spe\u0142ni\u0107 na \u015bwiecie rozpraszaj\u0105c ciemno\u015bci grzechu. Ze szczeg\u00f3lnym przej\u0119ciem \u015bpiewamy hymn Gloria in excelsis Deo, kt\u00f3ry tej nocy zabrzmia\u0142 po raz pierwszy na ziemi, i kl\u0119kamy wyznaj\u0105c wiar\u0119 w Jezusa, kt\u00f3ry \u00abprzyj\u0105\u0142 Cia\u0142o z Maryi Dziewicy i sta\u0142 si\u0119 cz\u0142owiekiem\u00bb.", 
    "tempora": null, 
    "title": "Bo\u017ce Narodzenie \u2014 Msza o P\u00f3\u0142nocy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 2:7.*\nD\u00f3minus dixit ad me: F\u00edlius meus es tu, ego h\u00f3die g\u00e9nui te.\n*Ps 2:1*\nQuare fremu\u00e9runt gentes: et p\u00f3puli medit\u00e1ti sunt in\u00e1nia?\nGl\u00f3ria Patri.\nD\u00f3minus dixit ad me: F\u00edlius meus es tu, ego h\u00f3die g\u00e9nui te.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui hanc sacrat\u00edssimam noctem veri l\u00faminis fec\u00edsti illustrati\u00f3ne clar\u00e9scere: da, qu\u01fdsumus; ut, cujus lucis myst\u00e9ria in terra cogn\u00f3vimus, ejus quoque g\u00e1udiis in coelo perfru\u00e1mur:\nQui tecum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 beati Pauli Ap\u00f3stoli ad Titum.\n*Tit 2:11-15*\nCar\u00edssime: App\u00e1ruit gr\u00e1tia Dei Salvat\u00f3ris nostri \u00f3mnibus hom\u00ednibus, er\u00fadiens nos, ut, abneg\u00e1ntes impiet\u00e1tem et s\u00e6cul\u00e1ria desid\u00e9ria, s\u00f3brie et juste et pie viv\u00e1mus in hoc saeculo, exspect\u00e1ntes be\u00e1tam spem et adv\u00e9ntum gl\u00f3ri\u00e6 magni Dei et Salvat\u00f3ris nostri Jesu Christi: qui dedit semet\u00edpsum pro nobis: ut nos red\u00edmeret ab omni iniquit\u00e1te, et mund\u00e1ret sibi p\u00f3pulum accept\u00e1bilem, sectat\u00f3rem bon\u00f3rum \u00f3perum. H\u00e6c l\u00f3quere et exhort\u00e1re: in Christo Jesu, D\u00f3mino nostro.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 109:3; 109:1*\nTecum princ\u00edpium in die virt\u00fatis tu\u00e6: in splend\u00f3ribus Sanct\u00f3rum, ex \u00fatero ante luc\u00edferum g\u00e9nui te.\nV. Dixit D\u00f3minus D\u00f3mino meo: Sede a dextris meis: donec ponam inim\u00edcos tuos, scab\u00e9llum pedum tu\u00f3rum. Allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 2:7*\nV. D\u00f3minus dixit ad me: F\u00edlius meus es tu, ego h\u00f3die g\u00e9nui te. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii secundum Lucam.\n*Luc 2:1-14*\nIn illo t\u00e9mpore: Exiit ed\u00edctum a Caesare Aug\u00fasto, ut describer\u00e9tur univ\u00e9rsus orbis. Haec descr\u00edptio prima facta est a praeside S\u00fdri\u00e6 Cyr\u00edno: et ibant omnes ut profiter\u00e9ntur s\u00ednguli in suam civit\u00e1tem. Asc\u00e9ndit autem et Joseph a Galilaea de civit\u00e1te N\u00e1zareth, in Judaeam in civit\u00e1tem David, qu\u00e6 vocatur B\u00e9thlehem: eo quod esset de domo et f\u00e1milia David, ut profiter\u00e9tur cum Mar\u00eda despons\u00e1ta sibi ux\u00f3re pr\u00e6gn\u00e1nte. Factum est autem, cum essent ibi, impl\u00e9ti sunt dies, ut p\u00e1reret. Et p\u00e9perit f\u00edlium suum primog\u00e9nitum, et pannis eum inv\u00f3lvit, et reclin\u00e1vit eum in pr\u00e6s\u00e9pio: quia non erat eis locus in divers\u00f3rio. Et past\u00f3res erant in regi\u00f3ne e\u00e1dem vigil\u00e1ntes, et custodi\u00e9ntes vig\u00edlias noctis super gregem suum. Et ecce, Angelus D\u00f3mini stetit juxta illos, et cl\u00e1ritas Dei circumf\u00falsit illos, et timu\u00e9runt tim\u00f3re magno. Et dixit illis Angelus: Nol\u00edte tim\u00e9re: ecce enim, evangel\u00edzo vobis g\u00e1udium magnum, quod erit omni p\u00f3pulo: quia natus est vobis h\u00f3die Salv\u00e1tor, qui est Christus D\u00f3minus, in civit\u00e1te David. Et hoc vobis signum: Inveni\u00e9tis inf\u00e1ntem pannis invol\u00fatum, et p\u00f3situm in pr\u00e6s\u00e9pio. Et s\u00fabito facta est cum Angelo multit\u00fado mil\u00edti\u00e6 coel\u00e9stis, laud\u00e1ntium Deum et dic\u00e9ntium: Gl\u00f3ria in alt\u00edssimis Deo, et in terra pax h\u00f3minibus bon\u00e6 volunt\u00e1tis.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 95:11; 95:13*\nL\u00e6t\u00e9ntur coeli et exs\u00faltet terra ante f\u00e1ciem D\u00f3mini: qu\u00f3niam venit.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Ac\u00e9pta tibi sit, D\u00f3mine, qu\u01fdsumus, hodi\u00e9rn\u00e6 festivit\u00e1tis obl\u00e1tio: ut, tua gratia largi\u00e9nte, per h\u00e6c sacros\u00e1ncta comm\u00e9rcia, in ill\u00edus inveni\u00e1mur forma, in quo tecum est nostra subst\u00e1ntia:\nQui tecum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Nativitate Domini*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Quia per incarn\u00e1ti Verbi myst\u00e9rium nova mentis nostr\u00e6 \u00f3culis lux tu\u00e6 clarit\u00e1tis inf\u00falsit: ut, dum visib\u00edliter Deum cogn\u00f3scimus, per hunc in invisib\u00edlium amorem rapi\u00e1mur. Et ideo cum Angelis et Arch\u00e1ngelis, cum Thronis et Dominati\u00f3nibus cumque omni mil\u00edtia coel\u00e9stis ex\u00e9rcitus hymnum gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6 c\u00e1nimus, sine fine dic\u00e9ntes.", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 109:3*\nIn splend\u00f3ribus Sanct\u00f3rum, ex \u00fatero ante luc\u00edferum g\u00e9nui te.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Da nobis, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Deus noster: ut, qui Nativit\u00e1tem D\u00f3mini nostri Jesu Christi myst\u00e9riis nos frequent\u00e1re gaud\u00e9mus; dignis conversati\u00f3nibus ad ejus mere\u00e1mur perven\u00edre cons\u00f3rtium:\nQui tecum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 2:7*\nPan rzek\u0142 do mnie: \u00abTy\u015b Synem moim, Ja Ci\u0119 dzi\u015b zrodzi\u0142em\u00bb.\n*Ps 2:1*\nDlaczego si\u0119 burz\u0105 narody, czemu ludy knuj\u0105 daremne zamys\u0142y?\nChwa\u0142a Ojcu.\nPan rzek\u0142 do mnie: \u00abTy\u015b Synem moim, Ja Ci\u0119 dzi\u015b zrodzi\u0142em\u00bb.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, Ty\u015b sprawi\u0142, \u017ce ta naj\u015bwi\u0119tsza noc zaja\u015bnia\u0142a blaskiem prawdziwej \u015bwiat\u0142o\u015bci, spraw, prosimy, aby\u015bmy w niebie mogli nasyca\u0107 si\u0119 rado\u015bciami Tego, kt\u00f3rego tajemnicz\u0105 \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 poznali\u015bmy na ziemi:\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Tytusa.\n*Tt 2:11-15*\nNajmilszy: Okaza\u0142a si\u0119 wszystkim ludziom \u0142aska Boga, Zbawiciela naszego, i poucza nas, aby\u015bmy wyrzek\u0142szy si\u0119 bezbo\u017cno\u015bci i \u017c\u0105dz \u015bwiatowych, rozs\u0105dnie, sprawiedliwie i pobo\u017cnie \u017cyli na tym \u015bwiecie, oczekuj\u0105c b\u0142ogos\u0142awionej nadziei i przyj\u015bcia chwa\u0142y wielkiego Boga i Zbawiciela naszego Jezusa Chrystusa. Wyda\u0142 On samego siebie za nas, aby nas wykupi\u0142 od wszelkiej nieprawo\u015bci i przygotowa\u0142 sobie na w\u0142asno\u015b\u0107 lud czysty, dobrych uczynk\u00f3w strzeg\u0105cy. To m\u00f3w i napominaj w Chrystusie Jezusie, Panu naszym.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 109:3; 109:1*\nPrzy Tobie panowanie od dnia Twych narodzin; w blaskach \u015bwi\u0119to\u015bci przed jutrzenk\u0105 wyda\u0142em Ci\u0119 z \u0142ona.\nV. Rzek\u0142 Pan do Pana mego: Si\u0105d\u017a po prawicy mojej, a\u017c nieprzyjaci\u00f3\u0142 Twych po\u0142o\u017c\u0119 jako podn\u00f3\u017cek pod Twe stopy. Alleluja, alleluja.\n*Ps 2:7*\nV. Pan rzek\u0142 do mnie: \u00abTy\u015b Synem moim, Ja Ci\u0119 dzi\u015b zrodzi\u0142em\u00bb. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 2:1-14*\nOnego czasu wydany zosta\u0142 dekret przez cesarza Augusta, aby spisano wszystek \u015bwiat. Pierwszy ten spis odby\u0142 si\u0119, gdy Cyryn by\u0142 wielkorz\u0105dc\u0105 Syrii. Szli tedy wszyscy do spisu, ka\u017cdy do miasta swego. Poszed\u0142 te\u017c i J\u00f3zef z Galilei, z miasta Nazaret, do Judei, do miasta Dawidowego, zwanego Betlejem, jako \u017ce by\u0142 z domu i pokolenia Dawidowego, aby zosta\u0107 wpisanym wraz z Maryj\u0105, za\u015blubion\u0105 sw\u0105 ma\u0142\u017conk\u0105, brzemienn\u0105. I sta\u0142o si\u0119, gdy tam byli, \u017ce wype\u0142ni\u0142y si\u0119 dni, aby porodzi\u0142a. I porodzi\u0142a Syna swego pierworodnego, i owin\u0119\u0142a Go w pieluszki, i z\u0142o\u017cy\u0142a w \u017c\u0142obie: nie by\u0142o bowiem dla nich miejsca w gospodzie. I byli w tej krainie pasterze, czuwaj\u0105cy i odbywaj\u0105cy nocne stra\u017ce nad stadem swoim. A oto Anio\u0142 Pa\u0144ski stan\u0105\u0142 przy nich i jasno\u015b\u0107 Bo\u017ca zewsz\u0105d ich o\u015bwieci\u0142a, tak \u017ce zl\u0119kli si\u0119 boja\u017ani\u0105 wielk\u0105. I rzek\u0142 im Anio\u0142: \u00abNie l\u0119kajcie si\u0119, oto bowiem zwiastuj\u0119 wam rado\u015b\u0107 wielk\u0105, kt\u00f3ra b\u0119dzie wszystkiemu ludowi, \u017ce si\u0119 wam dzi\u015b narodzi\u0142 Zbawiciel, kt\u00f3rym jest Chrystus Pan, w mie\u015bcie Dawidowym. A to b\u0119dzie dla was znakiem: Znajdziecie niemowl\u0119 owini\u0119te w pieluszki i z\u0142o\u017cone w \u017c\u0142obie\u00bb. I nagle zjawi\u0142y si\u0119 z Anio\u0142em zast\u0119py wojska niebieskiego, wielbi\u0105ce Boga i m\u00f3wi\u0105ce: \u00abChwa\u0142a na wysoko\u015bciach Bogu, a na ziemi pok\u00f3j ludziom dobrej woli\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 95:11; 95:13*\nNiech cieszy si\u0119 niebo i ziemia raduje przed Panem, dlatego \u017ce nadchodzi.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Przyjmij \u0142askawie, o Panie, ofiar\u0119, kt\u00f3r\u0105 Ci sk\u0142adamy w dzisiejsz\u0105 uroczysto\u015b\u0107, aby\u015bmy za \u0142ask\u0105 Twoj\u0105 przez t\u0119 tajemnicz\u0105 wymian\u0119 otrzymali udzia\u0142 w B\u00f3stwie Tego, w kt\u00f3rym zespoli\u0142a si\u0119 z Tob\u0105 nasza ludzka natura:\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Bo\u017cym Narodzeniu*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nAlbowiem przez tajemnic\u0119 wcielonego S\u0142owa zaja\u015bnia\u0142 oczom naszej duszy nowy blask Twojej \u015bwiat\u0142o\u015bci, aby\u015bmy poznaj\u0105c Boga w widzialnej postaci, zostali przeze\u0144 porwani do umi\u0142owania rzeczy niewidzialnych.\nPrzeto z Anio\u0142ami i Archanio\u0142ami, z Tronami i Pa\u0144stwami oraz ze wszystkimi hufcami wojska niebieskiego \u015bpiewamy hymn ku Twej chwale, wo\u0142aj\u0105c bez ko\u0144ca:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 109:3*\nW blaskach \u015bwi\u0119to\u015bci przed jutrzenk\u0105 wyda\u0142em Ci\u0119 z \u0142ona.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Panie, Bo\u017ce nasz, z rado\u015bci\u0105 uczestniczymy w misteriach narodzenia Pana naszego Jezusa Chrystusa; daj nam, prosimy, aby\u015bmy przez \u015bwi\u0119te \u017cycie zas\u0142u\u017cyli na obcowanie z Nim w wieczno\u015bci:\nKt\u00f3ry z Tob\u0105.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
