[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "Stacja u \u015aw. Miko\u0142aja in Carcere", 
        "3 klasy", 
        "Szaty fioletowe"
      ], 
      "date": "2019-04-06", 
      "description": "W dzisiejsz\u0105 sobot\u0119 odbywa\u0142 si\u0119 ostatni egzamin katechumen\u00f3w. Teksty Mszy \u015bwi\u0119tej zawieraj\u0105 pouczenie o skutkach sakrament\u00f3w, kt\u00f3re otrzymywali oni na Wielkanoc. Te bogactwa sta\u0142y si\u0119 ju\u017c naszym udzia\u0142em. B\u00f3g uwolni\u0142 nas spod w\u0142adzy szatana i udzieli\u0142 swojego \u015bwiat\u0142a. Niestety, wola nasza niejednokrotnie buntowa\u0142a si\u0119 przeciw prawu Bo\u017cemu. Prosimy, aby B\u00f3g nagi\u0105\u0142 nasz\u0105 oporn\u0105 wol\u0119 (sekreta) i da\u0142 nam \u0142ask\u0119 szczerej skruchy (modlitwa nad ludem).\n", 
      "tempora": null, 
      "title": "Sobota po 4 Niedzieli Wielkiego Postu"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Isa 55:1*\nSiti\u00e9ntes, venite ad aquas, dicit D\u00f3minus: et qui non hab\u00e9tis pr\u00e9tium, ven\u00edte et b\u00edbite cum l\u00e6t\u00edtia.\n*Ps 77:1.*\nAtt\u00e9ndite, p\u00f3pule meus, legem meam: inclin\u00e1te aurem vestram in verba oris mei.\nGl\u00f3ria Patri.\nSiti\u00e9ntes, venite ad aquas, dicit D\u00f3minus: et qui non hab\u00e9tis pr\u00e9tium, ven\u00edte et b\u00edbite cum l\u00e6t\u00edtia.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Fiat, D\u00f3mine, qu\u01fdsumus, per gr\u00e1tiam tuam fructu\u00f3sus nostr\u00e6 devoti\u00f3nis aff\u00e9ctus: quia tunc nobis pr\u00f3derunt susc\u00e9pta jej\u00fania, si tu\u00e6 sint pl\u00e1cita piet\u00e1ti.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Isa\u00ed\u00e6 Proph\u00e9t\u00e6.\n*Isa 49:8-15*\nH\u00e6c dicit D\u00f3minus: In t\u00e9mpore pl\u00e1cito exaud\u00edvi te, et in die sal\u00fatis auxili\u00e1tus sum tui: et serv\u00e1vi te, et dedi te in foedus p\u00f3puli, ut suscit\u00e1res terram, et possid\u00e9res heredit\u00e1tes dissip\u00e1tas: ut d\u00edceres his, qui vincti sunt: Ex\u00edte: et his, qui in t\u00e9nebris: Revel\u00e1mini. Super vias pasc\u00e9ntur, et in \u00f3mnibus planis p\u00e1scua e\u00f3rum. Non es\u00farient neque s\u00edtient, et non perc\u00fatiet eos \u00e6stus et sol: quia miser\u00e1tor e\u00f3rum reget eos, et ad fontes aqu\u00e1rum pot\u00e1bit eos. Et ponam omnes montes meos in viam, et s\u00e9mit\u00e6 me\u00e6 exaltab\u00fantur. Ecce, isti de longe v\u00e9nient, et ecce illi ab aquil\u00f3ne et mari, et isti de terra austr\u00e1li. Laud\u00e1te, coeli, et exs\u00falta, terra, jubil\u00e1te, montes, laudem: quia consol\u00e1tus est D\u00f3minus p\u00f3pulum suum, et p\u00e1uperum su\u00f3rum miser\u00e9bitur. Et dixit Sion: Derel\u00edquit me D\u00f3minus, et D\u00f3minus obl\u00edtus est mei. Numquid obliv\u00edsci potest m\u00falier inf\u00e1ntem suum, ut non misere\u00e1tur f\u00edlio uteri sui? et si illa obl\u00edta f\u00faerit, ego tamen non obliv\u00edscar tui, dicit D\u00f3minus omn\u00edpotens.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 9:14, 1-2*\nTibi, D\u00f3mine, derel\u00edctus est pauper: pup\u00edllo tu eris adj\u00fator.\nV. Ut quid, D\u00f3mine, recess\u00edsti longe, d\u00e9spicis in opportunit\u00e1tibus, in tribulati\u00f3ne? dum sup\u00e9rbit \u00edmpius, inc\u00e9nditur pauper.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joann 8:12-20*\nIn illo t\u00e9mpore: Loc\u00fatus est Jesus turbis Jud\u00e6\u00f3rum, dicens: Ego sum lux mundi: qui s\u00e9quitur me, non \u00e1mbulat in t\u00e9nebris, sed hab\u00e9bit lumen vit\u00e6. Dix\u00e9runt ergo ei pharisaei: Tu de te ipso testim\u00f3nium p\u00e9rhibes: testim\u00f3nium tuum non est verum. Resp\u00f3ndit Jesus et dixit eis: Et si ego testim\u00f3nium perh\u00edbeo de me\u00edpso, verum est testim\u00f3nium meum: quia scio, unde veni et quo vado: vos autem nesc\u00edtis, unde v\u00e9nio aut quo vado. Vos sec\u00fandum carnem judic\u00e1tis: ego non j\u00fadico quemquam: et si j\u00fadico ego, jud\u00edcium meum verum est, quia solus non sum: sed ego et, qui misit me, Pater. Et in lege vestra scriptum est, quia du\u00f3rum h\u00f3minum testim\u00f3nium verum est. Ego sum, qui testim\u00f3nium perh\u00edbeo de me\u00edpso: et testim\u00f3nium p\u00e9rhibet de me, qui misit me, Pater. Dic\u00e9bant ergo ei: Ubi est Pater tuus? Resp\u00f3ndit Jesus: Neque me scitis neque Patrem meum: si me sciretis, f\u00f3rsitan et Patrem meum scir\u00e9tis. H\u00e6c verba loc\u00fatus est Jesus in gazophyl\u00e1cio, docens in templo: et nemo appreh\u00e9ndit eum, quia necdum v\u00e9nerat hora ejus.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 17:3*\nFactus est D\u00f3minus firmam\u00e9ntum meum, et ref\u00fagium meum, et liber\u00e1tor meus: et sper\u00e1bo in eum.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Oblati\u00f3nibus nostris, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, plac\u00e1re susc\u00e9ptis: et ad te nostras etiam reb\u00e9lles comp\u00e9lle prop\u00edtius volunt\u00e1tes.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 22:1-2*\nD\u00f3minus regit me, et nihil mihi d\u00e9erit: in loco p\u00e1scu\u00e6 ibi me colloc\u00e1vit: super aquam refecti\u00f3nis educ\u00e1vit me.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Tua nos, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, sancta pur\u00edficent: et operati\u00f3ne sua tibi pl\u00e1citos esse perf\u00edciant.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Iz 55:1*\nWszyscy, co pragniecie, zbli\u017ccie si\u0119 do w\u00f3d, m\u00f3wi Pan: a kt\u00f3rzy srebra nie macie, chod\u017acie i pijcie w rado\u015bci.\n*Ps 77:1.*\nS\u0142uchaj, m\u00f3j ludu, nauki mojej; uszy swoje nak\u0142o\u0144cie na s\u0142owa ust moich.\nChwa\u0142a Ojcu.\nWszyscy, co pragniecie, zbli\u017ccie si\u0119 do w\u00f3d, m\u00f3wi Pan: a kt\u00f3rzy srebra nie macie, chod\u017acie i pijcie w rado\u015bci.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech nasze gorliwe oddanie przynosi owoce dzi\u0119ki Twojej \u0142asce: wtedy bowiem podj\u0119te posty przynios\u0105 nam po\u017cytek, gdy si\u0119 spodobaj\u0105 Twojej ojcowskiej dobroci.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Proroka Izajasza.\n*Iz 49:8-15*\n*Izajasz zapowiada Izraelitom wybawienie z niewoli i powr\u00f3t do Ziem Obiecanej. Chrystus oswobodzi\u0142 nas z niewoli szatana i wprowadzi\u0142 do swego Ko\u015bcio\u0142a.*\nTo m\u00f3wi Pan: Czasu \u0142aski wys\u0142ucha\u0142em ci\u0119 i w dzie\u0144 zbawienia poratowa\u0142em ci\u0119; i zachowa\u0142em ci\u0119, i da\u0142em na przymierze ludowi, aby\u015b wzbudzi\u0142 ziemi\u0119 i posiad\u0142 dziedzictwa rozproszone, aby\u015b m\u00f3wi\u0142 tym, kt\u00f3rzy s\u0105 w wi\u0119zieniu: \u00abWyjd\u017acie!\u00bb, a tym, kt\u00f3rzy w ciemno\u015bci: \u00abUka\u017ccie si\u0119!\u00bb B\u0119d\u0105 si\u0119 pa\u015b\u0107 przy drogach, a po wszystkich r\u00f3wninach pastwiska ich. Nie b\u0119d\u0105 \u0142akn\u0105\u0107 ani pragn\u0105\u0107, i nie porazi ich gor\u0105co i s\u0142o\u0144ce; bo kt\u00f3ry lito\u015b\u0107 ma nad nimi, b\u0119dzie ich prowadzi\u0142, a przy zdrojach w\u00f3d b\u0119dzie ich poi\u0142. I uczyni\u0119 wszystkie g\u00f3ry moje drog\u0105, a \u015bcie\u017cki moje b\u0119d\u0105 podwy\u017cszone. Oto ci z daleka przyjd\u0105, a oto owi z p\u00f3\u0142nocy i od morza, a ci z ziemi po\u0142udniowej. Chwalcie, niebiosa, i raduj si\u0119, ziemio, \u015bpiewajcie, g\u00f3ry, chwa\u0142\u0119, bo powi\u0119kszy\u0142 Pan lud sw\u00f3j i zmi\u0142uje si\u0119 na ubogimi swymi! A Syjon m\u00f3wi\u0142: \u00abOpu\u015bci\u0142 mi\u0119 Pan, i Pan zapomnia\u0142 o mnie!\u00bb Czy\u017c mo\u017ce zapomnie\u0107 niewiasta niemowl\u0119cia swego, aby si\u0119 nie zlitowa\u0107 nad synem \u017cywota swego? A cho\u0107by ona zapomnia\u0142a, wszak\u017ce ja nie zapomn\u0119 o tobie \u2014 m\u00f3wi Pan wszechmog\u0105cy.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 9:14, 1-2*\nTobie, o Panie, biedny si\u0119 poleca: sierocie Ty\u015b pomocnikiem.\nV. Dlaczego z dala stoisz, o Panie, w czasach ucisku si\u0119 kryjesz, gdy bezbo\u017cny si\u0119 pyszni, biedny jest dr\u0119czony?", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 8:12-20*\n*Na Wielkanoc wo\u0142anie \u00abLumen Christi \u2013 \u015awiat\u0142o\u015b\u0107 Chrystusa\u00bb wyra\u017ca nasz\u0105 rado\u015b\u0107 z posiadania Chrystusa, \u015bwiat\u0142o\u015bci \u015bwiata.*\nOnego czasu: Odezwa\u0142 si\u0119 Jezus do rzesz \u017cydowskich m\u00f3wi\u0105c: \u00abJam jest \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 \u015bwiata, kto idzie za mn\u0105, nie chodzi w ciemno\u015bciach, ale b\u0119dzie mia\u0142 \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 \u017cywota\u00bb. Rzekli Mu tedy faryzeusze: \u00abTy sam o sobie \u015bwiadectwo dajesz; \u015bwiadectwo twoje nie jest prawdziwe\u00bb. A odpowiadaj\u0105c Jezus rzeki im: \u00abChocia\u017c ja \u015bwiadectwo daj\u0119 o sobie, prawdziwe jest \u015bwiadectwo moje, bo wiem, po co przyszed\u0142em i dok\u0105d id\u0119, lecz wy nie wiecie, sk\u0105d przychodz\u0119 i dok\u0105d id\u0119. Wy s\u0105dzicie wed\u0142ug cia\u0142a, ja nie s\u0105dz\u0119 nikogo. A je\u017celi ja s\u0105dz\u0119, s\u0105d m\u00f3j jest prawdziwy, bo nie jestem sam, ale ja i Ojciec, kt\u00f3ry mi\u0119 pos\u0142a\u0142. A i w prawie waszym jest napisane, \u017ce \u015bwiadectwo dw\u00f3ch ludzi wiarygodne jest. Ja daj\u0119 sam o sobie \u015bwiadectwo i daje \u015bwiadectwo o mnie Ojciec, kt\u00f3ry mnie pos\u0142a\u0142\u00bb. Rzekli Mu tedy: Gdzie\u017c jest Ojciec tw\u00f3j? Odpowiedzia\u0142 Jezus: \u00abAni mnie nie znacie, ani Ojca mego. Gdyby\u015bcie mnie znali, zapewne znaliby\u015bcie i Ojca mego\u00bb. Te s\u0142owa wypowiedzia\u0142 Jezus ucz\u0105c w \u015bwi\u0105tyni przy skarbcu. A nikt Go nie pojma\u0142, bo jeszcze nie nadesz\u0142a godzina Jego.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 17:3*\nPan sta\u0142 si\u0119 opok\u0105 moj\u0105 i ucieczk\u0105, moim wybawicielem, b\u0119d\u0119 mu ufa\u0142.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, przyjmij nasze ofiary i przeb\u0142agany przez nie zwr\u00f3\u0107 \u0142askawie ku Sobie nawet oporn\u0105 nasz\u0105 wol\u0119.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 22:1-2*\nPan jest moim Pasterzem: nie brak mi niczego; na zielonych pastwiskach pozwala mi le\u017ce\u0107; prowadzi mnie nad wody, gdzie mog\u0119 odpocz\u0105\u0107.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech nas oczy\u015bci Tw\u00f3j Sakrament i moc\u0105 swego dzia\u0142ania uczyni mi\u0142ymi Tobie.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
