{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Stacja u \u015aw. Pudencjany", 
      "3 klasy", 
      "Szaty fioletowe"
    ], 
    "date": "2019-03-26", 
    "description": "Ko\u015bci\u00f3\u0142 stacyjny \u015bw. Pudencjany zbudowano na miejscu domu senatora Pudensa, w kt\u00f3rym przebywa\u0142 \u015bw. Piotr, a p\u00f3\u017aniej inni papie\u017ce. Teksty Mszy \u015bwi\u0119tej m\u00f3wi\u0105 o mi\u0142osierdziu i przebaczeniu. Opisany w lekcji cud rozmno\u017cenia oliwy, kt\u00f3rej sprzeda\u017c pozwoli\u0142a ubogiej wdowie sp\u0142aci\u0107 d\u0142ug, jest symbolem mi\u0142osierdzia Zbawiciela, kt\u00f3rego niesko\u0144czone zas\u0142ugi wyr\u00f3wna\u0142y nasze d\u0142ugi wobec Bo\u017cej sprawiedliwo\u015bci. Doznawszy mi\u0142osierdzia Bo\u017cego chrze\u015bcijanin winien ze swej i strony okazywa\u0107 wyrozumia\u0142o\u015b\u0107 wobec b\u0142\u0119d\u00f3w bli\u017aniego i zawsze przebacza\u0107 winowajcom.", 
    "tempora": null, 
    "title": "Wtorek po 3 Niedzieli Wielkiego Postu"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 16:6, 8*\nEgo clam\u00e1vi, qu\u00f3niam exaud\u00edsti me, Deus: incl\u00edna aurem tuam, et ex\u00e1udi verba mea: cust\u00f3di me, D\u00f3mine, ut pup\u00edllam \u00f3culi: sub umbra al\u00e1rum tu\u00e1rum pr\u00f3tege me.\n*Ps 16:1*\nEx\u00e1udi, D\u00f3mine, just\u00edtiam meam: int\u00e9nde deprecati\u00f3nem meam.\nGl\u00f3ria Patri.\nEgo clam\u00e1vi, qu\u00f3niam exaud\u00edsti me, Deus: incl\u00edna aurem tuam, et ex\u00e1udi verba mea: cust\u00f3di me, D\u00f3mine, ut pup\u00edllam \u00f3culi: sub umbra al\u00e1rum tu\u00e1rum pr\u00f3tege me.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Ex\u00e1udi nos, omn\u00edpotens et mis\u00e9ricors Deus: et contin\u00e9nti\u00e6 salut\u00e1ris prop\u00edtius nobis dona conc\u00e9de.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio libri Regum.\n*4 Reg 4:1-7*\nIn di\u00e9bus illis: M\u00falier qu\u00e6dam clam\u00e1bat ad Elis\u00e9um Proph\u00e9tam, dicens: Servus tuus vir meus m\u00f3rtuus est, et tu nosti, quia servus tuus fuit timens D\u00f3minum: et ecce, cr\u00e9ditor venit, ut tollat duos f\u00edlios meos ad servi\u00e9ndum sibi. Cui dixit Elis\u00e9us: Quid vis, ut f\u00e1ciam tibi? Dic mihi, quid habes in domo tua? At illa resp\u00f3ndit: Non h\u00e1beo anc\u00edlla tua quidquam in domo mea, nisi parum \u00f3lei, quo ungar. Cui ait: Vade, pete m\u00fatuo ab \u00f3mnibus vic\u00ednis tuis vasa v\u00e1cua non pauca. Et ingr\u00e9dere, et claude \u00f3stium tuum, cum intr\u00ednsecus f\u00faeris tu et f\u00edlii tui: et mitte inde in \u00f3mnia vasa h\u00e6c: et cum plena f\u00faerint, tolles. Ivit itaque m\u00falier, et clausit \u00f3stium super se et super f\u00edlios suos: illi offer\u00e9bant vasa, et illa infund\u00e9bat. Cumque plena fu\u00edssent vasa, dixit ad f\u00edlium suum: Affer mihi adhuc vas. Et ille resp\u00f3ndit: Non h\u00e1beo. Stet\u00edtque \u00f3leum. Venit autem illa, et indic\u00e1vit h\u00f3mini Dei. Et ille: Vade, inquit, vende oleum, et redde credit\u00f3ri tuo: tu autem et f\u00edlii tui v\u00edvite de r\u00e9liquo.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 18:13-14*\nAb occ\u00faltis meis munda me, D\u00f3mine: et ab ali\u00e9nis parce servo tuo.\nV. Si mei non f\u00faerint domin\u00e1ti, tunc immacul\u00e1tus ero: et emund\u00e1bor a del\u00edcto m\u00e1ximo.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matthaeum.\n*Matt 18:15-22*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Si pecc\u00e1verit in te frater tuus, vade, et c\u00f3rripe eum inter te et ipsum solum. Si te aud\u00ederit, lucr\u00e1tus eris fratrem tuum. Si autem te non aud\u00ederit, \u00e1dhibe tecum adhuc unum vel duos, ut in ore du\u00f3rum vel trium t\u00e9stium stet omne verbum. Quod si non aud\u00ederit eos: dic eccl\u00e9si\u00e6. Si autem eccl\u00e9siam non aud\u00ederit: sit tibi sicut \u00e9thnicus et public\u00e1nus. Amen, dico vobis, qu\u00e6c\u00famque alligav\u00e9ritis super terram, erunt lig\u00e1ta et in coelo: et qu\u00e6c\u00famque solv\u00e9ritis super terram, erunt sol\u00fata et in coelo. Iterum dico vobis, quia si duo ex vobis cons\u00e9nserint super terram, de omni re quamc\u00famque pet\u00ederint, fiet illis a Patre meo, qui in coelis est. Ubi enim sunt duo vel tres congreg\u00e1ti in n\u00f3mine meo, ibi sum in m\u00e9dio e\u00f3rum. Tunc acc\u00e9dens Petrus ad eum, dixit: D\u00f3mine, qu\u00f3ties pecc\u00e1bit in me frater meus, et dim\u00edttam ei? usque s\u00e9pties? Dicit illi Jesus: Non dico tibi usque s\u00e9pties, sed usque septu\u00e1gies s\u00e9pties.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 117:16, 17*\nD\u00e9xtera D\u00f3mini fecit virt\u00fatem, d\u00e9xtera D\u00f3mini exalt\u00e1vit me: non m\u00f3riar, sed vivam, et narr\u00e1bo \u00f3pera D\u00f3mini.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Per h\u00e6c v\u00e9niat, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, sacram\u00e9nta nostr\u00e6 redempti\u00f3nis eff\u00e9ctus: qui nos et ab hum\u00e1nis r\u00e9trahat semper exc\u00e9ssibus, et ad salut\u00e1ria dona perd\u00facat.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 14:1-2*\nD\u00f3mine, quis habit\u00e1bit in tabern\u00e1culo tuo? aut quis requi\u00e9scet in monte sancto tuo? Qui ingr\u00e9ditur sine m\u00e1cula, et oper\u00e1tur just\u00edtiam.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sacris, D\u00f3mine, myst\u00e9riis expi\u00e1ti: et v\u00e9niam, qu\u01fdsumus, consequ\u00e1mur et gr\u00e1tiam.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 16:6, 8*\nWzywam Ci\u0119, Bo\u017ce, bo Ty mnie wys\u0142uchasz: nak\u0142o\u0144 ku mnie Twe ucho, us\u0142ysz s\u0142owo moje; strze\u017c mnie jak \u017arenicy oka, w cieniu Twych skrzyde\u0142 mnie ukryj.\n*Ps 16:1*\nUs\u0142ysz, Panie, s\u0142uszn\u0105 spraw\u0119, zwa\u017c na me wo\u0142anie.\nChwa\u0142a Ojcu.\nWzywam Ci\u0119, Bo\u017ce, bo Ty mnie wys\u0142uchasz: nak\u0142o\u0144 ku mnie Twe ucho, us\u0142ysz s\u0142owo moje; strze\u017c mnie jak \u017arenicy oka, w cieniu Twych skrzyde\u0142 mnie ukryj.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Wys\u0142uchaj nas, wszechmocny i mi\u0142osierny Bo\u017ce, i udziel nam \u0142askawie daru zbawiennej wstrzemi\u0119\u017aliwo\u015bci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Ksi\u0119gi Kr\u00f3lewskiej.\n*4 Krl 4:1-7*\nW one dni: Niewiasta jedna wo\u0142a\u0142a do Elizeusza m\u00f3wi\u0105c: \u00abS\u0142uga tw\u00f3j, m\u0105\u017c m\u00f3j, umar\u0142, a ty wiesz, i\u017c s\u0142uga tw\u00f3j by\u0142 boj\u0105cy si\u0119 Pana. A oto przyszed\u0142 wierzyciel, aby wzi\u0105\u0107 dwu syn\u00f3w moich za niewolnik\u00f3w sobie\u00bb. Rzek\u0142 jej Elizeusz: \u00abC\u00f3\u017c chcesz, \u017cebym ci uczyni\u0142? Powiedz mi, co masz w domu swoim?\u00bb A ona odpowiedzia\u0142a: \u00abNie mam, s\u0142u\u017cebnica twoja, nic w domu moim, jeno troch\u0119 oliwy, kt\u00f3r\u0105 bym si\u0119 nama\u015bci\u0142a\u00bb. Rzek\u0142 jej: \u00abId\u017a, napo\u017cyczaj u wszystkich s\u0105siad\u00f3w twoich naczynia pr\u00f3\u017cnego niema\u0142o, a wnijd\u017a i zamknij drzwi swoje, gdy b\u0119dziesz wewn\u0105trz, ty i synowie twoi, i nalej stamt\u0105d we wszystkie te naczynia, a gdy pe\u0142ne b\u0119d\u0105, we\u017amiesz\u00bb.\nA tak posz\u0142a niewiasta i zamkn\u0119\u0142a drzwi za sob\u0105 i za synami swymi; oni podawali naczynia, a ona nalewa\u0142a. A gdy ju\u017c pe\u0142ne by\u0142y naczynia, rzek\u0142a do syna swego: \u00abPrzynie\u015b mi jeszcze naczynie\u00bb. A on odpowiedzia\u0142: \u00abNie mam\u00bb. I stan\u0119\u0142a oliwa. I przysz\u0142a ona, i powiedzia\u0142a m\u0119\u017cowi Bo\u017cemu. A on: \u00abId\u017a, rzecze, sprzedaj oliw\u0119 i oddaj wierzycielowi twemu; a ty i synowie twoi \u017cyjcie z reszty\u00bb.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 18:13-14*\nOczy\u015b\u0107 mnie, Panie, od b\u0142\u0119d\u00f3w, co przede mn\u0105 skryte. Tak\u017ce od pychy bro\u0144 s\u0142ug\u0119 Twego.\nV. Niechaj nade mn\u0105 nie w\u0142ada: wtedy bez skazy i czysty b\u0119d\u0119 od ogromnego przest\u0119pstwa.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 18:15-22*\n*Do uczynk\u00f3w mi\u0142osierdzia zaliczamy r\u00f3wnie\u017c upominanie grzesznych. Chrystus uczy, jak nale\u017cy post\u0119powa\u0107 wobec grzesz\u0105cych.*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abJe\u015bliby grzeszy\u0142 przeciwko tobie brat tw\u00f3j, id\u017a, a upomnij go w cztery oczy. I gdyby ci\u0119 us\u0142ucha\u0142, pozyskasz brata twego. Ale je\u015bli ciebie nie us\u0142ucha, we\u017amij z sob\u0105 jeszcze jednego albo dw\u00f3ch, aby na zeznaniu dw\u00f3ch albo trzech \u015bwiadk\u00f3w opiera\u0142a si\u0119 wszelka sprawa. A je\u017celiby ich nie pos\u0142ucha\u0142, powiedz Ko\u015bcio\u0142owi. A je\u017celiby i Ko\u015bcio\u0142a nie s\u0142ucha\u0142, niech ci b\u0119dzie jako poganin i celnik.\nZaprawd\u0119 powiadam wam, cokolwiek zwi\u0105\u017cecie na ziemi b\u0119dzie zwi\u0105zane i w niebiesiech, a cokolwiek rozwi\u0105\u017cecie na ziemi, b\u0119dzie rozwi\u0105zane i w niebiesiech. I znowu powiadam wam, je\u015bliby dwaj z was na ziemi zgodzili si\u0119 prosz\u0105c o rzecz jak\u0105kolwiek, otrzymaj\u0105 j\u0105 od Ojca mego, kt\u00f3ry jest w niebiesiech. Gdzie bowiem dwaj albo trzej s\u0105 zgromadzeni w imi\u0119 moje, tam ja jestem po\u015br\u00f3d nich\u00bb.\nWtedy Piotr przyst\u0105piwszy do Niego rzek\u0142: \u00abPanie, a ile razy mam mu odpu\u015bci\u0107, gdy brat m\u00f3j przeciwko mnie zgrzeszy? Czy\u017c a\u017c do siedmiukro\u0107?\u00bb M\u00f3wi mu Jezus: \u00abNie powiadam ci a\u017c do siedmiukro\u0107, ale a\u017c do siedemdziesi\u0119ciu siedmiukro\u0107\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 117:16, 17*\nPrawica Pa\u0144ska moc okaza\u0142a, prawica Pa\u0144ska d\u017awign\u0119\u0142a mnie. Nie umr\u0119, ale b\u0119d\u0119 \u017cy\u0142 i g\u0142osi\u0142 dzie\u0142a Pana.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech przez ten Sakrament sp\u0142yn\u0105 na nas skutki Odkupienia, aby nas stale powstrzymywa\u0107 od wykrocze\u0144 ludzkiej natury i doprowadzi\u0107 do zbawiennej \u0142aski.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 14:1-2*\nKto b\u0119dzie przebywa\u0142 w przybytku Twym, Panie, kto na g\u00f3rze Twej \u015bwi\u0119tej zamieszka? Ten, co \u017cyje bez skazy i pe\u0142ni sprawiedliwo\u015b\u0107.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Oczyszczeni przez \u015bwi\u0119te tajemnice, prosimy Ci\u0119, Panie, racz nam udzieli\u0107 przebaczenia i obdarzy\u0107 nas Swoj\u0105 \u0142ask\u0105.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
