[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "3 klasy", 
        "Szaty czerwone"
      ], 
      "date": "2019-09-19", 
      "description": "\u015aw. January by\u0142 biskupem Benewentu. W roku 305 zosta\u0142 \u015bci\u0119ty wraz z 6 towarzyszami w Puteroli pod Neapolem. Relikwie jego spoczywaj\u0105 w Neapolu. Trzy razy w roku powtarza si\u0119 w Neapolu \u00abcud \u015bw. Januarego\u00bb. Zakrzep\u0142a krew M\u0119czennika, przechowywana w dwu ampu\u0142kach, po ustawieniu przed relikwiarzem z g\u0142ow\u0105 \u015awi\u0119tego staje si\u0119 p\u0142ynna i burzy si\u0119. Zjawisko to jest notowane od roku 1389.\n\nMsza wsp\u00f3lna nr 15 Salus autem.\n", 
      "tempora": "Czwartek po 14 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "\u015aw. Januarego i Towarzyszy, M\u0119czennik\u00f3w"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 36:39*\nSalus autem just\u00f3rum a D\u00f3mino: et prot\u00e9ctor e\u00f3rum est in t\u00e9mpore tribulati\u00f3nis.\n*Ps 36:1*\nNoli \u00e6mul\u00e1ri in malign\u00e1ntibus: neque zel\u00e1veris faci\u00e9ntes iniquit\u00e1tem.\nGl\u00f3ria Patri.\nSalus autem just\u00f3rum a D\u00f3mino: et prot\u00e9ctor e\u00f3rum est in t\u00e9mpore tribulati\u00f3nis.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Deus, qui nos \u00e1nnua sanct\u00f3rum M\u00e1rtyrum tu\u00f3rum Janu\u00e1rii et Soci\u00f3rum ejus sollemnit\u00e1te l\u00e6t\u00edficas: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, quorum gaud\u00e9mus m\u00e9ritis, accend\u00e1mur ex\u00e9mplis.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Hebraeos.\n*Hebr 10:32-38*\nFratres: Rememor\u00e1mini pr\u00edstinos dies, in quibus illumin\u00e1ti magnum cert\u00e1men sustinu\u00edstis passi\u00f3num: et in \u00e1ltero quidem oppr\u00f3briis et tribulati\u00f3nibus spect\u00e1culum facti: in \u00e1ltero autem s\u00f3cii t\u00e1liter convers\u00e1ntium eff\u00e9cti. Nam et vinctis comp\u00e1ssi estis, et rap\u00ednam bon\u00f3rum vestr\u00f3rum cum g\u00e1udio suscep\u00edstis, cognosc\u00e9ntes vos habere meli\u00f3rem et man\u00e9ntem subst\u00e1ntiam. Nol\u00edte itaque am\u00edttere! confid\u00e9ntiam vestram, qu\u00e6 magnam habet remunerati\u00f3nem. Pati\u00e9ntia enim vobis nec\u00e9ssaria est: ut, volunt\u00e1tem Dei faci\u00e9ntes, report\u00e9tis promissi\u00f3nem. Adhuc enim m\u00f3dicum aliqu\u00e1ntulum, qui vent\u00farus est, v\u00e9niet, et non tard\u00e1bit. Justus autem meus ex fide vivit.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 33:18-19*\nClamav\u00e9runt justi, et D\u00f3minus exaud\u00edvit eos: et ex \u00f3mnibus tribulati\u00f3nibus e\u00f3rum liber\u00e1vit eos.\nV. Juxta est D\u00f3minus his, qui tribul\u00e1to sunt corde: et h\u00familes sp\u00edritu salv\u00e1bit. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Te M\u00e1rtyrum candid\u00e1tus laudat ex\u00e9rcitus, D\u00f3mine. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 33:18-19*\nClamav\u00e9runt justi, et D\u00f3minus exaud\u00edvit eos: et ex \u00f3mnibus tribulati\u00f3nibus e\u00f3rum liber\u00e1vit eos.\nV. Juxta est D\u00f3minus his, qui tribul\u00e1to sunt corde: et h\u00familes sp\u00edritu salv\u00e1bit.\n*Ps 125:5-6*\nQui s\u00e9minant in l\u00e1crimis, in g\u00e1udio metent.\nV. E\u00fantes ibant et fl\u00e9bant, mitt\u00e9ntes s\u00e9mina sua.\nV. Veni\u00e9ntes autem v\u00e9nient cum exsultati\u00f3ne, port\u00e1ntes man\u00edpulos suos.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum\n*Matt 24:3-13*\nIn illo tempore: Sedente Jesu super montem Oliveti, accesserunt ad eum discipuli secreto, dicentes: Dic nobis, quando haec erunt, et quod signum adventus tui, et consummationis s\u01fdculi? Et respondens Jesus, dicit eis: Videte, ne quis vos seducat. Multi enim venient in nomine meo, dicentes: Ego sum Christus: et multos seducent. Audituri enim estis pr\u00e6lia, et opiniones pr\u00e6liorum. Videte, ne turbemini. Oportet enim h\u00e6c fieri, sed nondum est finis. Consurget enim gens in gentum et regnum in regnum, et erunt pestilenti\u00e6, et fames, et terr\u00e6motus per loca. H\u00e6c autem omnia, initia sunt dolorum. Tunc tradent vos in tribulationem, et occident vos: et eritis odio omnibus gentibus propter nomen meum. Et tunc scandalizabuntur multi, et invicem tradent, et odio habebunt invicem. Et multi pseudoprophet\u00e6 sugent, et seducent multos. Et quoniam abundavit iniquitas, refrigescet caritas multorum. Qui autem perseveraverit usque in finem, hic salvus erit.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Sap 3:1-3*\nJust\u00f3rum \u00e1nim\u00e6 in manu Dei sunt, et non tanget illos torm\u00e9ntum mal\u00edtiae: visi sunt \u00f3culis insipi\u00e9ntium mori: illi autem sunt in pace, allel\u00faja.\n(sed post Septuagesimam dicitur)\npace.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Obl\u00e1tis, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, plac\u00e1re mun\u00e9ribus: et, interced\u00e9ntibus sanctis Mart\u00fdribus tuis N. et N., a cunctis nos def\u00e9nde per\u00edculis.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Matt 10:27*\nQuod dico vobis in t\u00e9nebris, d\u00edcite in l\u00famine, dicit D\u00f3minus: et quod in aure aud\u00edtis, pr\u00e6dic\u00e1te super tecta.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "H\u00e6c nos comm\u00fanio, D\u00f3mine, purget a cr\u00edmine: et, interced\u00e9ntibus sanctis Mart\u00fdribus tuis N. et N., coel\u00e9stis rem\u00e9dii f\u00e1ciat esse cons\u00f3rtes.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 36:39*\nZbawienie sprawiedliwych pochodzi od Pana: On ich ucieczk\u0105 w czasie utrapienia.\n*Ps 36:1*\nNie uno\u015b si\u0119 z powodu z\u0142oczy\u0144c\u00f3w, ani nie zazdro\u015b\u0107 czyni\u0105cym nieprawo\u015b\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nZbawienie sprawiedliwych pochodzi od Pana: On ich ucieczk\u0105 w czasie utrapienia.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, Ty co roku uweselasz nas uroczysto\u015bci\u0105 \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Twoich Januarego i Towarzyszy, spraw \u0142askawie, aby\u015bmy zapalali si\u0119 przyk\u0142adami tych, kt\u00f3rych zas\u0142ugi nas ciesz\u0105.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Hebrajczyk\u00f3w.\n*Hbr 10:32-38*\nBracia: Przypomnijcie sobie dni dawniejsze, w kt\u00f3rych po swym o\u015bwieceniu przetrwali\u015bcie udr\u0119ki w wielkiej walce, wtedy, gdy\u015bcie si\u0119 stali widowiskiem przez zniewagi i uciski, i wtedy, gdy\u015bcie si\u0119 stali uczestnikami tych, co tego\u017c do\u015bwiadczyli. Albowiem cierpieli\u015bcie wsp\u00f3lnie z uwi\u0119zionymi i nawet zrabowanie waszego mienia przyj\u0119li\u015bcie z weselem, wiedz\u0105c, \u017ce posiadacie maj\u0119tno\u015b\u0107 lepsz\u0105 i trwalsz\u0105.\nNie tra\u0107cie\u017c wi\u0119c otuchy waszej, kt\u00f3ra ma wielk\u0105 zap\u0142at\u0119. Potrzeba wam tylko cierpliwo\u015bci, aby\u015bcie, spe\u0142niaj\u0105c wol\u0119 Bo\u017c\u0105, dost\u0105pili obietnicy. Bo ju\u017c za niewielk\u0105 chwil\u0119 przyjdzie, kt\u00f3ry ma przyj\u015b\u0107, i nie b\u0119dzie zwleka\u0142. A sprawiedliwy m\u00f3j z wiary \u017cyje.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 33:18-19*\nWo\u0142ali sprawiedliwi, a Pan ich wys\u0142ucha\u0142 i wyzwoli\u0142 ich ze wszystkich ucisk\u00f3w.\nV. Bliski jest Pan dla skruszonych w sercu i wybawia z\u0142amanych na duchu. Alleluja, alleluja.\nV. Ciebie, Panie, wielbi \u015bwietlany zast\u0119p M\u0119czennik\u00f3w. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 33:18-19*\nWo\u0142ali sprawiedliwi, a Pan ich wys\u0142ucha\u0142 i wyzwoli\u0142 ich ze wszystkich ucisk\u00f3w.\nV. Bliski jest Pan dla skruszonych w sercu i wybawia z\u0142amanych na duchu.\n*Ps 125:5-6*\nKt\u00f3rzy siej\u0105 we \u0142zach, \u017c\u0105\u0107 b\u0119d\u0105 w rado\u015bci.\nV. Id\u0105 i p\u0142acz\u0105, nios\u0105c ziarno na zasiew.\nV. Przyjd\u0105 z rado\u015bci\u0105, nios\u0105c swoje snopy.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 24:3-13*\nOnego czasu: Gdy Jezus siedzia\u0142 na G\u00f3rze Oliwnej, przyst\u0105pili do Niego uczniowie na osobno\u015bci, m\u00f3wi\u0105c: \u00abPowiedz nam, kiedy to b\u0119dzie i co to za znak przyj\u015bcia Twego i ko\u0144ca \u015bwiata?\u00bb A odpowiadaj\u0105c Jezus rzek\u0142 im: \u00abBaczcie, aby was kto nie zwi\u00f3d\u0142. Wielu bowiem przyjdzie w imi\u0119 moje, m\u00f3wi\u0105c: Jam jest Chrystus, i wielu zwiod\u0105. Us\u0142yszycie bowiem o wojnach i o wie\u015bciach wojennych.\nBaczcie, aby\u015bcie si\u0119 nie trwo\u017cyli, gdy\u017c sta\u0107 si\u0119 to musi i nie na tym koniec. Powstanie bowiem nar\u00f3d przeciwko narodowi i kr\u00f3lestwo przeciw kr\u00f3lestwu i b\u0119d\u0105 zarazy, g\u0142\u00f3d i miejscami trzesienia ziemi. A wszystko to dopiero pocz\u0105tki bole\u015bci. Wtedy wydadz\u0105 was na udr\u0119czenie i zabija\u0107 was b\u0119d\u0105, i bedziecie w nienawi\u015bci u wszystkich narod\u00f3w dla imienia mego. W\u00f3wczas wielu podda si\u0119 zgorszeniu i wydadz\u0105 jeden drugiego, i jeden drugiego nienawidzi\u0107 b\u0119d\u0105. I wielu fa\u0142szywych prorok\u00f3w powstanie, i zwiod\u0105 wielu. A poniewa\u017c rozmno\u017cy si\u0119 nieprawo\u015b\u0107, ozi\u0119bnie mi\u0142o\u015b\u0107 wielu. A kto wytrwa a\u017c do ko\u0144ca, ten b\u0119dzie zbawiony\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Mdr 3:1-3*\nDusze sprawiedliwych s\u0105 w r\u0119ku Boga i nie dosi\u0119gnie ich m\u0119ka. Zda\u0142o si\u0119 oczom g\u0142upich, \u017ce pomarli, a oni trwaj\u0105 w pokoju. Alleluja.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Panie, daj si\u0119 przeb\u0142aga\u0107 z\u0142o\u017conymi darami, i za wstawiennictwem \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Twoich N. i N. bro\u0144 nas od wszelkich niebezpiecze\u0144stw.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Mt 10:27*\nCo wam m\u00f3wi\u0119 w ciemno\u015bci, opowiadajcie na \u015bwietle \u2013 m\u00f3wi Pan \u2013 i co us\u0142yszycie na ucho, g\u0142o\u015bcie na dachach.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Panie, niech ta Komunia oczy\u015bci nas z grzech\u00f3w i za przyczyn\u0105 \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Twoich N. i N. stanie si\u0119 dla nas niebieskim lekarstwem.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
