{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2019-05-29", 
    "description": "Msza z pi\u0105tej niedzieli po Wielkanocy z wyj\u0105tkiem lekcji i ewangelii.\n", 
    "tempora": null, 
    "title": "Wigilia Wniebowst\u0105pienia Pa\u0144skiego"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Is 48:20*\nVocem jucundit\u00e1tis annunti\u00e1te, et audi\u00e1tur, allel\u00faja: annunti\u00e1te usque ad extr\u00e9mum terr\u00e6: liber\u00e1vit D\u00f3minus p\u00f3pulum suum, allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 65:1-2*\nJubil\u00e1te Deo, omnis terra, psalmum d\u00edcite n\u00f3mini ejus: date gl\u00f3riam laudi ejus.\nGl\u00f3ria Patri.\nVocem jucundit\u00e1tis annunti\u00e1te, et audi\u00e1tur, allel\u00faja: annunti\u00e1te usque ad extr\u00e9mum terr\u00e6: liber\u00e1vit D\u00f3minus p\u00f3pulum suum, allel\u00faja, allel\u00faja", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, a quo bona cuncta proc\u00e9dunt, larg\u00edre suppl\u00edcibus tuis: ut cogit\u00e9mus, te inspir\u00e1nte, qu\u00e6 recta sunt; et, te gubern\u00e1nte, eadem faci\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Eph\u00e9sios.\n*Eph 4:7-13*\nFratres: Unicu\u00edque nostrum data est gr\u00e1tia sec\u00fandum mens\u00faram donati\u00f3nis Christi. Propter quod dicit: Asc\u00e9ndens in altum, capt\u00edvam duxit captivit\u00e1tem: dedit dona hom\u00ednibus. Quod autem asc\u00e9ndit, quid est, nisi quia et desc\u00e9ndit primum in inferi\u00f3res partes terr\u00e6? Qui desc\u00e9ndit, ipse est et qui asc\u00e9ndit super omnes coelos, ut impl\u00e9ret \u00f3mnia. Et ipse dedit quosdam quidem ap\u00f3stolos, quosdam autem proph\u00e9tas, \u00e1lios vero evangel\u00edstas, \u00e1lios autem past\u00f3res et doct\u00f3res, ad consummati\u00f3nem sanct\u00f3rum in opus minist\u00e9rii, in \u00e6dificati\u00f3nem c\u00f3rporis Christi: donec occurr\u00e1mus omnes in unit\u00e1tem f\u00eddei, et agniti\u00f3nis F\u00edlii Dei, in virum perf\u00e9ctum, in mens\u00faram \u00e6t\u00e1tis plenit\u00fadinis Christi.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Surr\u00e9xit Christus, et ill\u00faxit nobis, quos r\u00e9demit s\u00e1nguine suo. Allel\u00faja.\n*Joannes 16:28*\nV. Ex\u00edvi a Patre, et veni in mundum: \u00edterum rel\u00ednquo mundum, et vado ad Patrem. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joannes 17:1-11*\nIn illo t\u00e9mpore: Sublev\u00e1tis Jesus oculis in coelum, dixit: Pater, venit hora, clar\u00edfica F\u00edlium tuum, ut F\u00edlius tuus clar\u00edficet te: sicut ded\u00edsti ei potest\u00e1tem omnis carnis, ut omne, quod ded\u00edsti ei, det eis vitam \u00e6t\u00e9rnam. H\u00e6c est autem vita \u00e6t\u00e9rna: ut cogn\u00f3scant te, solum Deum verum, et quem mis\u00edsti Jesum Christum. Ego te clarific\u00e1vi super terram: opus consumm\u00e1vi, quod ded\u00edsti mihi, ut f\u00e1ciam: et nunc clar\u00edfica me tu, Pater, apud temet\u00edpsum, clarit\u00e1te, quam h\u00e1bui, pri\u00fasquam mundus esset, apud te. Manifest\u00e1vi nomen tuum hom\u00ednibus, quos ded\u00edsti mihi de mundo. Tui erant, et mihi eos ded\u00edsti; et serm\u00f3nem tuum servav\u00e9runt. Nunc cognov\u00e9runt, quia \u00f3mnia, qu\u00e6 ded\u00edsti mihi, abs te sunt: quia verba, qu\u00e6 ded\u00edsti mihi, dedi eis: et ipsi accep\u00e9runt, et cognov\u00e9runt vere, quia a te exivi, et credid\u00e9runt, quia tu me mis\u00edsti. Ego pro eis rogo, non pro mundo rogo, sed pro his, quos ded\u00edsti mihi: quia tui sunt: et mea \u00f3mnia tua sunt, et tua mea sunt: et clarific\u00e1tus sum in eis. Et jam non sum in mundo, et hi in mundo sunt, et ego ad te v\u00e9nio.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 65:8-9; 65:20*\nBened\u00edcite, gentes, D\u00f3minum, Deum nostrum, et obaud\u00edte vocem laudis ejus: qui p\u00f3suit \u00e1nimam meam ad vitam, et non dedit commov\u00e9ri pedes meos: bened\u00edctus D\u00f3minus, qui non am\u00f3vit deprecati\u00f3nem meam et miseric\u00f3rdiam suam a me, allel\u00faja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "S\u00fascipe, D\u00f3mine, fid\u00e9lium preces cum oblati\u00f3nibus hosti\u00e1rum: ut, per h\u00e6c pi\u00e6 devoti\u00f3nis off\u00edcia, ad coel\u00e9stem gl\u00f3riam transe\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Rogationibus*\nH\u00e6c m\u00fanera, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, et v\u00edncula nostr\u00e6 pravit\u00e1tis abs\u00f3lvant, et tu\u00e6 nobis miseric\u00f3rdi\u00e6 dona conc\u00edlient.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 95:2.*\nCant\u00e1te D\u00f3mino, allel\u00faja: cant\u00e1te D\u00f3mino et bened\u00edcite nomen ejus: bene nunti\u00e1te de die in diem salut\u00e1re ejus, allel\u00faja, allel\u00faja.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Tr\u00edbue nobis, D\u00f3mine, coel\u00e9stis mensae virt\u00fate sati\u00e1tis: et desider\u00e1re, qu\u00e6 recta sunt, et desider\u00e1ta perc\u00edpere.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "*de Rogationibus*\nVota nostra, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, pio fav\u00f3re pros\u00e9quere: ut, dum dona tua in tribulati\u00f3ne perc\u00edpimus, de consolati\u00f3ne nostra in tuo am\u00f3re cresc\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Iz 48:20*\nRadosn\u0105 nowin\u0119 g\u0142o\u015bcie, niech b\u0119dzie s\u0142yszana, alleluja, po kra\u0144ce ziemi rozpowiadajcie, i\u017c Pan sw\u00f3j nar\u00f3d wyzwoli\u0142, alleluja, alleluja.\n*Ps 65:1-2*\nZ rado\u015bci\u0105 s\u0142awcie Boga wszystkie ziemie, opiewajcie chwa\u0142\u0119 Jego imienia, cze\u015b\u0107 Jemu \u015bwietn\u0105 oddajcie.\nChwa\u0142a Ojcu.\nRadosn\u0105 nowin\u0119 g\u0142o\u015bcie, niech b\u0119dzie s\u0142yszana, alleluja, po kra\u0144ce ziemi rozpowiadajcie, i\u017c Pan sw\u00f3j nar\u00f3d wyzwoli\u0142, alleluja, alleluja.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, od Ciebie pochodzi wszystko, co dobre; pokornie Ci\u0119 prosimy, aby z Twojego natchnienia my\u015bli nasze by\u0142y prawe i pod Twoim kierownictwem takie samo by\u0142o nasze post\u0119powanie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Efezjan.\n*Ef 4:7-13*\n*Chrystus wraca do nieba otoczony rzesz\u0105 wiernych, kt\u00f3rych wyswobodzi\u0142 z niewoli z\u0142a. Aby przed\u0142u\u017cy\u0107 swoje dzie\u0142o Pan Jezus ustanowi\u0142 Ko\u015bci\u00f3\u0142 i jego hierarchi\u0119.*\nBracia: Ka\u017cdemu z nas dana jest \u0142aska wed\u0142ug miary daru Chrystusowego. Dlatego powiada (Pismo): Wst\u0105piwszy na wysoko\u015b\u0107 wywi\u00f3d\u0142 wi\u0119\u017ani\u00f3w pojmanych i ludzi darami obdarzy\u0142.\nA c\u00f3\u017c znaczy to, \u017ce wst\u0105pi\u0142, jak tylko, \u017ce pierwej zst\u0105pi\u0142 by\u0142 do nisko\u015bci ziemskich? Ten, kt\u00f3ry zst\u0105pi\u0142, jest Tym samym, co wst\u0105pi\u0142 ponad wszystkie nieba, aby nape\u0142ni\u0142 wszystko.\nI On ustanowi\u0142 jednych aposto\u0142ami, a drugich prorokami, innych ewangelistami, a innych jeszcze pasterzami i doktorami ku doskonaleniu \u015bwi\u0119tych w dziele pos\u0142ugiwania, ku budowaniu cia\u0142a Chrystusowego. A\u017c wszyscy zejdziemy si\u0119 w jedno\u015bci wiary i poznania Syna Bo\u017cego, stawszy si\u0119 m\u0119\u017cami doskona\u0142ymi na miar\u0119 pe\u0142nego wzrostu dojrza\u0142o\u015bci Chrystusowej.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "Alleluja, alleluja\nV. Powsta\u0142 Chrystus z martwych i zaja\u015bnia\u0142 nam, kt\u00f3rych Krwi\u0105 swoj\u0105 odkupi\u0142. Alleluja.\n*J 16:28*\nWyszed\u0142em od Ojca i przyszed\u0142em na \u015bwiat, znowu opuszczam \u015bwiat i id\u0119 do Ojca, alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 17:1-11*\n*Ewangelia wyj\u0119ta jest ze wzruszaj\u0105cej modlitwy, kt\u00f3r\u0105 Zbawiciel zako\u0144czy\u0142 mow\u0119 po\u017cegnaln\u0105 w Wieczerniku.*\nOnego czasu: Jezus, podni\u00f3s\u0142szy oczy ku niebu, rzek\u0142: \u00abOjcze, nadesz\u0142a godzina moja, ws\u0142aw Syna Twego, aby i Syn Tw\u00f3j ws\u0142awi\u0142 Ciebie. Jako\u015b mu da\u0142 w\u0142adz\u0119 nad ka\u017cdym cz\u0142owiekiem, aby wszystkich, kt\u00f3rych mu da\u0142e\u015b, obdarzy\u0142 \u017cyciem wiecznym. A to jest \u017cycie wieczne, aby poznali Ciebie, jedynego Boga prawdziwego, i Tego, kt\u00f3rego\u015b pos\u0142a\u0142, Jezusa Chrystusa. Jam Ciebie ws\u0142awi\u0142 na ziemi, dokona\u0142em dzie\u0142a, kt\u00f3re\u015b mi zleci\u0142, a teraz ws\u0142aw mnie Ty, Ojcze, u siebie samego t\u0105 chwa\u0142\u0105, kt\u00f3r\u0105 mia\u0142em u Ciebie pierwej, nim powsta\u0142 \u015bwiat. Objawi\u0142em imi\u0119 Twoje ludziom, kt\u00f3rych mi da\u0142e\u015b ze \u015bwiata: Twoimi byli i mnie ich da\u0142e\u015b, a zachowali nauk\u0119 Twoj\u0105. Teraz poznali, \u017ce wszystko, co\u015b mi da\u0142, od Ciebie pochodzi, bo s\u0142owa, kt\u00f3re\u015b mi da\u0142, przekaza\u0142em im, a oni je przyj\u0119li i poznali, \u017cem wyszed\u0142 od Ciebie, i uwierzyli, \u017ce\u015b Ty mnie pos\u0142a\u0142. Ja za nimi prosz\u0119, nie prosz\u0119 za \u015bwiatem, lecz za tymi, kt\u00f3rych mi da\u0142e\u015b, bo Twoimi s\u0105. I wszystko moje Twoim jest, a Twoje moim; w nich zosta\u0142em ws\u0142awiony. Ja ju\u017c nie jestem na \u015bwiecie, ale oni s\u0105 na \u015bwiecie, a ja do Ciebie id\u0119\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 65:8-9; 65:20*\n*Przez Chrzest \u015bwi\u0119ty zostali\u015bmy przeznaczeni do \u017cycia.*\nB\u0142ogos\u0142awcie, ludy, naszemu Bogu i s\u0142aw\u0119 Jego chwa\u0142y rozg\u0142o\u015bcie, bo On da\u0142 duszy naszej \u017cycie, a nodze naszej nie da\u0142 si\u0119 powin\u0105\u0107. B\u0142ogos\u0142awiony B\u00f3g, co nie odepchn\u0105\u0142 mej pro\u015bby i nie oddali\u0142 ode mnie mi\u0142osierdzia Swego, alleluja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, przyjmij modlitwy wiernych i ofiary przez nich z\u0142o\u017cone, a nabo\u017cne sprawowanie s\u0142u\u017cby Twojej niech nas doprowadzi do chwa\u0142y wiecznej.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 95:2*\n\u015apiewajcie Panu, alleluja; \u015bpiewajcie Panu i b\u0142ogos\u0142awcie Jego imieniu; z dnia na dzie\u0144 zwiastujcie zbawienie Jego, alleluja, alleluja.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Spraw, Panie, aby\u015bmy posileni niebieskim pokarmem, pragn\u0119li tego, co prawe i osi\u0105gn\u0119li to, czego pragniemy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
