[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "2 klasy", 
        "Szaty zielone"
      ], 
      "date": "2019-08-04", 
      "description": "Przez Chrzest stali\u015bmy si\u0119 przybranymi dzie\u0107mi Bo\u017cymi. W duszach naszych zamieszka\u0142 Duch \u015awi\u0119ty, kt\u00f3ry budzi w nas t\u0119sknot\u0119, za \u017cyciem wiecznym. Aby je osi\u0105gn\u0105\u0107 powinni\u015bmy i\u015b\u0107 za Jego natchnieniami, a nie kierowa\u0107 si\u0119 po\u017c\u0105dliwo\u015bciami (lekcja). W d\u0105\u017ceniu do \u017cycia wewn\u0119trznego powinni\u015bmy okaza\u0107 wi\u0119ksz\u0105 roztropno\u015b\u0107 i zapobiegliwo\u015b\u0107 od ludzi uwik\u0142anych w sprawach \u015bwiata. O dobra wieczne trzeba si\u0119 stara\u0107 z wi\u0119ksz\u0105 gorliwo\u015bci\u0105 ni\u017c o zabezpieczenie przysz\u0142o\u015bci doczesnej (ewangelia). Modlimy si\u0119 o umiej\u0119tno\u015b\u0107 dobrego wykorzystania doczesno\u015bci dla dobra duszy (kolekta, sekreta).\n", 
      "tempora": null, 
      "title": "8 Niedziela po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 47:10-11.*\nSusc\u00e9pimus, Deus, miseric\u00f3rdiam tuam in m\u00e9dio templi tui: sec\u00fandum nomen tuum, Deus, ita et laus tua in fines terr\u00e6: just\u00edtia plena est d\u00e9xtera tua.\n*Ps 47:2.*\nMagnus D\u00f3minus, et laud\u00e1bilis nimis: in civitate Dei nostri, in monte sancto ejus.\nGl\u00f3ria Patri.\nSusc\u00e9pimus, Deus, miseric\u00f3rdiam tuam in m\u00e9dio templi tui: sec\u00fandum nomen tuum, Deus, ita et laus tua in fines terr\u00e6: just\u00edtia plena est d\u00e9xtera tua.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Larg\u00edre nobis, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, semper sp\u00edritum cogit\u00e1ndi qu\u00e6 recta sunt, prop\u00edtius et ag\u00e9ndi: ut, qui sine te esse non p\u00f3ssumus, sec\u00fandum te v\u00edvere vale\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Rom\u00e1nos.\n*Rom 8:12-17*\nFratres: Debit\u00f3res sumus non carni, ut sec\u00fandum carnem viv\u00e1mus. Si enim sec\u00fandum carnem vix\u00e9ritis, mori\u00e9mini: si autem sp\u00edritu facta carnis mortificav\u00e9ritis, viv\u00e9tis. Quic\u00famque enim sp\u00edritu Dei aguntur, ii sunt f\u00edlii Dei. Non enim accep\u00edstis sp\u00edritum servit\u00fatis \u00edterum in tim\u00f3re, sed accep\u00edstis sp\u00edritum adopti\u00f3nis fili\u00f3rum, in quo clam\u00e1mus: Abba  - Pater. - Ipse enim Sp\u00edritus testim\u00f3nium reddit spir\u00edtui nostro, quod sumus f\u00edlii Dei. Si autem f\u00edlii, et her\u00e9des: her\u00e9des quidem Dei, coher\u00e9des autem Christi.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 30:3*\nEsto mihi in Deum protect\u00f3rem, et in locum ref\u00fagii, ut salvum me f\u00e1cias.\n*Ps 70:1*\nV. Deus, in te sper\u00e1vi: D\u00f3mine, non conf\u00fandar in \u00e6t\u00e9rnum. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 47:2*\nMagnus D\u00f3minus, et laud\u00e1bilis valde, in civit\u00e1te Dei nostri, in monte sancto ejus. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 16:1-9*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis par\u00e1bolam hanc: Homo quidam erat dives, qui hab\u00e9bat v\u00edllicum: et hic diffam\u00e1tus est apud illum, quasi dissip\u00e1sset bona ips\u00edus. Et voc\u00e1vit illum et ait illi: Quid hoc audio de te? redde rati\u00f3nem villicati\u00f3nis tu\u00e6: jam enim non p\u00f3teris villic\u00e1re. Ait autem v\u00edllicus intra se: Quid f\u00e1ciam, quia d\u00f3minus meus aufert a me villicati\u00f3nem? f\u00f3dere non v\u00e1leo, mendic\u00e1re erub\u00e9sco. Scio, quid f\u00e1ciam, ut, cum am\u00f3tus f\u00faero a villicati\u00f3ne, rec\u00edpiant me in domos suas. Convoc\u00e1tis itaque s\u00edngulis debit\u00f3ribus d\u00f3mini sui, dic\u00e9bat primo: Quantum debes d\u00f3mino meo? At ille dixit: Centum cados \u00f3lei. Dix\u00edtque illi: Accipe cauti\u00f3nem tuam: et sede cito, scribe quinquag\u00ednta. De\u00ednde \u00e1lii dixit: Tu vero quantum debes? Qui ait: Centum coros tr\u00edtici. Ait illi: Accipe l\u00edtteras tuas, et scribe octog\u00ednta. Et laud\u00e1vit d\u00f3minus v\u00edllicum iniquit\u00e1tis, quia prud\u00e9nter fec\u00edsset: quia f\u00edlii hujus saeculi prudenti\u00f3res f\u00edliis lucis in generati\u00f3ne sua sunt. Et ego vobis dico: f\u00e1cite vobis amicos de mamm\u00f3na iniquit\u00e1tis: ut, cum defec\u00e9ritis, rec\u00edpiant vos in \u00e6t\u00e9rna tabern\u00e1cula.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 17:28; 17:32*\nP\u00f3pulum h\u00familem salvum f\u00e1cies, D\u00f3mine, et \u00f3culos superb\u00f3rum humili\u00e1bis: qu\u00f3niam quis Deus pr\u00e6ter te, D\u00f3mine?", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "S\u00fascipe, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, m\u00fanera, qu\u00e6 tibi de tua largit\u00e1te def\u00e9rimus: ut h\u00e6c sacros\u00e1ncta myst\u00e9ria, gr\u00e1ti\u00e6 tu\u00e6 oper\u00e1nte virt\u00fate, et pr\u00e6s\u00e9ntis vit\u00e6 nos conversati\u00f3ne sanct\u00edficent, et ad g\u00e1udia sempit\u00e9rna perd\u00facant.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*de sanctissima Trinitate*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui cum unig\u00e9nito F\u00edlio tuo et Sp\u00edritu Sancto unus es Deus, unus es D\u00f3minus: non in unius singularit\u00e1te pers\u00f3n\u00e6, sed in un\u00edus Trinit\u00e1te subst\u00e1nti\u00e6. Quod enim de tua gl\u00f3ria, revel\u00e1nte te, cr\u00e9dimus, hoc de F\u00edlio tuo, hoc de Sp\u00edritu Sancto sine differ\u00e9ntia discreti\u00f3nis sent\u00edmus. Ut in confessi\u00f3ne ver\u00e6 sempitern\u01fdque Deit\u00e1tis, et in pers\u00f3nis propr\u00edetas, et in ess\u00e9ntia \u00fanitas, et in majest\u00e1te ador\u00e9tur \u00e6qu\u00e1litas. Quam laudant Angeli atque Arch\u00e1ngeli, Ch\u00e9rubim quoque ac S\u00e9raphim: qui non cessant clam\u00e1re cot\u00eddie, una voce dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 33:9*\nGust\u00e1te et vid\u00e9te, qu\u00f3niam su\u00e1vis est D\u00f3minus: be\u00e1tus vir, qui sperat in eo.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Sit nobis, D\u00f3mine, repar\u00e1tio mentis et c\u00f3rporis c\u00e6l\u00e9ste myst\u00e9rium: ut, cujus exs\u00e9quimur cultum, senti\u00e1mus eff\u00e9ctum.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 47:10-11*\nO Bo\u017ce, przyj\u0119li\u015bmy Twe mi\u0142osierdzie w po\u015brodku Twojej \u015bwi\u0105tyni. Jak imi\u0119 Twe Bo\u017ce, tak i chwa\u0142a Twoja si\u0119ga kra\u0144c\u00f3w ziemi; prawica Twoja pe\u0142na jest sprawiedliwo\u015bci.\n*Ps 47:2*\nWielki jest Pan i godny wszelkiej chwa\u0142y \u2013 w mie\u015bcie Boga naszego, na \u015bwi\u0119tej Jego g\u00f3rze.\nChwa\u0142a Ojcu.\nO Bo\u017ce, przyj\u0119li\u015bmy Twe mi\u0142osierdzie w po\u015brodku Twojej \u015bwi\u0105tyni. Jak imi\u0119 Twe Bo\u017ce, tak i chwa\u0142a Twoja si\u0119ga kra\u0144c\u00f3w ziemi; prawica Twoja pe\u0142na jest sprawiedliwo\u015bci.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "U\u017cycz nam \u0142askawie, prosimy Ci\u0119 Panie, sta\u0142ej prawo\u015bci ducha w my\u015bleniu i dzia\u0142aniu, aby\u015bmy, nie mog\u0105c istnie\u0107 bez Ciebie, zdo\u0142ali \u017cy\u0107 zgodnie z Tw\u0105 wol\u0105.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Rzymian.\n*Rz 8:12-17*\n*\u00abAbba (Ojcze)!\u00bb \u2013 to modlitwa Chrystusa, wyra\u017caj\u0105ca \u017car Jego mi\u0142o\u015bci ku Ojcu; jest ona r\u00f3wnie\u017c najg\u0142\u0119bszym wyrazem naszego mi\u0142osnego oddania si\u0119 Bogu.*\nBracia: Nie cia\u0142a d\u0142u\u017cnikami jeste\u015bmy, aby\u015bmy wed\u0142ug cia\u0142a \u017cy\u0107 mieli. Je\u015bli bowiem wed\u0142ug cia\u0142a \u017cy\u0107 b\u0119dziecie, pomrzecie; ale je\u015bli duchem sprawy cia\u0142a umartwicie, \u017cy\u0107 b\u0119dziecie. Kt\u00f3rychkolwiek bowiem o\u017cywia Duch Bo\u017cy, ci s\u0105 synami Bo\u017cymi. Bo nie otrzymali\u015bcie ducha niewoli, zn\u00f3w ku boja\u017ani, ale otrzymali\u015bcie ducha przybrania za syn\u00f3w i w duchu tym wo\u0142amy: Abba (Ojcze)! A sam Duch daje \u015bwiadectwo duchowi naszemu, \u017ce\u015bmy synami Bo\u017cymi. A je\u015bli synami, to i dziedzicami, dziedzicami Bo\u017cymi, a wsp\u00f3\u0142dziedzicami Chrystusa.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 30:5; 70:1*\nB\u0105d\u017a mi Bo\u017ce obro\u0144c\u0105, b\u0105d\u017a zamkiem warownym, aby\u015b mnie ocali\u0142.\nV. Bo\u017ce, do Ciebie si\u0119 uciekam, Panie, niechaj si\u0119 nie zawstydz\u0119 na wieki. Alleluja, alleluja.\n*Ps 47:2*\nWielki jest Pan i godny wszelkiej chwa\u0142y, w mie\u015bcie Boga naszego, na \u015bwi\u0119tej Swej g\u00f3rze. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 16:1-9*\n*Jezus nie pochwala nieuczciwo\u015bci w\u0142odarza. Stawia jednak za wz\u00f3r jego przezorno\u015b\u0107 w zabezpieczaniu sobie przysz\u0142o\u015bci i wzywa, by\u015bmy zabezpieczyli nasz\u0105 przysz\u0142o\u015b\u0107 wieczn\u0105. Z d\u00f3br doczesnych winni\u015bmy tak korzysta\u0107, aby pomna\u017ca\u0142y nasze zas\u0142ugi.*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim t\u0119 przypowie\u015b\u0107: \u00abBy\u0142 cz\u0142owiek pewien bogaty, kt\u00f3ry mia\u0142 w\u0142odarza, a tego znies\u0142awiono przed nim, jakoby trwoni\u0142 dobra jego. I przywo\u0142awszy go rzek\u0142 mu: C\u00f3\u017c to s\u0142ysz\u0119 o tobie? Zdaj spraw\u0119 z w\u0142odarstwa twego, ju\u017c bowiem nie b\u0119dziesz m\u00f3g\u0142 w\u0142odarzy\u0107. I m\u00f3wi\u0142 w\u0142odarz do siebie: co ja poczn\u0119, gdy pan m\u00f3j odejmie mi w\u0142odarstwo? Kopa\u0107 nie mog\u0119, \u017cebra\u0107 si\u0119 wstydz\u0119. Wiem, co uczyni\u0119, aby gdy b\u0119d\u0119 z\u0142o\u017cony z w\u0142odarstwa, przyj\u0119li mi\u0119 do dom\u00f3w swoich.\nZwo\u0142awszy tedy z osobna d\u0142u\u017cnik\u00f3w pana swego, powiedzia\u0142 pierwszemu: Ile jeste\u015b winien panu memu? A on rzek\u0142: Sto bary\u0142 oliwy. I powiedzia\u0142 do\u0144: We\u017a zapis sw\u00f3j i si\u0105d\u017a natychmiast, a napisz pi\u0119\u0107dziesi\u0105t. Potem rzek\u0142 do drugiego: A ty ile\u015b winien? A on odpowiedzia\u0142: Sto korc\u00f3w pszenicy. I rzek\u0142 mu: We\u017a zapis tw\u00f3j, a napisz osiemdziesi\u0105t. I pochwali\u0142 pan przewrotnego w\u0142odarza, \u017ce roztropnie uczyni\u0142. Albowiem synowie tego \u015bwiata roztropniejsi s\u0105 w\u015br\u00f3d podobnych sobie ni\u017c synowie \u015bwiat\u0142o\u015bci. A ja wam powiadam: Czy\u0144cie sobie przyjaci\u00f3\u0142 z mamony niesprawiedliwo\u015bci, aby gdy pomrzecie przyj\u0119to was do wiecznych przybytk\u00f3w\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 17:28; 17:32*\nTy wybawiasz nar\u00f3d uni\u017cony, a pogn\u0119biasz oczy wynios\u0142e, bo kt\u00f3\u017c pr\u00f3cz Pana jest Bogiem?", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, Ty\u015b w doskona\u0142o\u015bci jednej Hostii zebra\u0142 rozmaito\u015b\u0107 ofiar Starego Zakonu \u2013 przyjmij ofiar\u0119, kt\u00f3r\u0105 Ci wierni poddani sk\u0142adaj\u0105 i u\u015bwi\u0119\u0107 je, jako\u015b b\u0142ogos\u0142awi\u0142 dary Abla, a to, co ka\u017cdy z\u0142o\u017cy\u0142 na chwa\u0142\u0119 Majestatu Twego niechaj wszystkim pos\u0142u\u017cy ku zbawieniu.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja o Tr\u00f3jcy Przenaj\u015bwi\u0119tszej*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy z jednorodzonym Synem Twoim i Duchem \u015awi\u0119tym jednym jeste\u015b Bogiem, jednym jeste\u015b Panem, nie w jedno\u015bci jednej osoby, lecz w jednej istocie Tr\u00f3jcy. W co bowiem z objawienia Twego wierzymy o Twej chwale, to samo utrzymujemy bez \u017cadnej r\u00f3\u017cnicy o Twoim Synu i o Duchu \u015awi\u0119tym. Tak i\u017c wyznaj\u0105c prawdziwe i wiekuiste B\u00f3stwo wielbimy odr\u0119bno\u015b\u0107 Os\u00f3b, jedno\u015b\u0107 w istocie i r\u00f3wno\u015b\u0107 w majestacie.\nMajestat ten chwal\u0105 Anio\u0142owie i Archanio\u0142owie, Cherubini i Serafini, kt\u00f3rzy nie przestaj\u0105 wo\u0142a\u0107 codziennie powtarzaj\u0105c jednym g\u0142osem:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 33:9*\nSkosztujcie i zobaczcie jak s\u0142odki jest Pan. Szcz\u0119\u015bliwy cz\u0142owiek, kt\u00f3ry mu ufa.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Panie, niech niebieski Sakrament odnowi nasze dusze i cia\u0142a, aby\u015bmy doznali skutk\u00f3w tego, co ze czci\u0105 sprawujemy.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
