{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2019-09-14", 
    "description": "\u015awi\u0119to dzisiejsze ustanowiono na pami\u0105tk\u0119 znalezienia Krzy\u017ca \u015bwi\u0119tego przez cesarzow\u0105 Helen\u0119 i konsekracji bazyliki wzniesionej na Golgocie 14 wrze\u015bnia 335 roku. P\u00f3\u017aniej wspominano w tym dniu odzyskanie Krzy\u017ca \u015bwi\u0119tego zrabowanego przez Pers\u00f3w. 3 maja 630 roku w uroczystej procesji cesarz Herakliusz osobi\u015bcie wni\u00f3s\u0142 odzyskany Krzy\u017c do bazyliki Grobu Chrystusowego. Krzy\u017c \u015bwi\u0119ty jest najdostojniejsz\u0105 pami\u0105tk\u0105 M\u0119ki Pa\u0144skiej, dlatego zajmuje poczesne miejsce w \u015bwi\u0105tyniach i domach katolickich.\n", 
    "tempora": "Sobota po 13 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "Podwy\u017cszenia \u015awi\u0119tego Krzy\u017ca"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Gal 6:14*\nNos autem glori\u00e1ri op\u00f3rtet in Cruce D\u00f3mini nostri Jesu Christi: in quo est salus, vita et resurr\u00e9ctio nostra: per quem salv\u00e1ti et liber\u00e1ti sumus\n*Ps 66:2*\nDeus misere\u00e1tur nostri, et bened\u00edcat nobis: ill\u00faminet vultum suum super nos, et misere\u00e1tur nostri.\nGl\u00f3ria Patri.\nNos autem glori\u00e1ri op\u00f3rtet in Cruce D\u00f3mini nostri Jesu Christi: in quo est salus, vita et resurr\u00e9ctio nostra: per quem salv\u00e1ti et liber\u00e1ti sumus.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui nos hodi\u00e9rna die Exaltati\u00f3nis sanct\u00e6 Crucis \u00e1nnua sollemnit\u00e1te l\u00e6t\u00edficas: pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus; ut, cujus myst\u00e9rium in terra cogn\u00f3vimus, ejus redempti\u00f3nis praemia in coelo mere\u00e1mur.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Ss. Alexandro I Papa, Eventio et Theodulo Mm. ac Juvenale Ep. et Conf.*\nPr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, qui sanct\u00f3rum tu\u00f3rum Alex\u00e1ndri, Eventii, Theod\u00fali atque Juven\u00e1lis natal\u00edtia c\u00f3limus; a cunctis malis immin\u00e9ntibus, e\u00f3rum intercessi\u00f3nibus, liber\u00e9mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Philipp\u00e9nses.\n*Philipp 2:5-11*\nFratres: Hoc enim sent\u00edte in vobis, quod et in Christo Jesu: qui, cum in forma Dei esset, non rapinam arbitr\u00e1tus est esse se \u00e6qu\u00e1lem Deo: sed semet\u00edpsum exinan\u00edvit, formam servi accipiens, in similitudinem h\u00f3minum factus, et h\u00e1bitu inventus ut homo. Humili\u00e1vit semet\u00edpsum, factus oboediens usque ad mortem, mortem autem crucis. Propter quod et Deus exalt\u00e1vit illum: et don\u00e1vit illi nomen, quod est super omne nomen: (hic genuflectitur) ut in nomine Jesu omne genu flect\u00e1tur coel\u00e9stium, terr\u00e9strium et infern\u00f3rum: et omnis lingua confite\u00e1tur, quia D\u00f3minus Jesus Christus in gl\u00f3ria est Dei Patris.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Phil 2:8-9*\nChristus factus est pro nobis oboediens usque ad mortem, mortem autem crucis.\nV. Propter quod et Deus exalt\u00e1vit illum, et dedit illi nomen, quod est super omne nomen. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Dulce lignum, dulces clavos, d\u00falcia ferens p\u00f3ndera: qu\u00e6 sola fu\u00edsti digna sustin\u00e9re Regem coel\u00f3rum et D\u00f3minum. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joann 12:31-36*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus turbis Jud\u00e6\u00f3rum: Nunc jud\u00edcium est mundi: nunc princeps hujus mundi ejici\u00e9tur foras. Et ego si exalt\u00e1tum fuero a terra, \u00f3mnia traham ad meipsum. (Hoc autem dic\u00e9bat, sign\u00edficans qua morte esset morit\u00farus.) Resp\u00f3ndit ei turba. Nos aud\u00edvimus ex lege, quia Christus manet in \u00e6t\u00e9rnum: et qu\u00f3modo tu dicis: Op\u00f3rtet exalt\u00e1ri F\u00edlium h\u00f3minis? Quis est iste F\u00edlius h\u00f3minis? Dixit ergo eis Jesus: Adhuc m\u00f3dicum lumen in vobis est. Ambul\u00e1te, dum lucem hab\u00e9tis, ut non vos t\u00e9nebr\u00e6 compreh\u00e9ndant: et qui \u00e1mbulat in t\u00e9nebris, nescit, quo vadat. Dum lucem hab\u00e9tis, cr\u00e9dite in lucem, ut f\u00edlii lucis sitis.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "Pr\u00f3tege, D\u00f3mine, plebem tuam per signum sanct\u00e6 Crucis ab \u00f3mnibus ins\u00eddiis inimic\u00f3rum \u00f3mnium: ut tibi gratam exhibe\u00e1mus servit\u00fatem, et accept\u00e1bile fiat sacrif\u00edcium nostrum, allel\u00faja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Jesu Christi, D\u00f3mini nostri, C\u00f3rpore et S\u00e1nguine sagin\u00e1ndi, per quem Crucis est sanctific\u00e1tum vex\u00edllum: qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Deus noster; ut, sicut illud ador\u00e1re mer\u00faimus, ita per\u00e9nniter ejus gl\u00f3ri\u00e6 salut\u00e1ris poti\u00e1mur eff\u00e9ctu.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Ss. Alexandro I Papa, Eventio et Theodulo Mm. ac Juvenale Ep. et Conf.*\nSuper has h\u00f3stias, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, bened\u00edctio copi\u00f3sa desc\u00e9ndat: qu\u00e6 et sanctificati\u00f3nem nobis clem\u00e9nter oper\u00e1tur, et de Sanct\u00f3rum nos sollemnit\u00e1te l\u00e6t\u00edficet.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Sancta Cruce*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui sal\u00fatem hum\u00e1ni g\u00e9neris in ligno Crucis constitu\u00edsti: ut, unde mors orieb\u00e1tur, inde vita res\u00fargeret: et, qui in ligno vinc\u00e9bat, in ligno quoque vincer\u00e9tur: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut adm\u00edtti j\u00fabeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessi\u00f3ne dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "Per signum Crucis de inim\u00edcis nostris l\u00edbera nos, Deus noster.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Ad\u00e9sto nobis, D\u00f3mine, Deus noster: et, quos sanct\u00e6 Crucis l\u00e6t\u00e1ri facis hon\u00f3re, ejus quoque perp\u00e9tuis def\u00e9nde subs\u00eddiis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Ss. Alexandro I Papa, Eventio et Theodulo Mm. ac Juvenale Ep. et Conf.*\nRef\u00e9cti participati\u00f3ne m\u00faneris sacri, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Deus noster: ut, cujus exs\u00e9quimur cultum, interced\u00e9ntibus sanctis tuis Alex\u00e1ndro, Ev\u00e9ntio, Theod\u00falo et Juven\u00e1le, senti\u00e1mus eff\u00e9ctum. Per Dominum", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ga 6:14*\nA my\u015bmy si\u0119 chlubi\u0107 powinni Krzy\u017cem Pana naszego Jezusa Chrystusa; w Nim jest zbawienie, \u017cycie i zmartwychwstanie nasze; przez Niego jeste\u015bmy zbawieni i oswobodzeni.\n*Ps 66:2*\nNiech B\u00f3g si\u0119 zmi\u0142uje nad nami i nam b\u0142ogos\u0142awi: niech nam uka\u017ce pogodne oblicze i zmi\u0142uje si\u0119 nad nami.\nChwa\u0142a Ojcu.\nA my\u015bmy si\u0119 chlubi\u0107 powinni Krzy\u017cem Pana naszego Jezusa Chrystusa; w Nim jest zbawienie, \u017cycie i zmartwychwstanie nasze; przez Niego jeste\u015bmy zbawieni i oswobodzeni.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry w dniu dzisiejszym uweselasz nas doroczn\u0105 uroczysto\u015bci\u0105 Podwy\u017cszenia Krzy\u017ca \u015bwi\u0119tego, spraw prosimy, aby\u015bmy mogli otrzyma\u0107 w niebie owoce Tego, kt\u00f3rego tajemnic\u0119 poznali\u015bmy na ziemi.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Filipian.\n*Flp 2:5-11*\nBracia: To bowiem rozumiejcie, co i w Chrystusie Jezusie, kt\u00f3ry maj\u0105c natur\u0119 Bo\u017c\u0105, nie poczytywa\u0142 swej r\u00f3wno\u015bci z Bogiem za przyw\u0142aszczenie, ale wyniszczy\u0142 samego siebie, przyj\u0105wszy natur\u0119 s\u0142ugi, stawszy si\u0119 podobnym do ludzi i dla swego sposobu \u017cycia uznany by\u0142 za cz\u0142owieka. Uni\u017cy\u0142 samego siebie, stawszy si\u0119 pos\u0142usznym a\u017c do \u015bmierci, a by\u0142a to \u015bmier\u0107 krzy\u017cowa. Dlatego i B\u00f3g wywy\u017cszy\u0142 Go i nada\u0142 Mu imi\u0119 przewy\u017cszaj\u0105ce wszelkie imi\u0119 (tu si\u0119 przykl\u0119ka), aby na imi\u0119 Jezusa zgina\u0142o si\u0119 wszelkie kolano mieszka\u0144c\u00f3w niebios, ziemi i podziemia, i \u017ceby wszelki j\u0119zyk wyznawa\u0142, \u017ce Jezus Chrystus jest Panem w Chwale Boga Ojca.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Flp 2:8-9*\nChrystus sta\u0142 si\u0119 dla nas pos\u0142uszny a\u017c do \u015bmierci, a by\u0142a to \u015bmier\u0107 krzy\u017cowa.\nV. Dlatego i B\u00f3g wywy\u017cszy\u0142 Go: i nada\u0142 Mu imi\u0119, przewy\u017cszaj\u0105ce wszelkie imi\u0119. Alleluja, alleluja.\nV. S\u0142odkie drzewo, s\u0142odkie gwo\u017adzie, s\u0142odki na nich spocz\u0105\u0142 ci\u0119\u017car; samo\u015b tylko by\u0142o godne nosi\u0107 Kr\u00f3la niebios i Pana. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 12:31-36*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus rzeszom \u017cydowskim : \u00abTeraz jest s\u0105d \u015bwiata, teraz ksi\u0105\u017c\u0119 tego \u015bwiata precz wyrzucony zostanie. A ja, gdy nad ziemi\u0119 podwy\u017cszony b\u0119d\u0119, wszystko do siebie przyci\u0105gn\u0119\u00bb. (A m\u00f3wi\u0142 to oznajmiaj\u0105c, jak\u0105 \u015bmierci\u0105, mia\u0142 umrze\u0107). Odpowiedzia\u0142a Mu rzesza: \u00abMy s\u0142yszeli\u015bmy z Zakonu, \u017ce Chrystus trwa na wieki, a jako\u017c ty powiadasz, \u017ce trzeba, aby podwy\u017cszony by\u0142 Syn Cz\u0142owieczy? Kt\u00f3\u017c to jest Syn Cz\u0142owieczy?\u00bb Rzeki im tedy Jezus: \u00abjeszcze tylko kr\u00f3tko \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 b\u0119dzie po\u015br\u00f3d was. Chod\u017acie, p\u00f3ki \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 macie, aby was ciemno\u015bci nie ogarn\u0119\u0142y, a kto w ciemno\u015bci chodzi, nie wie, dok\u0105d zd\u0105\u017ca. Dop\u00f3ki \u015bwiat\u0142o\u015b\u0107 macie, wierzcie \u015bwiat\u0142o\u015bci, aby\u015bcie synami \u015bwiat\u0142o\u015bci byli\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "Os\u0142aniaj, Panie, lud sw\u00f3j znakiem Krzy\u017ca \u015bwi\u0119tego od wszelkich zasadzek wszystkich nieprzyjaci\u00f3\u0142, aby\u015bmy mi\u0142e Tobie ho\u0142dy sk\u0142adali i ofiara nasza sta\u0142a si\u0119 godna przyj\u0119cia, alleluja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Gdy posila\u0107 si\u0119 mamy Cia\u0142em i Krwi\u0105 Jezusa Chrystusa, Pana naszego, kt\u00f3ry u\u015bwi\u0119ci\u0142 sztandar Krzy\u017ca, b\u0142agamy Ci\u0119, Panie Bo\u017ce nasz, jak zostali\u015bmy dopuszczeni do oddawania czci Krzy\u017cowi, tak niechaj na wieki otrzymamy owoce jego chwalebnego Odkupienia.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Krzy\u017cu \u015awi\u0119tym*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy\u015b postanowi\u0142 dokona\u0107 zbawienia rodzaju ludzkiego na drzewie krzy\u017ca, aby sk\u0105d smier\u0107 wzi\u0119\u0142a pocz\u0105tek, stamt\u0105d i \u017cycie zmartwychwsta\u0142o, i aby ten, kt\u00f3ry na drzewie zwyci\u0119\u017cy\u0142, na drzewie r\u00f3wnie\u017c zosta\u0142 pokonany: przez Chrystusa, Pana naszego.\nPrzez Niego majestat Tw\u00f3j chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi. A wsp\u00f3lnie z nimi w radosnym uniesienie s\u0142awi\u0105 Niebiosa, Moce niebieskie i b\u0142ogos\u0142awieni Serafini. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce nasz, przez znak \u015bwi\u0119tego Krzy\u017ca wyzw\u00f3l nas od naszych nieprzyjaci\u00f3\u0142.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Przyb\u0105d\u017a nam z pomoc\u0105, Panie Bo\u017ce nasz, i otaczaj nieustann\u0105 opiek\u0105 tych, kt\u00f3rym dajesz si\u0119 cieszy\u0107 z oddawania czci Krzy\u017cowi \u015bwi\u0119temu.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
