{
  "info": {
    "additional_info": [
      "1 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2019-06-28", 
    "description": "\u0179r\u00f3d\u0142em tajemnic Chrystusowych jest mi\u0142o\u015b\u0107 ku Ojcu i ku ludzko\u015bci. Symbolem mi\u0142o\u015bci S\u0142owa Wcielonego jest Jego przebite Serce. Niestety, ludzko\u015b\u0107 odp\u0142aca Zbawicielowi zapomnieniem, opuszczeniem i wzgard\u0105. Nak\u0142ada to na nas obowi\u0105zek wynagradzania. Obowi\u0105zek ten przypomnia\u0142a \u015bwiatu \u015bw. Ma\u0142gorzata Maria Alacoque, zaszczycona w roku 1675 objawieniami Naj\u015bwi\u0119tszego Serca. \u015awi\u0119to Naj\u015bwi\u0119tszego Serca Jezusowego na pro\u015bby polskich biskup\u00f3w ustanowi\u0142 papie\u017c Klemens XIII w roku 1765, a w roku 1856 papie\u017c Pius IX rozci\u0105gn\u0105\u0142 je na ca\u0142y Ko\u015bci\u00f3\u0142. Papie\u017c Pius XI poleci\u0142 odmawia\u0107 w tym dniu akt zado\u015b\u0107uczynienia Naj\u015bwi\u0119tszemu Sercu Jezusowemu. We Mszy \u015bwi\u0119tej wys\u0142awiamy wielko\u015b\u0107 mi\u0142o\u015bci Chrystusowej i wypraszamy sobie ducha wynagrodzenia.Msze o Naj\u015bwi\u0119tszym Sercu Pana Jezusa odprawia si\u0119 tak\u017ce w pierwsze pi\u0105tki miesi\u0105ca w \u0142\u0105czno\u015bci z nabo\u017ce\u0144stwem wynagradzaj\u0105cym.", 
    "tempora": null, 
    "title": "Uroczysto\u015b\u0107 Naj\u015bwi\u0119tszego Serca Pana Jezusa"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 32:11; 32:19*\nCogitati\u00f3nes Cordis ejus in generati\u00f3ne et generati\u00f3nem: ut \u00e9ruat a morte \u00e1nimas e\u00f3rum et alat eos in fame. (Allel\u00faja, allel\u00faja.)\n*Ps 32:1*\nExsult\u00e1te, justi, in D\u00f3mino: rectos decet collaud\u00e1tio.\nGl\u00f3ria Patri.\nCogitati\u00f3nes Cordis ejus in generati\u00f3ne et generati\u00f3nem: ut \u00e9ruat a morte \u00e1nimas e\u00f3rum et alat eos in fame. (Alleluia, alleluia.)", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui nobis in Corde F\u00edlii tui, nostris vulner\u00e1to pecc\u00e1tis, infin\u00edtos dilecti\u00f3nis thes\u00e1uros miseric\u00f3rditer larg\u00edri dign\u00e1ris: conc\u00e9de, qu\u01fdsumus; ut, illi dev\u00f3tum piet\u00e1tis nostr\u00e6 pr\u00e6st\u00e1ntes obs\u00e9quium, dign\u00e6 quoque satisfacti\u00f3nis exhibe\u00e1mus off\u00edcium.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Eph\u00e9sios.\n*Eph 3:8-19*\nFratres: Mihi, \u00f3mnium sanct\u00f3rum m\u00ednimo, data est gr\u00e1tia h\u00e6c, in g\u00e9ntibus evangeliz\u00e1re investig\u00e1biles div\u00edtias Christi, et illumin\u00e1re omnes, qu\u00e6 sit dispens\u00e1tio sacram\u00e9nti absc\u00f3nditi a saeculis in Deo, qui \u00f3mnia cre\u00e1vit: ut innot\u00e9scat princip\u00e1tibus et potest\u00e1tibus in coel\u00e9stibus per Eccl\u00e9siam multif\u00f3rmis sapi\u00e9ntia Dei, sec\u00fandum pr\u00e6finiti\u00f3nem s\u00e6cul\u00f3rum, quam fecit in Christo Jesu, D\u00f3mino nostro, in quo hab\u00e9mus fid\u00faciam et acc\u00e9ssum in confid\u00e9ntia per fidem ejus. Hujus rei gr\u00e1tia flecto g\u00e9nua mea ad Patrem D\u00f3mini nostri Jesu Christi, ex quo omnis pat\u00e9rnitas in coelis ei in terra nomin\u00e1tur, ut det vobis, sec\u00fandum div\u00edtias gl\u00f3ri\u00e6 su\u00e6, virt\u00fate corrobor\u00e1ri per Sp\u00edritum ejus in interi\u00f3rem h\u00f3minem, Christum habit\u00e1re per fidem in c\u00f3rdibus vestris: in carit\u00e1te radic\u00e1ti et fund\u00e1ti, ut p\u00f3ssitis compreh\u00e9ndere cum \u00f3mnibus sanctis, qu\u00e6 sit latit\u00fado, et longit\u00fado, et subl\u00edmitas, et prof\u00fandum: scire \u00e9tiam superemin\u00e9ntem sci\u00e9nti\u00e6 carit\u00e1tem Christi, ut imple\u00e1mini in omnem plenit\u00fadinem Dei.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 24:8-9*\nDulcis et rectus D\u00f3minus: propter hoc legem dabit delinqu\u00e9ntibus in via.\nV. D\u00edriget mans\u00faetos in jud\u00edcio, doc\u00e9bit mites vias suas.\n*Mt 11:29*\nAllel\u00faja, allel\u00faja. T\u00f3llite jugum meum super vos, et d\u00edscite a me, quia mitis sum et h\u00familis Corde,  et inveni\u00e9tis r\u00e9quiem anim\u00e1bus vestris. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 102:8-10*\nMis\u00e9ricors et miser\u00e1tor D\u00f3minus, long\u00e1nimis, et multum mis\u00e9ricors,\nV. Non in perp\u00e9tuum irasc\u00e9tur, neque in \u00e6t\u00e9rnum commin\u00e1bitur.\nV. Non sec\u00fandum pecc\u00e1ta nostra fecit nobis, neque sec\u00fandum iniquit\u00e1tes nostras retr\u00edbuit nobis.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joannes 19:11-37*\nIn illo t\u00e9mpore: Judaei - qu\u00f3niam Parasc\u00e9ve erat, - ut non reman\u00e9rent in cruce c\u00f3rpora s\u00e1bbato - erat enim magnus dies ille s\u00e1bbati, - rogav\u00e9runt Pil\u00e1tum, ut franger\u00e9ntur e\u00f3rum crura, et toller\u00e9ntur. Ven\u00e9runt ergo m\u00edlites: et primi quidem freg\u00e9runt crura et alter\u00edus, qui crucif\u00edxus est cum eo. Ad Jesum autem cum ven\u00edssent, ut vid\u00e9runt eum jam m\u00f3rtuum, non freg\u00e9runt ejus crura, sed unus m\u00edlitum l\u00e1ncea latus ejus ap\u00e9ruit, et cont\u00ednuo ex\u00edvit sanguis et aqua. Et qui vidit, testim\u00f3nium perh\u00edbuit: et verum est testim\u00f3nium ejus. Et ille scit quia vera dicit, ut et vos cred\u00e1tis. Facta sunt enim h\u00e6c ut Script\u00fara impler\u00e9tur: Os non comminu\u00e9tis ex eo. Et \u00edterum alia Script\u00fara dicit: Vid\u00e9bunt in quem transfix\u00e9runt.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 68:21*\nImprop\u00e9rium exspect\u00e1vi Cor meum et mis\u00e9riam: et sust\u00ednui, qui simul mecum contristar\u00e9tur, et non fuit: consol\u00e1ntem me qu\u00e6s\u00edvi, et non inv\u00e9ni.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "R\u00e9spice, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, ad ineff\u00e1bilem Cordis dil\u00e9cti F\u00edlii tui carit\u00e1tem: ut quod off\u00e9rimus sit tibi munus acc\u00e9ptum et nostr\u00f3rum expi\u00e1tio delict\u00f3rum.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de sacratissimo Cordis Jesu*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui Unig\u00e9nitum tuum, in Cruce pend\u00e9ntem, l\u00e1ncea m\u00edlitis transf\u00edgi volu\u00edsti: ut ap\u00e9rtum Cor, div\u00edn\u00e6 largit\u00e1tis sacr\u00e1rium, torr\u00e9ntes nobis f\u00fanderet miserati\u00f3nis et gr\u00e1ti\u00e6: et, quod am\u00f3re nostri flagr\u00e1re numquam d\u00e9stitit, piis esset r\u00e9quies et poenit\u00e9ntibus pater et sal\u00fatis ref\u00fagium. Et \u00eddeo cum Angelis et Arch\u00e1ngelis, cum Thronis et Dominati\u00f3nibus cumque omni mil\u00edtia coel\u00e9stis ex\u00e9rcitus hymnum gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6 c\u00e1nimus, sine fine dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Joannes 19:34*\nUnus m\u00edlitum l\u00e1ncea latus ejus ap\u00e9ruit, et cont\u00ednuo ex\u00edvit sanguis et aqua.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Praebeant nobis, D\u00f3mine Jesu, div\u00ednum tua sancta ferv\u00f3rem: quo dulc\u00edssimi Cordis tui suavit\u00e1te perc\u00e9pta; disc\u00e1mus terr\u00e9na desp\u00edcere, et am\u00e1re coel\u00e9stia:\nQui vivis.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 32:11; 32:19*\nZamys\u0142y Jego serca trwaj\u0105 poprzez pokolenia, by wyrwa\u0107 ich dusze od \u015bmierci i w czasie g\u0142odu ich \u017cywi\u0107. (O. W. Alleluja, alleluja.)\n*Ps 32:1*\nSprawiedliwi, weselcie si\u0119 w Panu; prawym przystoi Go chwali\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nZamys\u0142y Jego serca trwaj\u0105 poprzez pokolenia, by wyrwa\u0107 ich dusze od \u015bmierci i w czasie g\u0142odu ich \u017cywi\u0107. (O. W. Alleluja, alleluja.)", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, w Sercu Twojego Syna zranionym naszymi grzechami darzysz nad niewyczerpanymi skarbami mi\u0142o\u015bci; spraw, prosimy, aby\u015bmy oddaj\u0105c Mu ho\u0142d naszego oddania wype\u0142niali r\u00f3wnie\u017c obowi\u0105zek godnego zado\u015b\u0107uczynienia.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Efezjan.\n*Ef 3:8-19*\nBracia: Mnie najmniejszemu ze wszystkich \u015bwi\u0119tych zosta\u0142a dana ta \u0142aska, abym poganom wie\u015bci\u0142 niedo\u015bcig\u0142e bogactwa Chrystusowe i o\u015bwieca\u0142 wszystkich, na czym polega ta tajemnica zakryta od wiek\u00f3w w Bogu, kt\u00f3ry wszystko stworzy\u0142. (Dzi\u0119ki niej) Ksi\u0119stwa i Moce na niebiosach poznaj\u0105 przez Ko\u015bci\u00f3\u0142 wielorak\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 Bo\u017c\u0105 wed\u0142ug odwiecznego przeznaczenia, kt\u00f3re (B\u00f3g) wype\u0142ni\u0142 w Chrystusie Jezusie, Panu naszym. W Nim przez wiar\u0119 mamy ufno\u015b\u0107 i \u015bmia\u0142y przyst\u0119p (do Boga).\nZ tej to przyczyny zginam kolana przed Ojcem Pana naszego Jezusa Chrystusa, od kt\u00f3rego bierze swe imi\u0119 wszelkie ojcostwo na niebie i na ziemi, aby da\u0142 wam wed\u0142ug bogactw chwa\u0142y swojej, a za spraw\u0105 Ducha Jego wzmocni\u0107 si\u0119 pot\u0119\u017cnie w wewn\u0119trznego cz\u0142owieka tak, aby przez wiar\u0119 Chrystus zamieszka\u0142 w sercach waszych. A wy, umocnieni i ugruntowani w mi\u0142o\u015bci, aby\u015bcie wraz ze wszystkimi \u015bwi\u0119tymi poj\u0105\u0107 mogli, jak ona jest rozleg\u0142a i daleka, wznios\u0142a i g\u0142\u0119boka, aby\u015bcie te\u017c mogli pozna\u0107, jak mi\u0142o\u015b\u0107 Chrystusa przewy\u017csza wszelk\u0105 wiedz\u0119, i (w ten spos\u00f3b) byli nape\u0142nieni ca\u0142\u0105 pe\u0142no\u015bci\u0105 Bo\u017c\u0105.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 24:8-9*\nPan jest dobry i prawy: dlatego o drodze poucza grzesznik\u00f3w.\nV. W sprawiedliwo\u015bci rz\u0105dzi pokornymi, pokornych naucza swej drogi. Alleluja, alleluja.\n*Mt 11:29*\nWe\u017amijcie jarzmo moje na siebie i uczcie si\u0119 ode mnie, \u017cem jest cichy i pokornego serca, a znajdziecie odpocznienie dla dusz waszych. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 102:8-10*\nPan jest mi\u0142osierny i \u0142askawy, do gniewu nieskory i bardzo \u0142agodny.\nV. Nie spiera si\u0119 bez ko\u0144ca ani nie p\u0142onie gniewem na wieki.\nV. Nie post\u0119puje z nami wed\u0142ug naszych grzech\u00f3w ani nie odp\u0142aca nam wed\u0142ug naszych win.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 19:11-37*\nOnego czasu: \u017bydzi (poniewa\u017c by\u0142 to dzie\u0144 Przygotowania), aby przez szabat cia\u0142a nie zosta\u0142y na krzy\u017cu (albowiem on dzie\u0144 szabatu by\u0142 uroczysty), prosili Pi\u0142ata, aby im po\u0142amano nogi i zdj\u0119to ich. Przyszli przeto \u017co\u0142nierze i po\u0142amali nogi pierwszemu i drugiemu, kt\u00f3rzy z Nim byli ukrzy\u017cowani. A skoro podeszli do Jezusa i zobaczyli, ju\u017c umar\u0142, nie \u0142amali n\u00f3g Jego, ale jeden z \u017co\u0142nierzy w\u0142\u00f3czni\u0105 otworzy\u0142 bok Jego, a natychmiast wyp\u0142yn\u0119\u0142a krew i woda.\nA ten, kt\u00f3ry widzia\u0142, da\u0142 \u015bwiadectwo i prawdziwe jest \u015bwiadectwo jego. I wie on, \u017ce prawd\u0119 m\u00f3wi, aby\u015bcie i wy uwierzyli. Sta\u0142o si\u0119 to bowiem, aby si\u0119 wype\u0142ni\u0142o Pismo: \u00abKo\u015bci Jego \u0142ama\u0107 nie b\u0119dziecie\u00bb. A na innym miejscu m\u00f3wi Pismo: \u00abZobacz\u0105, kogo przebodli\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 68:21*\nUr\u0105ganiem z\u0142amane me serce i si\u0142 mi zabrak\u0142o: Na wsp\u00f3\u0142czuj\u0105cego czeka\u0142em, ale go nie by\u0142o, i na pocieszaj\u0105cych, lecz ich nie znalaz\u0142em.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Wejrzyj, prosimy Ci\u0119, Panie, na niewymown\u0105 mi\u0142o\u015b\u0107 Serca umi\u0142owanego Syna Twojego i spraw, aby ofiara nasza by\u0142a mi\u0142\u0105 dla Ciebie danin\u0105 i zado\u015b\u0107uczynieniem za nasze grzechy.\nPrzez tego\u017c Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Naj\u015bwi\u0119tszym Sercu Jezusowym*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nZ Twojej woli Jednorodzony Syn Tw\u00f3j wisz\u0105cy na krzy\u017cu zosta\u0142 przebity w\u0142\u00f3czni\u0105 \u017co\u0142nierza, aby otwarte Serce, skarbiec Bo\u017cej hojno\u015bci, zlewa\u0142o na nas strumienie zmi\u0142owania i \u0142aski, aby to Serce, kt\u00f3re nigdy nie przesta\u0142o p\u0142on\u0105\u0107 mi\u0142o\u015bci\u0105 ku nam, by\u0142o odpocznieniem dla pobo\u017cnych, a dla pokutuj\u0105cych otwart\u0105 bram\u0105 ucieczki i zbawienia.\nPrzeto z Anio\u0142ami i Archanio\u0142ami, z Tronami i Pa\u0144stwami oraz ze wszystkimi hufcami wojska niebieskiego \u015bpiewamy hymn ku Twej chwale, wo\u0142aj\u0105c bez ko\u0144ca:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*J 19:34*\nJeden z \u017co\u0142nierzy w\u0142\u00f3czni\u0105 otworzy\u0142 bok Jego, a natychmiast wyp\u0142yn\u0119\u0142a krew i woda.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Panie Jezu, niech Twoje \u015bwi\u0119te tajemnice obudz\u0105 w nas Bo\u017cy zapa\u0142, aby\u015bmy skosztowawszy s\u0142odyczy najmilszego Serca Twojego nauczyli si\u0119 gardzi\u0107 rzeczami doczesnymi i mi\u0142owa\u0107 wieczne:\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
