[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "2 klasy", 
        "Szaty czerwone"
      ], 
      "date": "2019-10-18", 
      "description": "\u015bw. \u0141ukasz, poganin z pochodzenia, by\u0142 lekarzem. Po przyj\u0119ciu chrze\u015bcija\u0144stwa sta\u0142 si\u0119 wsp\u00f3\u0142pracownikiem \u015bw. Paw\u0142a i towarzyszem jego podr\u00f3\u017cy misyjnych. Napisa\u0142 Ewangeli\u0119 i Dzieje Apostolskie. Jemu zawdzi\u0119czamy prawie wszystkie wiadomo\u015bci o dzieci\u0144stwie Pana Jezusa. W Ewangelii swojej przedstawi\u0142 Chrystusa jako lekarza dusz i cia\u0142. Przekaza\u0142 nam przypowie\u015b\u0107 o synu marnotrawnym, o odpuszczeniu grzech\u00f3w Marii Magdalenie i skruszonemu \u0142otrowi. Dante nazwa\u0142 \u015bw. \u0141ukasza \u00abhistorykiem \u0142agodno\u015bci Chrystusowej\u00bb: Wed\u0142ug Tradycji \u015bw. \u0141ukasz poni\u00f3s\u0142 \u015bmier\u0107 m\u0119cze\u0144sk\u0105 w Achai. Symbolem jego jest w\u00f3\u0142, poniewa\u017c zaczyna sw\u0105 Ewangeli\u0119 opisem ofiary Starego Testamentu.\n", 
      "tempora": "Pi\u0105tek po 18 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "\u015aw. \u0141ukasza, Ewangelisty"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 138:17.*\nMihi autem nimis honor\u00e1ti sunt am\u00edci tui, Deus: nimis confort\u00e1tus est princip\u00e1tus e\u00f3rum.\n*Ps 138:1-2*\nD\u00f3mine, prob\u00e1sti me et cognov\u00edsti me: tu cognov\u00edsti sessi\u00f3nem meam et resurrecti\u00f3nem meam.\nGl\u00f3ria Patri.\nMihi autem nimis honor\u00e1ti sunt am\u00edci tui, Deus: nimis confort\u00e1tus est princip\u00e1tus e\u00f3rum.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Interv\u00e9niat pro nobis, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, sanctus tuus Lucas Evang\u00e9lista: qui crucis mortificati\u00f3nem j\u00fagiter in suo c\u00f3rpore, pro tui n\u00f3minis hon\u00f3re, port\u00e1vit.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Cor\u00ednthios.\n*2 Cor 8:16-24.*\nFratres: Gr\u00e1tias ago Deo, qui dedit eandem sollicit\u00fadinem pro vobis in corde Titi, qu\u00f3niam exhortati\u00f3nem quidem susc\u00e9pit: sed cum sollic\u00edtior esset, sua volunt\u00e1te prof\u00e9ctus est ad vos. M\u00edsimus \u00e9tiam cum illo fratrem, cujus laus est in Evang\u00e9lio per omnes eccl\u00e9sias: non solum autem, sed et ordin\u00e1tus est ab eccl\u00e9siis comes peregrinatio\u00f3nis nostr\u00e6 in hanc gr\u00e1tiam, qu\u00e6 ministr\u00e1tur a nobis ad D\u00f3mini gl\u00f3riam et destin\u00e1tam volunt\u00e1tem nostram: devit\u00e1ntes hoc, ne quis nos vit\u00faperet in hac plenit\u00fadine, qu\u00e6 ministr\u00e1tur a nobis. Provid\u00e9mus enim bona non solum coram Deo, sed \u00e9tiam coram hom\u00ednibus. M\u00edsimus autem cum illis et fratrem nostrum, quem prob\u00e1vimus in multis s\u00e6pe soll\u00edcitum esse: nunc autem multo solliciti\u00f3rem, confid\u00e9ntia multa in vos, sive pro Tito, qui est s\u00f3cius meus, et in vos adj\u00fator, sive fratres nostri, Ap\u00f3stoli ecclesi\u00e1rum, gl\u00f3ria Christi. Ostensi\u00f3nem ergo, qu\u00e6 est carit\u00e1tis vestr\u00e6, et nostr\u00e6 gl\u00f3ri\u00e6 pro vobis, in illos ost\u00e9ndite in f\u00e1ciem ecclesi\u00e1rum.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 18:5; 18:2*\nIn omnem terram ex\u00edvit sonus e\u00f3rum: et in fines orbis terr\u00e6 verba e\u00f3rum.\nV. Coeli en\u00e1rrant gl\u00f3riam Dei: et \u00f3pera m\u00e1nuum ejus ann\u00fantiat firmam\u00e9ntum. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Joann 15:16. Ego vos el\u00e9gi de mundo,*\nut e\u00e1tis et fructum affer\u00e1tis: et fructus vester m\u00e1neat. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Lucam.\n*Luc 10:1-9*\nIn illo t\u00e9mpore: Design\u00e1vit D\u00f3minus et \u00e1lios septuag\u00ednta duos: et misit illos binos ante faciem suam in omnem civit\u00e1tem et locum, quo erat ipse vent\u00farus. Et dicebat illis: Messis quidem multa, oper\u00e1rii autem pauci. Rog\u00e1te ergo D\u00f3minum messis, ut mittat oper\u00e1rios in messem suam. Ite: ecce, ego mitto vos sicut agnos inter lupos. Nolite port\u00e1re saeculum neque peram neque calceam\u00e9nta; et n\u00e9minem per viam salutav\u00e9ritis. In quamc\u00famque domum intrav\u00e9ritis, primum d\u00edcite: Pax huic d\u00f3mui: et si ibi f\u00faerit f\u00edlius pacis, requi\u00e9scet super illum pax vestra: sin autem, ad vos revert\u00e9tur. In e\u00e1dem autem domo man\u00e9te, edentes et bib\u00e9ntes qu\u00e6 apud illos sunt: dignus est enim oper\u00e1rius merc\u00e9de sua. Nol\u00edte trans\u00edre de domo in domum. Et in quamc\u00famque civit\u00e1tem intrav\u00e9ritis, et susc\u00e9perint vos, manduc\u00e1te qu\u00e6 appon\u00fantur vobis: et cur\u00e1te inf\u00edrmos, qui in illa sunt, et d\u00edcite illis: Appropinqu\u00e1vit in vos regnum Dei.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 138:17*\nMihi autem nimis honor\u00e1ti sunt am\u00edci tui, Deus: nimis confort\u00e1tus est princip\u00e1tus e\u00f3rum.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "Donis coel\u00e9stibus da nobis, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, l\u00edbera tibi mente serv\u00edre: ut m\u00fanera qu\u00e6 def\u00e9rimus, interveni\u00e9nte be\u00e1to Evangel\u00edsta tuo Luca, et med\u00e9lam nobis oper\u00e9ntur et gl\u00f3riam.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Matt 19:28*\nVos, qui sec\u00fati estis me, sed\u00e9bitis super sedes, judic\u00e1ntes du\u00f3decim tribus Isra\u00ebl.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: ut, quod de sancto alt\u00e1ri tuo acc\u00e9pimus, pr\u00e9cibus be\u00e1ti Evangel\u00edst\u00e6 tui Luc\u00e6, sanct\u00edficet \u00e1nimas nostras, per quod tuti esse p\u00f3ssimus.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 138:17*\nOgromnie zaszczyceni s\u0105 w oczach moich przyjaciele Twoi, Bo\u017ce; na zawsze jest utrwalone ich w\u0142adanie.\n*Ps 138:1-2*\nPanie, Ty mnie przenikasz i znasz; Ty wiesz o moim spoczynku i o mym powstaniu.\nChwa\u0142a Ojcu.\nOgromnie zaszczyceni s\u0105 w oczach moich przyjaciele Twoi, Bo\u017ce; na zawsze jest utrwalone ich w\u0142adanie.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech si\u0119 przyczynia za nami \u015bw. \u0141ukasz, Tw\u00f3j Ewangelista, kt\u00f3ry dla chwa\u0142y Twojego imienia stale nosi\u0142 w swym ciele krzy\u017c umartwie\u0144.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Koryntian.\n*2 Kor 8:16-24*\n*Prawdopodobnie \u015bw. Pawe\u0142 Aposto\u0142 wys\u0142a\u0142 z Tytusem \u0141ukasza, aby przywr\u00f3ci\u0107 w Ko\u015bciele korynckim zgod\u0119 i zorganizowa\u0107 zbi\u00f3rke na rzecz biednych w Jerozolimie.*\nBracia: Dzi\u0119ki niech b\u0119d\u0105 Bogu, kt\u00f3ry t\u0119 sam\u0105 gorliwo\u015b\u0107 o was wzbudzi\u0142 w sercu Tytusa, \u017ce nie tylko zgodzi\u0142 si\u0119 na pro\u015bb\u0119 nasz\u0105, ale w swej gorliwo\u015bci z w\u0142asnej woli uda\u0142 si\u0119 do was. Wys\u0142ali\u015bmy te\u017c z nim brata, kt\u00f3rego chwa\u0142a jest w Ewangelii po wszystkich ko\u015bcio\u0142ach, a nie tylko to, ale zosta\u0142 on wyznaczony przez ko\u015bcio\u0142y na towarzysza podr\u00f3\u017cy naszej w tej \u0142asce, kt\u00f3rej s\u0142u\u017cymy na chwa\u0142\u0119 Pana i z ch\u0119tnej woli naszej.\nA wystrzegamy si\u0119 tego, aby kto \u017ale o nas nie m\u00f3wi\u0142 z \u0440\u043ewodu hojnego daru, jaki si\u0119 zbiera przez nasz\u0105 pos\u0142ug\u0119. Bo usi\u0142ujemy czyni\u0107 dobrze nie tylko wobec Boga, ale tak\u017ce wobec ludu. Wys\u0142ali\u015bmy te\u017c z nimi i brata naszego, kt\u00f3rego gorliwo\u015bci do\u015bwiadczali\u015bmy cz\u0119sto w wielu rzeczach, a kt\u00f3ry teraz w wielkiej do was ufno\u015bci sta\u0142 si\u0119 jeszcze gorliwszy. A czy mowa o Tytusie \u2013 jest to m\u00f3j towarzysz i pomocnik w pracy nad wami, czy o braciach \u2013 wys\u0142a\u0144cach ko\u015bcio\u0142\u00f3w, chwale Chrystusowej \u2013 oka\u017ccie im wobec ko\u015bcio\u0142\u00f3w dow\u00f3d mi\u0142o\u015bci waszej i naszego chlubienia si\u0119 wami.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 18:5; 18:2*\nNa ca\u0142\u0105 ziemi\u0119 ich g\u0142os si\u0119 rozchodzi i a\u017c po kra\u0144ce \u015bwiata ich mowy.\nV. Niebiosa g\u0142osz\u0105 chwa\u0142\u0119 Boga, dzie\u0142a r\u0105k Jego obwieszcza niebosk\u0142on. Alleluja, alleluja.\n*J 15:16*\nJa was wybra\u0142em ze \u015bwiata, aby\u015bcie poszli i owoc przynie\u015bli, i \u017ceby owoc wasz trwa\u0142. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug \u0141ukasza.\n*\u0141k 10:1-9*\nOnego czasu: Wyznaczy\u0142 Pan tak\u017ce innych siedemdziesi\u0119ciu dw\u00f3ch i rozes\u0142a\u0142 ich przed sob\u0105, po dw\u00f3ch do ka\u017cdego miasta i miejsca, dok\u0105d mia\u0142 nadej\u015b\u0107. I m\u00f3wi\u0142 im: \u00ab\u017bniwo wprawdzie wielkie, ale robotnik\u00f3w ma\u0142o. Pro\u015bcie\u017c tedy Pana \u017cniwa, aby wys\u0142a\u0142 robotnik\u00f3w na \u017cniwo swoje.\nId\u017acie, oto wa was posy\u0142am jako baranki mi\u0119dzy wilki. Nie no\u015bcie trzosa ani torby, ani sanda\u0142\u00f3w i nikogo w drodze nie pozdrawiajcie. A do kt\u00f3regokolwiek domu wnijdziecie, naprz\u00f3d powiedzcie: Pok\u00f3j temu domowi; a je\u015bliby tam przebywa\u0142 syn pokoju, spocznie na nim pok\u00f3j wasz; a je\u015bli nie, do was powr\u00f3ci. W tym\u017ce domu zosta\u0144cie, jedz\u0105c i pij\u0105c, co jest u nich: albowiem godzien jest robotnik zap\u0142aty swojej. Nie przechod\u017acie z domu do domu. A do kt\u00f3regokolwiek miasta wnijdziecie i przyjm\u0105 was, jedzcie, co przed wami po\u0142o\u017c\u0105, i uzdrawiajcie chorych, kt\u00f3rzy s\u0105 w nim, i m\u00f3wcie im: Zbli\u017cy\u0142o si\u0119 do was Kr\u00f3lestwo Bo\u017ce\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 138:17*\nOgromnie zaszczyceni s\u0105 w oczach moich przyjaciele Twoi, Bo\u017ce; na zawsze jest utrwalone ich w\u0142adanie.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Pom\u00f3\u017c nam, Panie, \u0142ask\u0105 niebiesk\u0105 s\u0142u\u017cy\u0107 Ci swobodnym umys\u0142em, aby dary, kt\u00f3re sk\u0142adamy, za wstawiennictwem \u015bw. \u0141ukasza, Twojego Ewangelisty, uleczy\u0142y nas i doprowadzi\u0142y do chwa\u0142y.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Mt 19:28*\nWy, kt\u00f3rzy\u015bcie poszli za mn\u0105, zasi\u0105d\u017acie na stolicach, s\u0105dz\u0105c dwana\u015bcie pokole\u0144 Izraela.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, aby przez modlitwy \u015bwi\u0119tego Ewangelisty Twego \u0141ukasza Sakrament, kt\u00f3ry\u015bmy przyj\u0119li z Twojego \u015bwi\u0119tego o\u0142tarza, u\u015bwi\u0119ci\u0142 nasze dusze i zapewni\u0142 nam bezpiecze\u0144stwo.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
