{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty zielone"
    ], 
    "date": "2019-07-14", 
    "description": "Cech\u0105 charakterystyczn\u0105 Nowego Testamentu jest przykazanie mi\u0142o\u015bci. Warunkiem zjednoczenia si\u0119 z Chrystusem jest mi\u0142o\u015b\u0107 Boga nade wszystko (kolekta) oraz mi\u0142o\u015b\u0107 bli\u017aniego. Musimy ni\u0105 obj\u0105\u0107 tak\u017ce naszych winowajc\u00f3w (lekcja, ewangelia). Brak szczerej mi\u0142o\u015bci bli\u017aniego zamyka dost\u0119p do o\u0142tarza, do Komunii \u015bw. i do spo\u0142eczno\u015bci \u015bwi\u0119tych w niebie.We Mszy uroczystej duchowie\u0144stwo wymienia u\u015bcisk zwany poca\u0142unkiem pokoju. Ceremonia ta stale przypomina zwi\u0105zek mi\u0142o\u015bci Boga i bli\u017aniego.", 
    "tempora": null, 
    "title": "5 Niedziela po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 26:7; 62:9*\nEx\u00e1udi, D\u00f3mine, vocem meam, qua clam\u00e1vi ad te: adj\u00fator meus esto, ne derel\u00ednquas me neque desp\u00edcias me, Deus, salut\u00e1ris meus.\n*Ps 26:1*\nD\u00f3minus illumin\u00e1tio mea et salus mea, quem tim\u00e9bo?\nGl\u00f3ria Patri.\nEx\u00e1udi, D\u00f3mine, vocem meam, qua clam\u00e1vi ad te: adj\u00fator meus esto, ne derel\u00ednquas me neque desp\u00edcias me, Deus, salut\u00e1ris meus.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui dilig\u00e9ntibus te bona invisib\u00edlia pr\u00e6par\u00e1sti: inf\u00fande c\u00f3rdibus nostris tui am\u00f3ris aff\u00e9ctum; ut te in \u00f3mnibus et super \u00f3mnia dilig\u00e9ntes, promissi\u00f3nes tuas, qu\u00e6 omne desid\u00e9rium s\u00faperant, consequ\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Petri Ap\u00f3stoli.\n*1 Pet 3:8-15*\nCar\u00edssimi: Omnes un\u00e1nimes in orati\u00f3ne est\u00f3te, compati\u00e9ntes, fraternit\u00e1tis amat\u00f3res, miseric\u00f3rdes, mod\u00e9sti, h\u00familes: non redd\u00e9ntes malum pro malo, nec maled\u00edctum pro maled\u00edcto, sed e contr\u00e1rio benedic\u00e9ntes: quia in hoc voc\u00e1ti estis, ut benedicti\u00f3nem heredit\u00e1te posside\u00e1tis. Qui enim vult vitam dil\u00edgere et dies vid\u00e9re bonos, co\u00e9rceat linguam suam a malo, et l\u00e1bia ejus ne loqu\u00e1ntur dolum. Decl\u00ednet a malo, et f\u00e1ciat bonum: inqu\u00edrat pacem, et sequ\u00e1tur eam. Quia \u00f3culi D\u00f3mini super justos, et aures ejus in preces e\u00f3rum: vultus autem D\u00f3mini super faci\u00e9ntes mala. Et quis est, qui vobis n\u00f3ceat, si boni \u00e6mulat\u00f3res fu\u00e9ritis? Sed et si quid pat\u00edmini propter just\u00edtiam, be\u00e1ti. Tim\u00f3rem autem e\u00f3rum ne timu\u00e9ritis: et non conturb\u00e9mini. D\u00f3minum autem Christum sanctific\u00e1te in c\u00f3rdibus vestris.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 83:10; 83:9*\nProt\u00e9ctor noster, \u00e1spice, Deus, et r\u00e9spice super servos tuos,\nV. D\u00f3mine, Deus virt\u00fatum, ex\u00e1udi preces serv\u00f3rum tu\u00f3rum. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 20:1*\nD\u00f3mine, in virt\u00fate tua l\u00e6t\u00e1bitur rex: et super salut\u00e1re tuum exsult\u00e1bit vehem\u00e9nter. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matthaeum.\n*Matt 5:20-24*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Nisi abund\u00e1verit just\u00edtia vestra plus quam scrib\u00e1rum et pharis\u00e6\u00f3rum, non intr\u00e1bitis in regnum coel\u00f3rum. Aud\u00edstis, quia dic tum est ant\u00edquis: Non occ\u00eddes: qui autem occ\u00eddent, re us erit jud\u00edcio. Ego autem dico vobis: quia omnis, qu ir\u00e1scitur fratri suo, reus erit jud\u00edcio. Qui autem d\u00edxerit fratri suo, raca: reus erit conc\u00edlio. Qui autem d\u00edxerit, fatue: reus erit geh\u00e9nn\u00e6 ignis Si ergo offers munus tuum ad alt\u00e1re, et ibi record\u00e1tus f\u00faeris, quia frater tuus habet \u00e1liquid adv\u00e9rsum te: rel\u00ednque ibi munus tuum ante alt\u00e1re et vade prius reconcili\u00e1ri fratri tuo: et tunc v\u00e9niens \u00f3fferes munus tuum.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 15:7 et 8.*\nBened\u00edcam D\u00f3minum, qui tr\u00edbuit mihi intell\u00e9ctum: provid\u00e9bam Deum in consp\u00e9ctu meo semper: qu\u00f3niam a dextris est mihi, ne comm\u00f3vear.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Propiti\u00e1re, D\u00f3mine, supplicati\u00f3nibus nostris: et has oblati\u00f3nes famul\u00f3rum famular\u00famque tu\u00e1rum ben\u00edgnus ass\u00fame; ut, quod s\u00ednguli obtul\u00e9runt ad hon\u00f3rem n\u00f3minis tui, cunctis prof\u00edciat ad sal\u00fatem.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de sanctissima Trinitate*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: Qui cum unig\u00e9nito F\u00edlio tuo et Sp\u00edritu Sancto unus es Deus, unus es D\u00f3minus: non in unius singularit\u00e1te pers\u00f3n\u00e6, sed in un\u00edus Trinit\u00e1te subst\u00e1nti\u00e6. Quod enim de tua gl\u00f3ria, revel\u00e1nte te, cr\u00e9dimus, hoc de F\u00edlio tuo, hoc de Sp\u00edritu Sancto sine differ\u00e9ntia discreti\u00f3nis sent\u00edmus. Ut in confessi\u00f3ne ver\u00e6 sempitern\u01fdque Deit\u00e1tis, et in pers\u00f3nis propr\u00edetas, et in ess\u00e9ntia \u00fanitas, et in majest\u00e1te ador\u00e9tur \u00e6qu\u00e1litas. Quam laudant Angeli atque Arch\u00e1ngeli, Ch\u00e9rubim quoque ac S\u00e9raphim: qui non cessant clam\u00e1re cot\u00eddie, una voce dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 26:4*\nUnam p\u00e9tii a D\u00f3mino, hanc requ\u00edram: ut inh\u00e1bitem in domo D\u00f3mini \u00f3mnibus di\u00e9bus vit\u00e6 me\u00e6.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Quos coel\u00e9sti, D\u00f3mine, dono sati\u00e1sti: pr\u00e6sta, qu\u01fdsumus; ut a nostris mund\u00e9mur occ\u00faltis et ab h\u00f3stium liber\u00e9mur ins\u00eddiis.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 26:7; 62:9*\nUs\u0142ysz, Panie, g\u0142os m\u00f3j, kt\u00f3rym wo\u0142am. Ty\u015b m\u0105 pomoc\u0105, nie odrzucaj mnie i nie opuszczaj mnie, ani mn\u0105 nie gard\u017a, Bo\u017ce, m\u00f3j wybawco.\n*Ps 26:1*\nPan \u015bwiat\u0142o\u015bci\u0105 i zbawieniem moim, kog\u00f3\u017c mam si\u0119 l\u0119ka\u0107?\nChwa\u0142a Ojcu.\nUs\u0142ysz, Panie, g\u0142os m\u00f3j, kt\u00f3rym wo\u0142am. Ty\u015b m\u0105 pomoc\u0105, nie odrzucaj mnie i nie opuszczaj mnie, ani mn\u0105 nie gard\u017a, Bo\u017ce, m\u00f3j wybawco.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, Ty\u015b mi\u0142uj\u0105cym Ciebie zgotowa\u0142 niewidzialne dobra; wlej w nasze serca gor\u0105c\u0105 mi\u0142o\u015b\u0107 ku Tobie, aby\u015bmy mi\u0142uj\u0105c Ci\u0119 we wszystkim i ponad wszystko, dost\u0105pili obietnic, kt\u00f3re przewy\u017cszaj\u0105 wszelkie pragnienia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Piotra Aposto\u0142a.\n*1 P 3:8-15*\nNajmilsi: B\u0105d\u017acie wszyscy jednomy\u015blni w modlitwie, wsp\u00f3\u0142czuj\u0105cy, braci mi\u0142uj\u0105cy, mi\u0142osierni, skromni, pokorni, nie oddaj\u0105c z\u0142em za z\u0142o, ani z\u0142orzeczeniem za z\u0142orzeczenie, lecz przeciwnie, b\u0142ogos\u0142awcie, gdy\u017c na to wezwani jeste\u015bcie, by\u015bcie b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwo w dziedzictwie otrzymali. Albowiem, kto chce mi\u0142owa\u0107 \u017cywot i ogl\u0105da\u0107 dni szcz\u0119\u015bliwe, niech pohamuje j\u0119zyk sw\u00f3j od z\u0142ego, a usta jego niech nie m\u00f3wi\u0105 zdrady. Niech stroni od z\u0142ego, a niech czyni dobro, niech szuka pokoju i niech za nim zd\u0105\u017ca. Gdy\u017c oczy Pa\u0144skie nad sprawiedliwymi, a uszy Jego ku pro\u015bbom ich. Lecz oblicze Pa\u0144skie przeciw dopuszczaj\u0105cym si\u0119 z\u0142a. I kt\u00f3\u017c wam zaszkodzi, je\u015bli gorliwie dobrze czyni\u0107 b\u0119dziecie? Ale je\u015bli nawet i cierpicie dla sprawiedliwo\u015bci, b\u0142ogos\u0142awieni jeste\u015bcie. A gr\u00f3\u017ab ich nie l\u0119kajcie si\u0119, ani nie poddawajcie si\u0119 trwodze. Lecz Pana Chrystusa \u015bwi\u0119\u0107cie w sercach waszych.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 83:10; 83:9*\nSpojrzyj obro\u0144co nasz, Bo\u017ce i wejrzyj na s\u0142ugi Twoje.\nV. Panie, Bo\u017ce Zast\u0119p\u00f3w, wys\u0142uchaj pro\u015bby s\u0142ug Swoich. Alleluja, alleluja.\n*Ps 20:1*\nKr\u00f3l si\u0119 weseli z pot\u0119gi Twej, Panie, i z pomocy Twojej tak bardzo si\u0119 cieszy. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 5:20-24*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abJe\u015bli nie b\u0119dzie obfitowa\u0142a uczciwo\u015b\u0107 wasza wi\u0119cej ni\u017c uczonych w Zakonie i faryzeusz\u00f3w, nie wnijdziecie do Kr\u00f3lestwa Niebieskiego. S\u0142yszeli\u015bcie, \u017ce powiedziane by\u0142o starym: Nie zabijaj, a kto by zabi\u0142, b\u0119dzie winien s\u0105du. A ja powiadam wam, \u017ce ka\u017cdy, kt\u00f3ry si\u0119 gniewa na brata swego, b\u0119dzie winien s\u0105du. A kto by rzek\u0142 bratu swemu \u201eraka\u201d, b\u0119dzie winien Rady, a kto by rzek\u0142 \u201eg\u0142upcze\u201d, b\u0119dzie winien ognia piekielnego. Je\u015bli tedy poniesiesz dar sw\u00f3j do o\u0142tarza, a tam wspomnisz, \u017ce brat tw\u00f3j ma co\u015b przeciwko tobie, zostaw\u017ce tam dar tw\u00f3j przed o\u0142tarzem, a id\u017a pojedna\u0107 si\u0119 pierwej z bratem twoim. A potem przyjdziesz i z\u0142o\u017cysz dar tw\u00f3j\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 15:7; 15:8*\nB\u0142ogos\u0142awi\u0119 Pana, kt\u00f3ry da\u0142 mi rozum; zawsze stawiam Pana przed mymi oczyma, gdy\u017c stoi przy mej prawicy, abym si\u0119 nie zachwia\u0142.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Daj si\u0119 przeb\u0142aga\u0107 Panie naszymi mod\u0142ami i \u0142askawie przyjmij te ofiary s\u0142ug i s\u0142u\u017cebnic Twoich, a co ka\u017cdy z\u0142o\u017cy\u0142 na chwa\u0142\u0119 imienia Twego niechaj wszystkim pos\u0142u\u017cy ku zbawieniu.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Tr\u00f3jcy Przenaj\u015bwi\u0119tszej*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce:\nTy z jednorodzonym Synem Twoim i Duchem \u015awi\u0119tym jednym jeste\u015b Bogiem, jednym jeste\u015b Panem, nie w jedno\u015bci jednej osoby, lecz w jednej istocie Tr\u00f3jcy. W co bowiem z objawienia Twego wierzymy o Twej chwale, to samo utrzymujemy bez \u017cadnej r\u00f3\u017cnicy o Twoim Synu i o Duchu \u015awi\u0119tym. Tak i\u017c wyznaj\u0105c prawdziwe i wiekuiste B\u00f3stwo wielbimy odr\u0119bno\u015b\u0107 Os\u00f3b, jedno\u015b\u0107 w istocie i r\u00f3wno\u015b\u0107 w majestacie.\nMajestat ten chwal\u0105 Anio\u0142owie i Archanio\u0142owie, Cherubini i Serafini, kt\u00f3rzy nie przestaj\u0105 wo\u0142a\u0107 codziennie powtarzaj\u0105c jednym g\u0142osem:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 26:4*\nO jedno prosz\u0119 Pana, tego poszukuj\u0119, bym w domu Pa\u0144skim przebywa\u0142 po wszystkie dni mego \u017cycia.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Nasyciwszy nas Panie, darem niebieskim, oczy\u015b\u0107 nas z ukrytych grzech\u00f3w i wybaw od zasadzek nieprzyjacielskich.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
