{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2019-06-03", 
    "description": "Od chwili Wniebowst\u0105pienia Chrystusa cech\u0105 charakterystyczn\u0105 \u017cycia Ko\u015bcio\u0142a jest t\u0119sknota za Jego powrotem. Nie jest to jednak bierne oczekiwanie. Ko\u015bci\u00f3\u0142, prowadzony przez Ducha \u015awi\u0119tego, sk\u0142ada \u015bwiadectwo o swoim Za\u0142o\u017cycielu, zw\u0142aszcza przez praktyk\u0119 mi\u0142o\u015bci. Modlimy si\u0119 dzisiaj o wierno\u015b\u0107 w s\u0142u\u017cbie Bo\u017cej (kolekta) i wzmocnienie naszych dusz \u0142ask\u0105 niebiesk\u0105 (sekreta).", 
    "tempora": null, 
    "title": "Poniedzia\u0142ek po Niedzieli po Wniebowst\u0105pieniu"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 26:7; 26:8; 26:9*\nEx\u00e1udi, D\u00f3mine, vocem meam, qua clam\u00e1vi ad te, allel\u00faja: tibi dixit cor meum, qu\u00e6s\u00edvi vultum tuum, vultum tuum, D\u00f3mine, requ\u00edram: ne av\u00e9rtas f\u00e1ciem tuam a me, allel\u00faja, allel\u00faja.\n*Ps 26:1*\nD\u00f3minus illumin\u00e1tio mea et salus mea: quem tim\u00e9bo?\nGl\u00f3ria Patri.\nEx\u00e1udi, D\u00f3mine, vocem meam, qua clam\u00e1vi ad te, allel\u00faja: tibi dixit cor meum, qu\u00e6s\u00edvi vultum tuum, vultum tuum, D\u00f3mine, requ\u00edram: ne av\u00e9rtas f\u00e1ciem tuam a me, allel\u00faja, allel\u00faja.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Omn\u00edpotens sempit\u00e9rne Deus: fac nos tibi semper et dev\u00f3tam g\u00e9rere volunt\u00e1tem; et majest\u00e1ti tu\u00e6 sinc\u00e9ro corde serv\u00edre.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Octava Ascensionis*\nConc\u00e9de, qu\u01fdsumus, onin\u00edpotens Deus: ut, qui hodi\u00e9rna die Unig\u00e9nitum tuum, Redempt\u00f3rem nostrum, ad coelos ascend\u00edsse cr\u00e9dimus; ipsi quoque mente in coel\u00e9stibus habit\u00e9mus.\nPer e\u00fandem.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Petri Ap\u00f3stoli.\n*1 Pet 4:7-11*\nCar\u00edssimi: Est\u00f3te prud\u00e9ntes et vigil\u00e1te in orati\u00f3nibus. Ante \u00f3mnia autem m\u00fatuam in vobismet\u00edpsis carit\u00e1tem cont\u00ednuam hab\u00e9ntes: quia c\u00e1ritas \u00f3perit multit\u00fadinem peccat\u00f3rum. Hospit\u00e1les \u00ednvicem sine murmurati\u00f3ne: unusqu\u00edsque, sicut acc\u00e9pit gr\u00e1tiam, in alt\u00e9rutrum illam administr\u00e1ntes, sicut boni dispensat\u00f3res multif\u00f3rmis gr\u00e1ti\u00e6 Dei. Si quis l\u00f3quitur, quasi serm\u00f3nes Dei: si quis min\u00edstrat, tamquam ex virt\u00fate, quam admin\u00edstrat Deus: ut in \u00f3mnibus honorific\u00e9tur Deus per Jesum Christum, D\u00f3minum nostrum.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 46:9*\nV. Regn\u00e1vit D\u00f3minus super omnes gentes: Deus sedet super sedem sanctam suam. Allel\u00faja.\n*Joannes 14:18*\nV. Non vos rel\u00ednquam \u00f3rphanos: vado, et v\u00e9nio ad vos, et gaud\u00e9bit cor vestrum. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joannes 15:26-27; 16:1-4*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Cum v\u00e9nerit Par\u00e1clitus, quem ego mittam vobis a Patre, Sp\u00edritum verit\u00e1tis, qui a Patre proc\u00e9dit, ille testim\u00f3nium perhib\u00e9bit de me: et vos testim\u00f3nium perhib\u00e9bitis, quia ab in\u00edtio mecum estis. H\u00e6c loc\u00fatus sum vobis, ut non scandaliz\u00e9mini. Absque synag\u00f3gis f\u00e1cient vos: sed venit hora, ut omnis, qui int\u00e9rficit vos, arbitr\u00e9tur obs\u00e9quium se pr\u00e6st\u00e1re Deo. Et h\u00e6c f\u00e1cient vobis, quia non nov\u00e9runt Patrem neque me. Sed h\u00e6c loc\u00fatus sum vobis: ut, cum v\u00e9nerit hora e\u00f3rum, reminisc\u00e1mini, quia ego dixi vobis.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 46:6.*\nAsc\u00e9ndit Deus in jubilati\u00f3ne, et D\u00f3minus in voce tub\u00e6, allel\u00faja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Sacrif\u00edcia nos, D\u00f3mine, immacul\u00e1ta pur\u00edficent: et m\u00e9ntibus nostris sup\u00e9rn\u00e6 gr\u00e1ti\u00e6 dent vig\u00f3rem.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Octava Ascensionis.*\nS\u00fascipe, D\u00f3mine, m\u00fanera, qu\u00e6 pro F\u00edlii tui glori\u00f3sa Ascensi\u00f3ne def\u00e9rimus: et conc\u00e9de prop\u00edtius; ut a pr\u00e6s\u00e9ntibus per\u00edculis liber\u00e9mur, et ad vitam perveni\u00e1mus \u00e6t\u00e9rnam. Per eundem", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*de Ascensione Domini*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias \u00e1gere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Qui post resurrecti\u00f3nem suam \u00f3mnibus disc\u00edpulis suis manif\u00e9stus app\u00e1ruit et, ipsis cern\u00e9ntibus, est elev\u00e1tus in coelum, ut nos divinit\u00e1tis su\u00e6 trib\u00faeret esse part\u00edcipes. Et \u00eddeo cum Angelis et Arch\u00e1ngelis, cum Thronis et Dominati\u00f3nibus cumque omni mil\u00edtia coel\u00e9stis ex\u00e9rcitus hymnum gl\u00f3ri\u00e6 tu\u00e6 c\u00e1nimus, sine fine dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Joannes. 17:12-13; 17:15*\nPater, cum essem cum eis, ego serv\u00e1bam eos, quos ded\u00edsti mihi, allel\u00faja: nunc autem ad te v\u00e9nio: non rogo, ut tollas eos de mundo, sed ut serves eos a malo, allel\u00faja, allel\u00faja.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Repl\u00e9ti, D\u00f3mine, mun\u00e9ribus sacris: da, qu\u01fdsumus; ut in grati\u00e1rum semper acti\u00f3ne mane\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }, 
    {
      "body": "*Pro Octava Ascensionis.*\nPr\u00e6sta nobis, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens et mis\u00e9ricors Deus: ut, qu\u00e6 visib\u00edlibus myst\u00e9riis sum\u00e9nda perc\u00e9pimus, invis\u00edbili consequ\u00e1mur eff\u00e9ctu.\nPer Dominum.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 26:7; 26:8; 26:9*\nUs\u0142ysz, Panie, g\u0142os m\u00f3j, kt\u00f3rym wo\u0142am, alleluja, do Ciebie m\u00f3wi serce moje, oblicze moje Ci\u0119 szuka, szukam o Panie Twojego oblicza; oblicza Twego nie kryj przede mn\u0105, alleluja, alleluja.\n*Ps 26:1*\nPan \u015bwiat\u0142o\u015bci\u0105 i zbawieniem moim: kog\u00f3\u017c mam si\u0119 l\u0119ka\u0107?\nChwa\u0142a Ojcu.\nUs\u0142ysz, Panie, g\u0142os m\u00f3j, kt\u00f3rym wo\u0142am, alleluja, do Ciebie m\u00f3wi serce moje, oblicze moje Ci\u0119 szuka, szukam o Panie Twojego oblicza; oblicza Twego nie kryj przede mn\u0105, alleluja, alleluja.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, spraw, aby nasza wola zawsze by\u0142a Ci oddana i aby\u015bmy szczerym sercem s\u0142u\u017cyli Twojemu majestatowi.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "*Przez Oktaw\u0119 Wniebowst\u0105pienia Pa\u0144skiego.*\nBo\u017ce, od Ciebie pochodzi wszystko, co dobre; pokornie Ci\u0119 prosimy, aby z Twojego natchnienia my\u015bli nasze by\u0142y prawe i pod Twoim kierownictwem takie samo by\u0142o nasze post\u0119powanie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Oratio", 
      "label": "Commemoratio Oratio"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Piotra Aposto\u0142a.\n*1 P 4:7-11*\nNajmilsi: B\u0105d\u017acie roztropni i czuwajcie w modlitwach. A nade wszystko miejcie trwa\u0142\u0105 mi\u0142o\u015b\u0107 jedni ku drugim, bo mi\u0142o\u015b\u0107 os\u0142ania mn\u00f3stwo grzech\u00f3w. B\u0105d\u017acie go\u015bcinni jedni dla drugich bez szemrania, jako ka\u017cdy z was otrzyma\u0142 \u0142ask\u0119, tak niech us\u0142uguje jeden drugiemu, na wz\u00f3r dobrych szafarzy rozlicznej \u0142aski Bo\u017cej. Kto przemawia, niech wyg\u0142asza s\u0142owa Bo\u017ce; kto pos\u0142uguje, niech czyni to z przekonania, kt\u00f3rego udziela B\u00f3g, aby we wszystkim B\u00f3g by\u0142 uwielbiony przez Jezusa Chrystusa Pana naszego.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "Alleluja, alleluja\n*Ps 46:9*\nV. Pan kr\u00f3luje nad narodami, B\u00f3g zasiada na swym \u015bwi\u0119tym tronie. Alleluja.\n*J 14:18*\nV. Nie pozostawi\u0119 was sierotami, odchodz\u0119 i znowu przyjd\u0119 do was, i radowa\u0107 si\u0119 b\u0119dzie serce wasze. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 15:26-27; 16:1-4*\n*Duch \u015awi\u0119ty zawsze udziela Ko\u015bcio\u0142owi si\u0142 potrzebnych do z\u0142o\u017cenia \u015bwiadectwo Chrystusowi, zw\u0142aszcza w chwilach prze\u015bladowa\u0144.*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abGdy przyjdzie Pocieszyciel, kt\u00f3rego ja wam po\u015bl\u0119 od Ojca, Duch prawdy, kt\u00f3ry od Ojca pochodzi, On o mnie \u015bwiadectwo dawa\u0107 b\u0119dzie i wy \u015bwiadectwo dawa\u0107 b\u0119dziecie, bo ze mn\u0105 od pocz\u0105tku jeste\u015bcie.\nTo wam powiedzia\u0142em, aby\u015bcie si\u0119 nie zra\u017cali. Wy\u0142\u0105cz\u0105 was z synagog, a zbli\u017ca si\u0119 godzina, \u017ce ka\u017cdy, kto Was zabija\u0107 b\u0119dzie, uczyni to mniemaj\u0105c, \u017ce Bogu wy\u015bwiadcza przys\u0142ug\u0119. A to wam uczyni\u0105, bo nie znaj\u0105 Ojca ani Mnie. Ale to wam powiedzia\u0142em, aby\u015bcie, gdy nadejdzie ich godzina, wspomnieli na to, \u017cem ja wam powiedzia\u0142\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 46:6*\nWst\u0119puje B\u00f3g w\u015br\u00f3d radosnych okrzyk\u00f3w, wst\u0119puje Pan przy d\u017awi\u0119ku tr\u0105by, alleluja.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niechaj niepokalana ofiara oczy\u015bci nas i umocni nasze dusze \u0142ask\u0105 niebiesk\u0105.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Przez Oktaw\u0119 Wniebowst\u0105pienia Pa\u0144skiego.*\nProsimy Ci\u0119, Panie, przyjmij modlitwy wiernych i ofiary przez nich z\u0142o\u017cone, a nabo\u017cne sprawowanie s\u0142u\u017cby Twojej niech nas doprowadzi do chwa\u0142y wiecznej.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Secreta", 
      "label": "Commemoratio Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja o Wniebowst\u0105pieniu*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015bwi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce: przez Chrystusa, Pana naszego.\nOn to swoim zmartwychwstaniu jawnie si\u0119 ukaza\u0142 wszystkim swoim uczniom i w ich oczach wzni\u00f3s\u0142 si\u0119 do nieba, aby da\u0107 nam udzia\u0142 w swoim B\u00f3stwie.\nPrzeto z Anio\u0142ami i Archanio\u0142ami, z Tronami i Pa\u0144stwami oraz ze wszystkimi hufcami wojska niebieskiego \u015bpiewamy hymn ku Twej chwale, wo\u0142aj\u0105c bez ko\u0144ca:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*J 17:12-13; 17:15*\nOjcze, gdy by\u0142em z nimi, strzeg\u0142em tych, kt\u00f3rych mi da\u0142e\u015b, alleluja: a teraz id\u0119 do Ciebie. Nie prosz\u0119, aby\u015b ich zabra\u0142 ze \u015bwiata, lecz \u017ceby\u015b ich zachowa\u0142 od z\u0142ego, alleluja, alleluja.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Nasyceni \u015bwi\u0119tymi darami, prosimy Ci\u0119, Panie, aby\u015bmy zawsze trwali w dzi\u0119kczynieniu.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }, 
    {
      "body": "*Przez Oktaw\u0119 Wniebowst\u0105pienia Pa\u0144skiego*\nSpraw, Panie, aby\u015bmy posileni niebieskim pokarmem, pragn\u0119li tego, co prawe i osi\u0105gn\u0119li to, czego pragniemy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Commemoratio Postcommunio", 
      "label": "Commemoratio Postcommunio"
    }
  ]
}
