{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2019-01-26", 
    "description": "\u015aw. Polikarp by\u0142 uczniem \u015bw. Jana Aposto\u0142a, kt\u00f3ry go wyni\u00f3s\u0142 na biskupstwo w Smyrnie. Napisa\u0142 list do Filipian, dot\u0105d zachowany. Opis jego m\u0119cze\u0144stwa zachowa\u0142 si\u0119 w li\u015bcie, kt\u00f3ry chrze\u015bcijanie ze Smyrny skierowali do innych gmin. Prokonsulowi, kt\u00f3ry mu kaza\u0142 blu\u017ani\u0107 Chrystusowi, \u015bw. Polikarp odpowiedzia\u0142: \u00abOsiemdziesi\u0105t sze\u015b\u0107\u00a0lat s\u0142u\u017c\u0119 Jemu, nigdy mi nie wyrz\u0105dzi\u0142 krzywdy, jak\u017ce bym m\u00f3g\u0142 blu\u017ani\u0107 mojemu Kr\u00f3lowi i Zbawcy?\u00bb\n", 
    "tempora": "Sobota po 2 Niedzieli po Objawieniu", 
    "title": "\u015aw. Polikarpa, Biskupa i M\u0119czennika"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Dan 3:84; 3:87*\nSacerd\u00f3tes Dei, bened\u00edcite D\u00f3minum: sancti et h\u00familes corde, laud\u00e1te Deum.\n*Dan 3:57*\nBened\u00edcite, \u00f3mnia \u00f3pera D\u00f3mini, D\u00f3mino: laud\u00e1te et superexalt\u00e1te eum in saecula.\nGl\u00f3ria Patri.\nSacerd\u00f3tes Dei, bened\u00edcite D\u00f3minum: sancti et h\u00familes corde, laud\u00e1te Deum.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui nos be\u00e1ti Polycarpi Martyris tui atque Pont\u00edficis \u00e1nnua sollemnit\u00e1te l\u00e6t\u00edficas: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, cujus natal\u00edtia c\u00f3limus, de ej\u00fasdem \u00e9tiam protecti\u00f3ne gaude\u00e1mus.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Jo\u00e1nnis Ap\u00f3stoli.\n*1 Joann 3:10-16*\nCar\u00edssimi: Omnis qui non est justus, non est ex Deo, et qui non d\u00edligit fratrem suum: qu\u00f3niam h\u00e6c est annunti\u00e1tio, quam aud\u00edstis ab in\u00edtio, ut dilig\u00e1tis alt\u00e9rutrum. Non sicut Cain, qui ex mal\u00edgno erat, et occ\u00eddit fratrem suum. Et propter quid occ\u00eddit eum? Qu\u00f3niam \u00f3pera ejus mal\u00edgna erant: fratris autem ejus justa. Nol\u00edte mir\u00e1ri fratres, si odit vos mundus. Nos scimus qu\u00f3niam transl\u00e1ti sumus de morte ad vitam, qu\u00f3niam dil\u00edgimus fratres. Qui non d\u00edligit, manet in morte: omnis qui odit fratrem suum, homic\u00edda est. Et scitis, qu\u00f3niam omnis homic\u00edda non habet vitam \u00e6t\u00e9rnam in semet\u00edpso man\u00e9ntem. In hoc cogn\u00f3vimus carit\u00e1tem Dei, qu\u00f3niam ille \u00e1nimam suam pro nobis p\u00f3suit: et nos deb\u00e9mus pro fr\u00e1tribus \u00e1nimas p\u00f3nere.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 8:6-7*\nGl\u00f3ria et hon\u00f3re coron\u00e1sti eum.\nV. Et constitu\u00edsti eum super \u00f3pera m\u00e1nuum tu\u00e1rum, D\u00f3mine. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Hic est Sac\u00e9rdos, quem coron\u00e1vit D\u00f3minus. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 111:1-3*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur,\nV. Gl\u00f3ria et div\u00edti\u00e6 in domo ejus: et just\u00edtia ejus manet in saeculum saeculi.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 10:26-32*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Nihil est op\u00e9rtum, quod non revel\u00e1bitur; et occultum, quod non sci\u00e9tur. Quod dico vobis in tenebris, d\u00edcite in l\u00famine: et quod in aure aud\u00edtis, pr\u00e6dic\u00e1te super tecta. Et nol\u00edte tim\u00e9re eos, qui occ\u00eddunt corpus, \u00e1nimam autem non possunt occ\u00eddere; sed potius tim\u00e9te eum, qui potest et \u00e1nimam et corpus p\u00e9rdere in geh\u00e9nnam. Nonne duo p\u00e1sseres asse v\u00e9neunt: et unus ex illis non cadet super terram sine Patre vestro? Vestri autem cap\u00edlli c\u00e1pitis omnes numer\u00e1ti sunt. Nol\u00edte ergo tim\u00e9re: multis pass\u00e9ribus meli\u00f3res estis vos. Omnis ergo, qui confit\u00e9bitur me coram hom\u00ednibus, confit\u00e9bor et ego eum coram Patre meo, qui in coelis est.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:21-22*\nInv\u00e9ni David servum meum. \u00f3leo sancto meo unxi eum: manus enim mea auxili\u00e1bitur ei, et br\u00e1chium meum confort\u00e1bit eum.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "M\u00fanera tibi, D\u00f3mine, dic\u00e1ta sanct\u00edfica: et, interced\u00e9nte be\u00e1to Polyc\u00e1rpo M\u00e1rtyre tuo atque Pont\u00edfice, per \u00e9adem nos plac\u00e1tus int\u00e9nde.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 20:4*\nPosu\u00edsti, D\u00f3mine, in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Ref\u00e9cti participati\u00f3ne m\u00faneris sacri, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, Deus noster: ut, cujus exs\u00e9quimur cultum, interced\u00e9nte be\u00e1to Polyc\u00e1rpo M\u00e1rtyre tuo atque Pont\u00edfice, senti\u00e1mus eff\u00e9ctum.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Dn 3:84; 3:87*\nKap\u0142ani Bo\u017cy b\u0142ogos\u0142awcie Pana: \u015bwi\u0119ci i pokornego serca, chwalcie Boga.\n*Dn 3:57*\nB\u0142ogos\u0142awcie Pana, wszystkie dzie\u0142a Pa\u0144skie; chwalcie i wywy\u017cszajcie Go na wieki.\nChwa\u0142a Ojcu.\nKap\u0142ani Bo\u017cy b\u0142ogos\u0142awcie Pana: \u015bwi\u0119ci i pokornego serca, chwalcie Boga.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, co roku uweselasz nas uroczysto\u015bci\u0105 \u015bwi\u0119tego Polikarpa, Twojego M\u0119czennika i Biskupa; spraw \u0142askawie, aby\u015bmy cieszyli si\u0119 opiek\u0105 tego, kt\u00f3rego urodziny dla nieba obchodzimy.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Jana Aposto\u0142a.\n*1 J 3:10-16*\n*\u015aw. Polikarp wiernie urzeczywistni\u0142 wskazania swego mistrza \u015bw. Jana; odda\u0142 \u017cycie na dow\u00f3d swojej mi\u0142o\u015bci do Boga i braci.*\nNajmilsi: Ka\u017cdy, kto nie jest sprawiedliwy i nie mi\u0142uje brata swego, nie jest z Boga, albowiem ta jest nowina, kt\u00f3r\u0105\u015bcie s\u0142yszeli od pocz\u0105tku, aby\u015bcie si\u0119 wzajemnie mi\u0142owali. Nie jak Kain, kt\u00f3ry by\u0142 z diab\u0142a i zabi\u0142 brata swego. I za c\u00f3\u017c go zabi\u0142? Dlatego \u017ce uczynki jego by\u0142y z\u0142e, a brata jego sprawiedliwe.\nNie dziwcie si\u0119, bracia, je\u015bli was \u015bwiat nienawidzi. My wiemy, \u017ce\u015bmy przeszli ze \u015bmierci do \u017cycia, bo mi\u0142ujemy braci. Kto nie mi\u0142uje, trwa w \u015bmierci. Ka\u017cdy, kto nie mi\u0142uje brata swego, morderc\u0105 jest. A wiecie, \u017ce \u017caden morderca nie ma w sobie \u017cywota wiecznego. Przez to poznali\u015bmy mi\u0142o\u015b\u0107 Boga, \u017ce odda\u0142 za nas \u017cycie swoje i my winni\u015bmy \u017cycie odda\u0107 za braci.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 8:6-7*\nUwie\u0144czy\u0142e\u015b go chwa\u0142\u0105 i czci\u0105.\nV. Obdarzy\u0142e\u015b go w\u0142adz\u0105 nad dzie\u0142ami r\u0105k Twoich, o Panie. Alleluja, alleluja.\nV. Oto kap\u0142an, kt\u00f3rego uwie\u0144czy\u0142 Pan. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 111:1-2*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\n*Ps 20:3-4*\nSpe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca, pro\u015bbie ust jego nie odm\u00f3wi\u0142e\u015b.\nV. Uprzedzi\u0142e\u015b go hojnym b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwem.\nV. W\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119, z drogich kamieni.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 10:26-32*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abNic nie ma zakrytego, co by wyjawione by\u0107 nie mia\u0142o, ani te\u017c tajemnego, czego by wiedzie\u0107 nie miano. Co wam m\u00f3wi\u0119 w ciemno\u015bci, opowiadajcie na \u015bwietle, a co us\u0142yszycie na ucho, g\u0142o\u015bcie na dachach. A nie b\u00f3jcie si\u0119 tych, kt\u00f3rzy zabijaj\u0105 cia\u0142o, duszy za\u015b zabi\u0107 nie mog\u0105. Raczej b\u00f3jcie si\u0119 tego, kt\u00f3ry mo\u017ce i dusz\u0119, i cia\u0142o zatraci\u0107 w piekle. Czy\u017c za drobny pieni\u0105dz nie sprzedaj\u0105 dw\u00f3ch wr\u00f3bli? A \u017caden z nich nie upadnie na ziemi\u0119 bez Ojca waszego. A nawet w\u0142osy wasze na g\u0142owie s\u0105 wszystkie policzone. Nie l\u0119kajcie si\u0119 tedy, lepsi jeste\u015bcie wy ni\u017c wiele wr\u00f3bli.\nKa\u017cdego tedy, kt\u00f3ry mnie wyzna przed lud\u017ami, wyznam i ja przed Ojcem moim, kt\u00f3ry jest w niebiesiech\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:21-22*\nZnalaz\u0142em Dawida, mojego s\u0142ug\u0119, nama\u015bci\u0142em go \u015bwi\u0119tym olejem moim, by r\u0119ka moja zawsze z nim by\u0142a i rami\u0119 moje go umacnia\u0142o.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Po\u015bwi\u0119\u0107, Panie, z\u0142o\u017cone Ci dary i za przyczyn\u0105 \u015bwi\u0119tego Polikarpa Twego M\u0119czennika i Biskupa, daj si\u0119 nimi przeb\u0142aga\u0107 i b\u0105d\u017a nam przychylny.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 20:4*\nPanie, w\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119 z drogich kamieni.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech ta Komunia oczy\u015bci nas z grzech\u00f3w i za przyczyn\u0105 \u015bwi\u0119tego Polikarpa, Twego M\u0119czennika i Biskupa, stanie si\u0119 dla nas niebieskim lekarstwem.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
