{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2019-02-05", 
    "description": "\u015aw. Agata ponios\u0142a m\u0119cze\u0144stwo w Katanie na Sycylii oko\u0142o roku 251. Wobec prze\u015bladowc\u00f3w zachowa\u0142a nieustraszon\u0105 postaw\u0119. Jej kult rozszerzy\u0142 si\u0119 bardzo szybko, a imi\u0119 wymienia si\u0119 w kanonie Mszy \u015bw.\n", 
    "tempora": "Wtorek po 4 Niedzieli po Objawieniu", 
    "title": "\u015aw. Agaty, Dziewicy i M\u0119czennicy"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "Gaude\u00e1mus omnes in D\u00f3mino, diem festum celebr\u00e1ntes sub hon\u00f3re be\u00e1t\u00e6 Agath\u00e6 V\u00edrginis et Martyris: de cujus passi\u00f3ne gaudent Angeli et coll\u00e1udant F\u00edlium Dei\n*Ps 44:2*\nEruct\u00e1vit cor meum verbum bonum: dico ego \u00f3pera mea Regi.\nGl\u00f3ria Patri.\nGaude\u00e1mus omnes in D\u00f3mino, diem festum celebr\u00e1ntes sub hon\u00f3re be\u00e1t\u00e6 Agath\u00e6 V\u00edrginis et Martyris: de cujus passi\u00f3ne gaudent Angeli et coll\u00e1udant F\u00edlium Dei", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui inter c\u00e9tera pot\u00e9nti\u00e6 tu\u00e6 mir\u00e1cula \u00e9tiam in sexu fr\u00e1gili vict\u00f3riam mart\u00fdrii contul\u00edsti: conc\u00e9de prop\u00edtius; ut, qui be\u00e1t\u00e6 Agath\u00e6 V\u00edrginis et M\u00e1rtyris tu\u00e6 natal\u00edtia c\u00f3limus, per ejus ad te ex\u00e9mpla gradi\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Corinthios\n*Cor 1:26-31.*\nFratres: Vid\u00e9te vocati\u00f3nem vestram: quia non multi sapi\u00e9ntes sec\u00fandum carnem, non multi pot\u00e9ntes, non multi n\u00f3biles: sed qu\u00e6 stulta sunt mundi el\u00e9git Deus, ut conf\u00fandat sapi\u00e9ntes: et inf\u00edrma mundi el\u00e9git Deus, ut conf\u00fandat f\u00f3rtia: et ignob\u00edlia mundi et contemptib\u00edlia el\u00e9git Deus, et ea qu\u00e6 non sunt, ut ea qu\u00e6 sunt destr\u00faeret: ut non glori\u00e9tur omnis caro in consp\u00e9ctu ejus. Ex ipso autem vos estis in Christo Jesu, qui factus est nobis sapi\u00e9ntia a Deo, et just\u00edtia, et sanctific\u00e1tio, et red\u00e9mptio: ut, quem\u00e1dmodum scriptum est: Qui glori\u00e1tur, in D\u00f3mino glori\u00e9tur.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 45:6 et 5.*\nAdjuv\u00e1bit eam Deus vultu suo: Deus in m\u00e9dio ejus, non commov\u00e9bitur.\nV. Fl\u00faminis impetus l\u00e6t\u00edficat civit\u00e1tem Dei: sanctific\u00e1vit tabern\u00e1culum suum Alt\u00edssimus. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 118:46.*\nLoqu\u00e9bar de testim\u00f3niis tuis in consp\u00e9ctu regum, et non confund\u00e9bar. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 45:6 et 5.*\nAdjuv\u00e1bit eam Deus vultu suo: Deus in m\u00e9dio ejus, non commov\u00e9bitur.\nV. Fl\u00faminis impetus l\u00e6t\u00edficat civit\u00e1tem Dei: sanctific\u00e1vit tabern\u00e1culum suum Alt\u00edssimus.\n*Ps 125:5-6*\nQui s\u00e9minant in l\u00e1crimis, in g\u00e1udio metent.\nV. E\u00fantes ibant et fi\u00e9bant, mitt\u00e9ntes semina sua.\nV. Veni\u00e9ntes autem v\u00e9nient cum exsultati\u00f3ne, port\u00e1ntes man\u00edpulos suos.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 19:3-12.*\nIn illo t\u00e9mpore: Access\u00e9runt ad Jesum pharisaei, tent\u00e1ntes eum et dic\u00e9ntes: Si licet h\u00f3mini dim\u00edttere ux\u00f3rem suam quac\u00famque ex causa? Qui resp\u00f3ndens, ait eis: Non leg\u00edstis, quia, qui fecit h\u00f3minem ab in\u00edtio, m\u00e1sculum et f\u00e9minam fecit eos? et dixit: Propter hoc dim\u00edttet homo patrem, et matrem, et adh\u00e6r\u00e9bit ux\u00f3ri su\u00e6, et erunt duo in carne una. Itaque jam non sunt duo, sed una caro. Quod ergo Deus conj\u00fanxit, homo non s\u00e9paret. Dicunt illi: Quid ergo M\u00f3yses mand\u00e1vit dare lib\u00e9llum rep\u00fadii, et dim\u00edttere? Ait illis: Qu\u00f3niam M\u00f3yses ad dur\u00edtiam cordis vestri perm\u00edsit vobis dim\u00edttere ux\u00f3res vestras: ab in\u00edtio autem non fuit sic. Dico autem vobis, quia, quic\u00famque dim\u00edserit ux\u00f3rem suam, nisi ob fornicati\u00f3nem, et \u00e1liam d\u00faxerit, moech\u00e1tur: et qui dim\u00edssam duxerit, moech\u00e1tur. Dicunt ei disc\u00edpuli ejus: Si ita est causa h\u00f3minis cum uxore, non expedit nubere. Qui dixit illis: Non omnes c\u00e1piunt verbum istud, sed quibus datum est. Sunt enim eun\u00fachi, qui de matris \u00fatero sic nati sunt; et sunt eun\u00fachi, qui facti sunt ab hom\u00ednibus; et sunt eun\u00fachi, qui se\u00edpsos castrav\u00e9runt propter regnum coel\u00f3rum. Qui potest c\u00e1pere, c\u00e1piat.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:15.*\nAffer\u00e9ntur Regi V\u00edrgines post eam: pr\u00f3xim\u00e6 ejus affer\u00e9ntur tibi.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "S\u00fascipe, D\u00f3mine, m\u00fanera, qu\u00e6 in be\u00e1t\u00e6 Agath\u00e6 V\u00edrginis et M\u00e1rtyris tu\u00e6 sollemnit\u00e1te def\u00e9rimus: cujus nos conf\u00eddimus patroc\u00ednio liber\u00e1ri.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "Qui me dign\u00e1tus est ab omni plaga cur\u00e1re et mam\u00edllam meam meo p\u00e9ctori restit\u00faere, ipsum \u00ednvoco Deum vivum.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Auxili\u00e9ntur nobis, D\u00f3mine, sumpta myst\u00e9ria: et, interced\u00e9nte be\u00e1ta Agatha V\u00edrgine et M\u00e1rtyre tua, sempit\u00e9rna protecti\u00f3ne conf\u00edrment.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "Radujmy si\u0119 wszyscy w Panu, obchodz\u0105c uroczysto\u015b\u0107 ku czci \u015bw. Agaty, Dziewicy i M\u0119czennicy; z jej m\u0119cze\u0144stwa raduj\u0105 si\u0119 Anio\u0142owie i wychwalaj\u0105 Syna Bo\u017cego.\n*Ps 44:2*\nZ mego serca p\u0142ynie pi\u0119kne s\u0142owo, pie\u015b\u0144 moj\u0105 \u015bpiewam dla Kr\u00f3la.\nChwa\u0142a Ojcu.\nRadujmy si\u0119 wszyscy w Panu, obchodz\u0105c uroczysto\u015b\u0107 ku czci \u015bw. Agaty, Dziewicy i M\u0119czennicy; z jej m\u0119cze\u0144stwa raduj\u0105 si\u0119 Anio\u0142owie i wychwalaj\u0105 Syna Bo\u017cego.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry mi\u0119dzy innymi cudami Twojej pot\u0119gi obdarzy\u0142e\u015b zwyci\u0119stwem w m\u0119cze\u0144stwie tak\u017ce p\u0142e\u0107 s\u0142absz\u0105, spraw \u0142askawie, aby\u015bmy obchodz\u0105c narodziny dla nieba \u015bw. Agaty, Dziewicy i M\u0119czennicy Twojej, za jej przyk\u0142adem zd\u0105\u017cali do Ciebie.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Koryntian.\n*1 Kor 1:26-31*\n*Na pytanie pretora, czy nie wstydzi si\u0119 by\u0107 chrze\u015bcijank\u0105 i p\u0119dzi\u0107 niewolniczy tryb \u017cycia, \u015bw. Agata odpowiedzia\u0142a: \u00abJestem s\u0142u\u017cebnic\u0105 Chrystusa i dlatego wygl\u0105dam jak niewolnica, lecz by\u0107 niewolnic\u0105 Chrystusa to najwy\u017csze szlachectwo\u00bb.*\nBracia: Przypatrzcie si\u0119 wezwaniu waszemu, \u017ce niewielu spomi\u0119dzy was m\u0105drych wed\u0142ug cia\u0142a, niewielu mo\u017cnych, niewielu szlachetnie urodzonych. Gdy\u017c B\u00f3g wybra\u0142 to, co g\u0142upie u \u015bwiata, aby zawstydzi\u0142 m\u0105drych, i co s\u0142abe u \u015bwiata wybra\u0142 B\u00f3g, aby zawstydzi\u0142 pot\u0119\u017cnych, i co nic nie znacz\u0105ce, a pokryte wzgard\u0105, i co jest niczym, wybra\u0142 B\u00f3g, aby zniszczy\u0142 to, co jest czym\u015b. Aby \u017caden \u015bmiertelny niechlubi\u0142 si\u0119 przed obliczem Jego. Ale z Niego wy jeste\u015bcie w Chrystusie Jezusie, kt\u00f3ry sta\u0142 si\u0119 nam m\u0105dro\u015bci\u0105 od Boga, sprawiedliwo\u015bci\u0105, u\u015bwi\u0119ceniem i odkupieniem, aby, jako jest napisane: Kto si\u0119 chlubi, w Panu si\u0119 chlubi.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 45:6; 45:5*\nB\u00f3g j\u0105 wspomaga swoim wejrzeniem: B\u00f3g jest w jej wn\u0119trzu, b\u0119dzie niewzruszona.\nV. Pr\u0105d rzeki cieszy miasto Bo\u017ce; Najwy\u017cszy u\u015bwi\u0119ci\u0142 sw\u00f3j Przybytek. Alleluja, alleluja\n*Ps 118:46*\n\u015awiadczy\u0142am o Twej prawdzie wobec kr\u00f3l\u00f3w, a nie wstydzi\u0142am si\u0119. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 45:6; 45:5*\nB\u00f3g j\u0105 wspomaga swoim wejrzeniem: B\u00f3g jest w jej wn\u0119trzu, b\u0119dzie niewzruszona.\nV. Pr\u0105d rzeki cieszy miasto Bo\u017ce; Najwy\u017cszy u\u015bwi\u0119ci\u0142 sw\u00f3j Przybytek.\n*Ps 125:5-6*\nKt\u00f3rzy siej\u0105 we \u0142zach, \u017c\u0105\u0107 b\u0119d\u0105 w rado\u015bci.\nV. Id\u0105 i p\u0142acz\u0105, nios\u0105c ziarno na zasiew.\nV. Przyjd\u0105 z rado\u015bci\u0105, nios\u0105c swoje snopy.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 19:3-12*\n*Powodem uwi\u0119zienia \u015bw. Agaty by\u0142o stanowcze odrzucenie zalot\u00f3w pretora.*\nOnego czasu: Przyst\u0105pili do Jezusa faryzeusze, kusz\u0105c Go i m\u00f3wi\u0105c: \u00abCzy godzi si\u0119 cz\u0142owiekowi opu\u015bci\u0107 \u017con\u0119 swoj\u0105 z jakiejkolwiek przyczyny?\u00bb A On odpowiadaj\u0105c rzek\u0142 im: \u00abCzy\u017c nie czytali\u015bcie, \u017ce Ten, kt\u00f3ry stworzy\u0142 cz\u0142owieka na pocz\u0105tku, \u201em\u0119\u017cczyzn\u0119 i niewiast\u0119 stworzy\u0142 ich i rzek\u0142: Dlatego opu\u015bci cz\u0142owiek ojca i matk\u0119 i z\u0142\u0105czy si\u0119 z \u017con\u0105 swoj\u0105, i b\u0119d\u0105 dwoje w jednym ciele. A tak ju\u017c nie s\u0105 dwoje, ale jedno cia\u0142o\u201d. Co tedy B\u00f3g z\u0142\u0105czy\u0142, cz\u0142owiek niech nie roz\u0142\u0105cza\u00bb. Rzekli Mu: \u00abCzemu\u017c tedy Moj\u017cesz nakaza\u0142 da\u0107 jej list rozwodowy i opu\u015bci\u0107?\u00bb Rzek\u0142 im: \u00abMoj\u017cesz ze wzgl\u0119du na twarde serca wasze dozwoli\u0142 wam opuszcza\u0107 wasze \u017cony, lecz na pocz\u0105tku nie by\u0142o tak. A powiadam wam, \u017ce ktokolwiek opu\u015bci\u0142by \u017con\u0119 swoj\u0105, z wyj\u0105tkiem przyczyny rozpusty, i poj\u0105\u0142 inn\u0105, cudzo\u0142o\u017cy; i kto by opuszczon\u0105 poj\u0105\u0142, cudzo\u0142o\u017cy\u00bb.\nRzekli Mu uczniowie Jego: \u00abJe\u015bli tak si\u0119 ma rzecz m\u0119\u017cczyzny z niewiast\u0105, lepiej si\u0119 nie \u017ceni\u0107\u00bb. A On im powiedzia\u0142: \u00abNie wszyscy pojmuj\u0105 t\u0119 nauk\u0119, jeno ci, kt\u00f3rym jest dane. Albowiem s\u0105 trzebie\u0144cy, kt\u00f3rzy takimi si\u0119 z \u017cywota matki narodzili, i s\u0105 trzebie\u0144cy, kt\u00f3rych takimi ludzie uczynili, i s\u0105 trzebie\u0144cy, kt\u00f3rzy si\u0119 sami na to skazali dla Kr\u00f3lestwa Niebieskiego. Kto mo\u017ce poj\u0105\u0107, niechaj pojmuje\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 44:15*\nZa ni\u0105 prowadz\u0105 do Kr\u00f3la dziewice, jej druhny wiod\u0105 do Ciebie.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Przyjmij, Panie, dary, kt\u00f3re Ci sk\u0142adamy w uroczysto\u015b\u0107 \u015bw. Agaty, Dziewicy i M\u0119czennicy Twojej: ufamy, \u017ce jej wstawiennictwo przyczyni si\u0119 do naszego wyzwolenia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Akta m\u0119cze\u0144stwa \u015bw. Agaty opowiadaj\u0105, \u017ce w wi\u0119zieniu ukaza\u0142 si\u0119 jej \u015bw. Piotr i uleczy\u0142 cudownie jej rany.*\nTego wzywam jako Boga \u017cywego, kt\u00f3ry raczy\u0142 uleczy\u0107 mnie z wszelkich ran i przywr\u00f3ci\u0107 mi odci\u0119t\u0105 pier\u015b.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech nas wspomaga przyj\u0119ty Sakrament, i za wstawiennictwem \u015bw. Agaty, Dziewicy i M\u0119czennicy Twojej, niech sprawi, aby\u015bmy si\u0119 radowali nieustann\u0105 opiek\u0105.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
