[
  {
    "info": {
      "additional_info": [
        "Wspomnienie", 
        "Szaty czerwone"
      ], 
      "date": "2019-07-30", 
      "description": "\u015awi\u0119ci Abdon i Sennen, Persowie z pochodzenia, zostali um\u0119czeni w Rzymie oko\u0142o roku 250.\n", 
      "tempora": "Wtorek po 7 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
      "title": "\u015a\u015b. Abdona i Sennena, M\u0119czennik\u00f3w"
    }, 
    "proper_latin": [
      {
        "body": "*Ps 78:11-12; 78:10*\nIntret in consp\u00e9ctu tuo, D\u00f3mine, g\u00e9mitus compedit\u00f3rum: redde vic\u00ednis nostris s\u00e9ptuplum in sinu e\u00f3rum: v\u00edndica s\u00e1nguinem Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum, qui eff\u00fasus est.\n*Ps 78:1*\nDeus, ven\u00e9runt gentes in heredit\u00e1tem tuam: pollu\u00e9runt templum sanctum tuum: posu\u00e9runt Jer\u00fasalem in pom\u00f3rum cust\u00f3diam.\nGl\u00f3ria Patri.\nIntret in consp\u00e9ctu tuo, D\u00f3mine, g\u00e9mitus compedit\u00f3rum: redde vic\u00ednis nostris s\u00e9ptuplum in sinu e\u00f3rum: v\u00edndica s\u00e1nguinem Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum, qui eff\u00fasus est.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introitus"
      }, 
      {
        "body": "Deus, qui sanctis tuis Abdon et Sennen ad hanc gl\u00f3riam veni\u00e9ndi copi\u00f3sum munus gr\u00e1ti\u00e6 contul\u00edsti: da f\u00e1mulis tuis suorum v\u00e9niam peccat\u00f3rum; ut, Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum interced\u00e9ntibus m\u00e9ritis, ab \u00f3mnibus mere\u00e1ntur adversit\u00e1tibus liber\u00e1ti.\nPer Dominum.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Oratio"
      }, 
      {
        "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Corinthios.\n*2 Cor 6:4-10*\nFratres: Exhibe\u00e1mus nosmet\u00edpsos sicut Dei min\u00edstros, in multa pati\u00e9ntia, in tribulati\u00f3nibus, in necessit\u00e1tibus, in ang\u00fastiis, in plagis, in carc\u00e9ribus, in sediti\u00f3nibus, in lab\u00f3ribus, in vig\u00edliis, in jej\u00faniis, in castit\u00e1te, in sci\u00e9ntia, in longanimit\u00e1te, in suavit\u00e1te, in Sp\u00edritu Sancto, in carit\u00e1te non ficta, in verbo verit\u00e1tis, in virt\u00fate Dei, per arma just\u00edti\u00e6 a dextris et a sin\u00edstris: per gl\u00f3riam et ignobilit\u00e1tem: per inf\u00e1miam et bonam famam: ut seduct\u00f3res et ver\u00e1ces: sicut qui ign\u00f3ti et c\u00f3gniti: quasi mori\u00e9ntes et ecce, v\u00edvimus: ut castig\u00e1ti et non mortific\u00e1ti: quasi tristes, semper autem gaud\u00e9ntes: sicut eg\u00e9ntes, multos autem locuplet\u00e1ntes: tamquam nihil hab\u00e9ntes et \u00f3mnia possid\u00e9ntes.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lectio"
      }, 
      {
        "body": "*Exodi 15:11*\nGloriosus Deus in Sanctis suis: mir\u00e1bilis in majest\u00e1te, f\u00e1ciens prod\u00edgia.\n*Exod 15:6*\nD\u00e9xtera tua. D\u00f3mine, glorific\u00e1ta est in virt\u00fate: d\u00e9xtera manus tua confr\u00e9git inim\u00edcos. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 3:1*\nJust\u00f3rum \u00e1nim\u00e6 in manu Dei sunt, et non tanget illos torm\u00e9ntum mal\u00edti\u00e6. Allel\u00faja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Graduale"
      }, 
      {
        "body": "*Exod 15:11*\nGlori\u00f3sus Deus in Sanctis suis: mir\u00e1bilis in majest\u00e1te, f\u00e1ciens prod\u00edgia.\n*Exod 15:6*\nV. D\u00e9xtera tua, D\u00f3mine, glorific\u00e1ta est in virt\u00fate: d\u00e9xtera manus tua confr\u00e9git inim\u00edcos.\n*Ps 125:5-6.*\nQui s\u00e9minant in l\u00e1crimis, in g\u00e1udio metent.\nV. E\u00fantes ibant et fl\u00e9bant, mitt\u00e9ntes s\u00e9mina sua.\nV. Veni\u00e9ntes autem v\u00e9nient cum exsultati\u00f3ne, port\u00e1ntes man\u00edpulos suos.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Tractus"
      }, 
      {
        "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Matth\u01fdum.\n*Matt 5:1-12*\nIn illo t\u00e9mpore: Videns Jesus turbas, asc\u00e9ndit in montem, et cum sed\u00edsset, access\u00e9runt ad eum disc\u00edpuli ejus, et ap\u00e9riens os suum, doc\u00e9bat eos, dicens: Be\u00e1ti p\u00e1uperes sp\u00edritu: qu\u00f3niam ips\u00f3rum est regnum coel\u00f3rum. Be\u00e1ti mites: qu\u00f3niam ipsi possid\u00e9bunt terram. Be\u00e1ti, qui lugent: qu\u00f3niam ipsi consolab\u00fantur. Be\u00e1ti, qui es\u00fariunt et s\u00edtiunt just\u00edtiam: qu\u00f3niam ipsi saturab\u00fantur. Be\u00e1ti miseric\u00f3rdes: qu\u00f3niam ipsi miseric\u00f3rdiam consequ\u00e1ntur. Be\u00e1ti mundo corde: qu\u00f3niam ipsi Deum vid\u00e9bunt. Be\u00e1ti pac\u00edfici: qu\u00f3niam f\u00edlii Dei vocab\u00fantur. Be\u00e1ti, qui persecuti\u00f3nem pati\u00fantur propter just\u00edtiam: qu\u00f3niam ips\u00f3rum est regnum coel\u00f3rum. Be\u00e1ti estis, cum maled\u00edxerint vobis, et persec\u00fati vos f\u00faerint, et d\u00edxerint omne malum adv\u00e9rsum vos, menti\u00e9ntes, propter me: gaudete et exsult\u00e1te, qu\u00f3niam merces vestra copi\u00f3sa est in coelis.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Evangelium"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 67:36*\nMir\u00e1bilis Deus in Sanctis suis: Deus Isra\u00ebl, ipse dabit virt\u00fatem et fortit\u00fadinem plebi su\u00e6: bened\u00edctus Deus.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Offertorium"
      }, 
      {
        "body": "H\u00e6c h\u00f3stia, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, quam sanct\u00f3rum M\u00e1rtyrum tu\u00f3rum natal\u00edtia recens\u00e9ntes off\u00e9rimus: et v\u00edncula nostr\u00e6 pravit\u00e1tis absolvat, et tu\u00e6 nobis miseric\u00f3rdi\u00e6 dona conc\u00edliet.\nPer Dominum.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Secreta"
      }, 
      {
        "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefatio"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 78:2; &8:11*\nPosu\u00e9runt mort\u00e1lia serv\u00f3rum tu\u00f3rum, D\u00f3mine, escas volat\u00edlibus coeli, carnes Sanct\u00f3rum tu\u00f3rum b\u00e9stiis terr\u00e6: sec\u00fandum magnit\u00fadinem br\u00e1chii tui p\u00f3sside f\u00edlios morte punit\u00f3rum.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Communio"
      }, 
      {
        "body": "Per hujus, D\u00f3mine, operationem myst\u00e9rii, et vitia nostra purg\u00e9ntur: et, interced\u00e9ntibus sanctis Martyribus tuis Abdon et Sennen, justa desid\u00e9ria comple\u00e1ntur.\nPer Dominum.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Postcommunio"
      }
    ], 
    "proper_vernacular": [
      {
        "body": "*Ps 78:11-12*\nNiech j\u0119k pojmanych dojdzie do Ciebie, Panie: naszym s\u0105siadom odp\u0142a\u0107 siedmiokro\u0107 w ich zanadrze, pom\u015bcij krew Twoich \u015awi\u0119tych, kt\u00f3r\u0105 wylano.\n*Ps 10:1*\nBo\u017ce, poganie przyszli do Twego dziedzictwa, zbezcze\u015bcili Tw\u00f3j \u015bwi\u0119ty przybytek, Jeruzalem obr\u00f3cili w ruiny.\nChwa\u0142a Ojcu.\nNiech j\u0119k pojmanych dojdzie do Ciebie, Panie: naszym s\u0105siadom odp\u0142a\u0107 siedmiokro\u0107 w ich zanadrze, pom\u015bcij krew Twoich \u015awi\u0119tych, kt\u00f3r\u0105 wylano.", 
        "id": "Introitus", 
        "label": "Introit"
      }, 
      {
        "body": "Bo\u017ce, kt\u00f3ry \u015awi\u0119tym Twoim Abdonowi i Sennenowi dla osi\u0105gni\u0119cia obecnej chwa\u0142y udzieli\u0142e\u015b obfitego daru \u0142aski; daj s\u0142ugom Twoim przebaczenie grzech\u00f3w, aby za wstawiennictwem Twych \u015awi\u0119tych wolni byli od wszelkich przeciwno\u015bci.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Oratio", 
        "label": "Kolekta"
      }, 
      {
        "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Koryntian.\n*2 Kor 6:4-10*\nBracia: Okazujmy si\u0119 jako s\u0142ugi Bo\u017ce w wielkiej cierpliwo\u015bci, w utrapieniach, w potrzebach, w uciskach, w ch\u0142ostach, w wi\u0119zieniach, w rozruchach, w pracach, w czuwaniu i w postach. W czysto\u015bci, umiej\u0119tno\u015bci, pob\u0142a\u017cliwo\u015bci, w \u0142agodno\u015bci, w Duchu \u015awi\u0119tym, w mi\u0142o\u015bci nieob\u0142udnej w m\u00f3wieniu prawdy, w mocy Bo\u017cej, przez or\u0119\u017c sprawiedliwo\u015bci na prawo i na lewo, w chwale i w ha\u0144bie, w znies\u0142awieniu i dobrej s\u0142awie. Niby zwodziciele, a prawdom\u00f3wni, niby tajemniczy, a dobrze znani, niby umieraj\u0105cy, a oto \u017cyjemy, niby karani, a nie u\u015bmierceni, niby smutni, a zawsze weseli, niby ubodzy, a wzbogacaj\u0105cy wielu, niby nic nie maj\u0105cy, a posiadaj\u0105cy wszystko.", 
        "id": "Lectio", 
        "label": "Lekcja"
      }, 
      {
        "body": "*Wj 15:11*\nChwalebny jest B\u00f3g w swoich \u015awi\u0119tych, przedziwny w majestacie, dokonuje cud\u00f3w.\n*Wj 15:6*\nV. Prawica Twoja, Panie, ws\u0142awi\u0142a si\u0119 moc\u0105; prawica Twoja zgniot\u0142a nieprzyjaci\u00f3\u0142. Alleluja, alleluja.\n*Mdr 3:1*\nV. Dusze sprawiedliwych s\u0105 w r\u0119ku Boga i katusza ich si\u0119 nie dotknie. Alleluja.", 
        "id": "Graduale", 
        "label": "Gradua\u0142"
      }, 
      {
        "body": "*Wj 15:11*\nChwalebny jest B\u00f3g w Swoich \u015awi\u0119tych, przedziwny w majestacie, dokonuje cud\u00f3w.\n*Wj 15:6*\nV. Prawica Twoja, Panie, ws\u0142awi\u0142a si\u0119 moc\u0105; prawica Twoja zgniot\u0142a nieprzyjaci\u00f3\u0142.\n*Ps 125:5-6.*\nKt\u00f3rzy siej\u0105 we \u0142zach, \u017c\u0105\u0107 b\u0119d\u0105 w rado\u015bci.\nV. Id\u0105 i p\u0142acz\u0105, nios\u0105c ziarno na zasiew:\nV. Przyjd\u0105 z rado\u015bci\u0105, nios\u0105c swoje snopy.", 
        "id": "Tractus", 
        "label": "Traktus"
      }, 
      {
        "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Mateusza.\n*Mt 5:1-12*\nOnego czasu: Jezus, widz\u0105c rzesze, wst\u0105pi\u0142 na g\u00f3r\u0119 i gdy usiad\u0142, przyst\u0105pili ku Niemu uczniowie Jego. A otworzywszy usta swoje, naucza\u0142 ich m\u00f3wi\u0105c: \u00abB\u0142ogos\u0142awieni ubodzy w duchu, albowiem ich jest Kr\u00f3lestwo Niebieskie. B\u0142ogos\u0142awieni cisi, albowiem oni posi\u00e7d\u0105 ziemi\u0119. B\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rzy p\u0142acz\u0105, albowiem oni b\u0119d\u0105 pocieszeni. B\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rzy \u0142akn\u0105 i pragn\u0105 sprawiedliwo\u015bci, albowiem oni b\u0119d\u0105 nasyceni. B\u0142ogos\u0142awieni mi\u0142osierni, albowiem oni mi\u0142osierdzia dost\u0105pi\u0105. B\u0142ogos\u0142awieni czystego serca, albowiem oni Boga ogl\u0105da\u0107 b\u0119d\u0105. B\u0142ogos\u0142awieni pok\u00f3j czyni\u0105cy, albowiem synami Bo\u017cymi b\u0119d\u0105 nazwani. B\u0142ogos\u0142awieni, kt\u00f3rzy prze\u015bladowanie cierpi\u0105 dla sprawiedliwo\u015bci, albowiem ich jest Kr\u00f3lestwo Niebieskie. B\u0142ogos\u0142awieni jeste\u015bcie, gdy wam z\u0142orzeczy\u0107 b\u0119d\u0105 i prze\u015bladowa\u0107 was b\u0119d\u0105, i ze wzgl\u0119du na mnie wiele zlego m\u00f3wi\u0107 b\u0119d\u0105 k\u0142amliwie przeciw wam. Radujcie si\u0119, a weselcie, albowiem zap\u0142ata wasza obfita jest w niebiesiech\u00bb.", 
        "id": "Evangelium", 
        "label": "Ewangelia"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 67:36*\nPrzedziwny jest B\u00f3g w swoich \u015awi\u0119tych: B\u00f3g Izraela, Sam Swojemu ludowi daje pot\u0119g\u0119 i si\u0142\u0119: B\u0142ogos\u0142awiony B\u00f3g.", 
        "id": "Offertorium", 
        "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
      }, 
      {
        "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, niech ta ofiara, kt\u00f3r\u0105 sk\u0142adamy wspominaj\u0105c narodziny dla nieba \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Twoich, oswobodzi nas z wi\u0119z\u00f3w naszych na\u0142og\u00f3w i wyjedna nam dary Twego mi\u0142osierdzia.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Secreta", 
        "label": "Sekreta"
      }, 
      {
        "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
        "id": "Prefatio", 
        "label": "Prefacja"
      }, 
      {
        "body": "*Ps 78:2; 78:11*\nCia\u0142a s\u0142ug Twoich wydali na pastw\u0119 ptakom niebieskim, zwierz\u0119tom ziemi cia\u0142a Twoich \u015awi\u0119tych. Uwolnij na \u015bmier\u0107 skazanych moc\u0105 Twojego ramienia.", 
        "id": "Communio", 
        "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
      }, 
      {
        "body": "Panie, niech dzia\u0142anie Twego Sakramentu oczy\u015bci nas ze z\u0142ych sk\u0142onno\u015bci i za wstawiennictwem \u015bwi\u0119tych M\u0119czennik\u00f3w Twoich Abdona i Sennena, spe\u0142ni nasze godziwe pragnienia.\nPrzez Pana.", 
        "id": "Postcommunio", 
        "label": "Pokomunia"
      }
    ]
  }
]
