{
  "info": {
    "additional_info": [
      "Wspomnienie", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2019-11-14", 
    "description": "\u015aw. Jozafat Kuncewicz urodzi\u0142 si\u0119 we W\u0142odzimierzu Wo\u0142y\u0144skim oko\u0142o roku 1580. W dwudziestym roku \u017cycia wst\u0105pi\u0142 do zakonu Bazylian\u00f3w. W roku 1618 zosta\u0142 arcybiskupem po\u0142ockim i gorliwie pracowa\u0142 nad nawr\u00f3ceniem schizmatyk\u00f3w do Ko\u015bcio\u0142a katolickiego. Znienawidzony przez przeciwnik\u00f3w unii zosta\u0142 przez nich zamordowany w Witebsku 12 listopada 1623 roku. Ostatni jego czyn to pro\u015bba, aby nie krzywdzono jego domownik\u00f3w. Ca\u0142e jego \u017cycie by\u0142o wiernym odtworzeniem postaci Dobrego Pasterza.", 
    "tempora": "Czwartek po 22 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. Jozafata, Biskupa i M\u0119czennika"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "**\nGaude\u00e1mus omnes in D\u00f3mino, diem festum celebr\u00e1ntes sub hon\u00f3re be\u00e1ti J\u00f3saphat M\u00e1rtyris: de cujus passi\u00f3ne gaudent Angeli et coll\u00e1udant F\u00edliumDei\n*Ps 32:1*\nExsult\u00e1te, justi, in D\u00f3mino: rectos decet collaud\u00e1tio.\nGl\u00f3ria Patri.\nGaude\u00e1mus omnes in D\u00f3mino, diem festum celebr\u00e1ntes sub hon\u00f3re be\u00e1ti J\u00f3saphat M\u00e1rtyris: de cujus passi\u00f3ne gaudent Angeli et coll\u00e1udant F\u00edliumDei", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Excita, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, in Eccl\u00e9sia tua Sp\u00edritum, quo repl\u00e9tus be\u00e1tus J\u00f3saphat Martyr et P\u00f3ntifex tuus \u00e1nimam suam pro \u00f3vibus p\u00f3suit: ut, eo interced\u00e9nte, nos quoque e\u00f3dem Sp\u00edritu moti ac robor\u00e1ti, \u00e1nimam nostram pro fr\u00e1tribus p\u00f3nere non vere\u00e1mur.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Hebraeos.\n*Hebr 5:1-6*\nFratres: Omnis p\u00f3ntifex ex hom\u00ednibus ass\u00famptus, pro hom\u00ednibus constit\u00faitur in iis, qu\u00e6 sunt ad Deum, ut \u00f3fferat dona, et sacrif\u00edcia pro pecc\u00e1tis: qui condol\u00e9re possit iis, qui \u00edgnorant et errant: qu\u00f3niam et ipse circ\u00famdatus est infirmit\u00e1te: et propt\u00e9rea debet, quem\u00e1dmodum pro p\u00f3pulo, ita \u00e9tiam et pro semet\u00edpso off\u00e9rre pro pecc\u00e1tis. Nec quisquam sumit sibi hon\u00f3rem, sed qui voc\u00e1tur a Deo, tamquam Aaron. Sic et Christus non semet\u00edpsum clarific\u00e1vit, ut P\u00f3ntifex f\u00ederet: sed qui loc\u00fatus est ad eum: F\u00edlius meus es tu, ego h\u00f3die g\u00e9nui te. Quem\u00e1dmodum et in \u00e1lio loco dicit: Tu es sac\u00e9rdos in \u00e6t\u00e9rnum, sec\u00fandum \u00f3rdinem Melch\u00edsedech.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:21-23*\nInv\u00e9ni David servum meum, \u00f3leo sancto meo unxi eum: manus enim mea auxili\u00e1bitur ei, et br\u00e1chium meum confort\u00e1bit eum.\nV. Nihil prof\u00edciet inim\u00edcus in eo, et f\u00edlius iniquit\u00e1tis non noc\u00e9bit ei. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Hic est sac\u00e9rdos, quem coron\u00e1vit D\u00f3minus. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 111:1-2.*\nBe\u00e1tus vir, qui timet D\u00f3minum: in mand\u00e1tis ejus cupit nimis.\nV. Potens in terra erit semen ejus: gener\u00e1tio rect\u00f3rum benedic\u00e9tur.\n*Ps 20:3-4*\nDesid\u00e9rium \u00e1nim\u00e6 ejus tribu\u00edsti ei: et volunt\u00e1te labi\u00f3rum ejus non fraud\u00e1sti eum.\nV. Qu\u00f3niam pr\u00e6ven\u00edsti eum in benedicti\u00f3nibus dulc\u00e9dinis.\nV. Posu\u00edsti in c\u00e1pite ejus cor\u00f3nam de l\u00e1pide preti\u00f3so.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joann 10:11-16*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus pharisaeis: Ego sum pastor bonus. Bonus pastor \u00e1nimam suam dat pro \u00f3vibus suis. Mercenn\u00e1rius autem, et qui non est pastor, cujus non sunt oves pr\u00f3pri\u00e6, videt lupum veni\u00e9ntem, et dim\u00edttit oves et fugit: et lupus rapit et disp\u00e9rgit oves; mercenn\u00e1rius autem fugit, quia mercenn\u00e1rius est et non p\u00e9rtinet ad eum de \u00f3vibus. Ego sum pastor bonus: et cogn\u00f3sco meas et cogn\u00f3scunt me me\u00e6. Sicut novit me Pater, et ego agn\u00f3sco Patrem, et \u00e1nimam meam pono pro \u00f3vibus meis. Et alias oves h\u00e1beo, qu\u00e6 non sunt ex hoc ov\u00edli: et illas op\u00f3rtet me add\u00facere, et vocem meam \u00e1udient, et fiet unum ov\u00edle et unus pastor.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Joann 15:13*\nMaj\u00f3rem carit\u00e1tem nemo habet, ut \u00e1nimam suam ponat quis pro am\u00edcis suis.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Clement\u00edssime Deus, m\u00fanera h\u00e6c tua benedicti\u00f3ne perfunde, et nos in fide conf\u00edrma: quam sanctus J\u00f3saphat Martyr et P\u00f3ntifex tuus, eff\u00faso s\u00e1nguine, ass\u00e9ruit.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Joann 10:14*\nEgo sum pastor bonus: et cogn\u00f3sco oves meas et cogn\u00f3scunt me me\u00e6.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sp\u00edritum, D\u00f3mine, fortit\u00fadinis h\u00e6c nobis tr\u00edbuat mensa coel\u00e9stis: qu\u00e6 sancti J\u00f3saphat M\u00e1rtyris tui atque Pont\u00edficis vitam pro Eccl\u00e9si\u00e6 hon\u00f3re j\u00fagiter \u00e1luit ad vict\u00f3riam.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "**\nRadujmy si\u0119 wszyscy w Panu, obchodz\u0105c uroczysto\u015b\u0107 ku czci \u015bwi\u0119tego Jozafata; z jego m\u0119cze\u0144stwa raduj\u0105 si\u0119 Anio\u0142owie i wychwalaj\u0105 Syna Bo\u017cego.\n*Ps 32:1*\nSprawiedliwi, weselcie si\u0119 w Panu: prawym przystoi Go chwali\u0107.\nChwa\u0142a Ojcu.\nRadujmy si\u0119 wszyscy w Panu, obchodz\u0105c uroczysto\u015b\u0107 ku czci \u015bwi\u0119tego Jozafata; z jego m\u0119cze\u0144stwa raduj\u0105 si\u0119 Anio\u0142owie i wychwalaj\u0105 Syna Bo\u017cego.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Wzbud\u017a, Panie, w Ko\u015bciele Swoim Ducha, pod kt\u00f3rego natchnieniem \u015bw. Jozafat, Tw\u00f3j M\u0119czennik i Biskup, po\u0142o\u017cy\u0142 \u017cycie swoje za owce: aby\u015bmy za jego przyczyn\u0105, tym Duchem natchnieni i umocnieni, nie wahali si\u0119 \u017cycia swego z\u0142o\u017cy\u0107 za braci.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Hebrajczyk\u00f3w.\n*Hbr 5:1-6*\nBracia: Ka\u017cdy arcykap\u0142an, spo\u015br\u00f3d ludzi wzi\u0119ty, dla ludzi jest postanowiony w tym, co do Boga nale\u017cy, aby sk\u0142ada\u0142 dary i ofiary za grzechy. Aby te\u017c m\u00f3g\u0142 wsp\u00f3\u0142czu\u0107 z tymi, kt\u00f3rzy s\u0105 w nie\u015bwiadomo\u015bci i b\u0142\u0119dzie, poniewa\u017c i on sam poddany jest s\u0142abo\u015bci. I dlatego tak za lud, jak i za siebie sk\u0142ada\u0107 winien ofiary za grzechy. A nikt niechaj si\u0119 nie wa\u017cy bra\u0107 tej godno\u015bci, chyba \u017ce jest powo\u0142any przez Boga, jak Aaron. Tote\u017c i Chrystus nie sam siebie wywy\u017cszy\u0142, aby si\u0119 sta\u0107 najwy\u017cszym kap\u0142anem, ale (wywy\u017cszy\u0142 Go) Ten, kt\u00f3ry do Niego powiedzia\u0142: Ty\u015b Synem moim, jam dzi\u015b zrodzi\u0142 Ciebie. Jako te\u017c na innym miejscu m\u00f3wi: Ty\u015b jest kap\u0142anem na wieki wed\u0142ug porz\u0105dku Melchizedeka.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 88:21-23*\nZnalaz\u0142em Dawida, mojego s\u0142ug\u0119, nama\u015bci\u0142em go \u015bwi\u0119tym olejem moim, by r\u0119ka moja zawsze z nim by\u0142a i rami\u0119 moje go umacnia\u0142o.\nV. Nic nie zyska w nim nieprzyjaciel, a duch nieprawo\u015bci mu nie zaszkodzi. Alleluja, alleluja.\nV. Oto jest kap\u0142an, kt\u00f3rego Pan uwie\u0144czy\u0142. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 111:1-2*\nB\u0142ogos\u0142awiony m\u0105\u017c, kt\u00f3ry boi si\u0119 Pana i wielk\u0105 rado\u015b\u0107 znajduje w jego nakazach.\nV. Potomstwo jego b\u0119dzie pot\u0119\u017cne na ziemi, dozna b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwa pokolenie prawych.\n*Ps 20:3-4*\nSpe\u0142ni\u0142e\u015b pragnienie jego serca, pro\u015bbie ust jego nie odm\u00f3wi\u0142e\u015b.\nV. Uprzedzi\u0142e\u015b go hojnym b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwem.\nV. W\u0142o\u017cy\u0142e\u015b mu na g\u0142ow\u0119 koron\u0119, z drogich kamieni.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 10:11-16*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus do faryzeusz\u00f3w: \u00abJam jest pasterz dobry. Dobry pasterz \u017cycie swoje daje za owce swoje. Lecz najemnik i ten, kto nie jest pasterzem, do kt\u00f3rego nie nale\u017c\u0105 owce, na widok zbli\u017caj\u0105cego si\u0119 wilka porzuca owce i ucieka, a wilk porywa i rozprasza owce. Najemnik za\u015b ucieka, bo jest najemnikiem i nie troszczy si\u0119 o owce.\nJam jest pasterz dobry; znam swoje i one mnie znaj\u0105; jako mnie zna Ojciec, a ja znam Ojca. I \u017cycie swoje oddaj\u0119 za owce moje. I inne owce mam, kt\u00f3re nie s\u0105 z tej owczarni. I te musz\u0119 przyprowadzi\u0107 i s\u0142ucha\u0107 b\u0119d\u0105 g\u0142osu mego, i stanie si\u0119 jedna owczarnia i jeden pasterz\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*J 15:13*\nNikt nie ma wi\u0119kszej mi\u0142o\u015bci nad t\u0119, aby kto \u017cycie swe odda\u0142 za przyjaci\u00f3\u0142 swoich.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Naj\u0142askawszy Bo\u017ce, zlej Swoje b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwo na te dary i utwierd\u017a nas w wierze, kt\u00f3r\u0105 \u015bwi\u0119ty Jozafat, Tw\u00f3j M\u0119czennik i Biskup, przypiecz\u0119towa\u0142 przelaniem krwi.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*J 10:14*\nJam jest pasterz dobry; znam swoje owce i one mnie znaj\u0105.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Panie, niech nam ducha m\u0119stwa udzieli ta uczta niebieska, kt\u00f3ra stale krzepi\u0142a \u017cycie \u015bwi\u0119tego Jozafata, Twojego M\u0119czennika i Biskupa, a\u017c do zwyci\u0119stwa ku chwale Ko\u015bcio\u0142a.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
