{
  "info": {
    "additional_info": [
      "2 klasy", 
      "Szaty czerwone"
    ], 
    "date": "2019-08-10", 
    "description": "\u015aw. Wawrzyniec, archidiakon papie\u017ca Sykstusa II, by\u0142 zarz\u0105dc\u0105 d\u00f3br ko\u015bcielnych i opiekunem ubogich. Kilka dni po m\u0119cze\u0144skiej \u015bmierci papie\u017ca prefekt za\u017c\u0105da\u0142 od Wawrzy\u0144ca wydania skarb\u00f3w Ko\u015bcio\u0142a. \u015aw. Wawrzyniec zgromadzi\u0142 t\u0142um biedak\u00f3w, kt\u00f3rych karmi\u0142, i wskazuj\u0105c na nich rzek\u0142: \u00abOto s\u0105 prawdziwe skarby Ko\u015bcio\u0142a; oni przemieniaj\u0105 nasze ja\u0142mu\u017cny na skarby niegin\u0105ce\u00bb. \u015amia\u0142ego diakona torturowano na rozpalonej kracie. Podtrzymywany \u0142ask\u0105 Bo\u017c\u0105 m\u0119czennik \u017cartowa\u0142 z prze\u015bladowc\u00f3w i dzi\u0119kowa\u0142 Bogu, \u017ce mo\u017ce wkroczy\u0107 w podwoje nieba (kolekta, gradua\u0142). Pochowano go przy drodze Tyburty\u0144skiej na Agro Verano. Cesarz Konstantyn wzni\u00f3s\u0142 nad grobem \u015awi\u0119tego bazylik\u0119, kt\u00f3r\u0105 wielokrotnie rozbudowywano i zaliczono do patriarchalnych bazylik Rzymu. Ponadto w Rzymie wzniesiono ku czci \u015bw. Wawrzy\u0144ca oko\u0142o 40 ko\u015bcio\u0142\u00f3w. Osiem z nich przetrwa\u0142o do naszych czas\u00f3w. Imi\u0119\njego wymienia si\u0119 w kanonie Mszy \u015bwi\u0119tej.\n", 
    "tempora": "Sobota po 8 Niedzieli po Zes\u0142aniu Ducha \u015awi\u0119tego", 
    "title": "\u015aw. Wawrzy\u0144ca"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Ps 95:6.*\nConf\u00e9ssio et pulchrit\u00fado in consp\u00e9ctu ejus: s\u00e1nctitas et magnific\u00e9ntia in sanctificati\u00f3ne ejus.\n*Ps 95:1*\nCant\u00e1te D\u00f3mino c\u00e1nticum novum: cant\u00e1te D\u00f3mino, omnis terra.\nGl\u00f3ria Patri.\nConf\u00e9ssio et pulchrit\u00fado in consp\u00e9ctu ejus: s\u00e1nctitas et magnific\u00e9ntia in sanctificati\u00f3ne ejus.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Da nobis, qu\u01fdsumus, omn\u00edpotens Deus: viti\u00f3rum nostrorum flammas exst\u00ednguere; qui be\u00e1to Laur\u00e9ntio tribu\u00edsti torment\u00f3rum su\u00f3rum inc\u00e9ndia super\u00e1re.\nPer Dominum.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Pauli Ap\u00f3stoli ad Corinthios.\n*2 Cor 9:6-10.*\nFratres: Qui parce s\u00e9minat, parce et metet: et qui s\u00e9minat in benedicti\u00f3nibus, de benedicti\u00f3nibus et metet. Unusqu\u00edsque prout destin\u00e1vit in corde suo, non ex trist\u00edtia aut ex necessit\u00e1te: hil\u00e1rem enim dat\u00f3rem d\u00edligit Deus. Potens est autem Deus omnem gr\u00e1tiam abund\u00e1re f\u00e1cere in vobis, ut, in \u00f3mnibus semper omnem suffici\u00e9ntiam hab\u00e9ntes, abund\u00e9tis in omne opus bonum, sicut scriptum est: Disp\u00e9rsit, dedit paup\u00e9ribus: just\u00edtia ejus manet in saeculum saeculi. Qui autem adm\u00ednistrat semen semin\u00e1nti: et panem ad manduc\u00e1ndum pr\u00e6st\u00e1bit, et multiplic\u00e1bit semen vestrum, et aug\u00e9bit increm\u00e9nta frugum just\u00edti\u00e6 vestr\u00e6.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 16:3.*\nProb\u00e1sti, D\u00f3mine, cor meum, et visit\u00e1sti nocte.\nV. Igne me examin\u00e1sti, et non est inv\u00e9nta in me in\u00edquitas. Allel\u00faja, allel\u00faja.\nV. Lev\u00edta Laur\u00e9ntius bonum opus oper\u00e1tus est: qui per signum crucis coecos illumin\u00e1vit. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Jo\u00e1nnem.\n*Joann 12:24-26*\nIn illo t\u00e9mpore: Dixit Jesus disc\u00edpulis suis: Amen, amen, dico vobis, nisi granum frum\u00e9nti cadens in terram, m\u00f3rtuum f\u00faerit, ipsum solum manet: si autem m\u00f3rtuum f\u00faerit, multum fructum affert. Qui amat \u00e1nimam suam, perdet eam: et qui odit \u00e1nimam suam in hoc mundo, in vitam \u00e6t\u00e9rnam cust\u00f3dit eam. Si quis mihi m\u00ednistrat, me sequ\u00e1tur: et ubi sum ego, illic et min\u00edster meus erit. Si quis mihi ministr\u00e1verit, honorific\u00e1bit eum Pater meus.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 95:6*\nConf\u00e9ssio et pulchrit\u00fado in consp\u00e9ctu ejus: s\u00e1nctitas, et magnific\u00e9ntia in sanctificati\u00f3ne ejus.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Accipe, qu\u01fdsumus, D\u00f3mine, m\u00fanera dign\u00e1nter obl\u00e1ta: et, be\u00e1ti Laur\u00e9ntii suffrag\u00e1ntibus m\u00e9ritis, ad nostr\u00e6 sal\u00fatis aux\u00edlium proven\u00edre conc\u00e9de.\nPer Dominum.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Joann 12:26.*\nQui mihi m\u00ednistrat, me sequ\u00e1tur: et ubi ego sum, illic et min\u00edster meus erit.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Sacro m\u00fanere sati\u00e1ti, s\u00fapplices te, D\u00f3mine, deprec\u00e1mur: ut, quod d\u00e9bit\u00e6 servit\u00fatis celebr\u00e1mus off\u00edcio, interced\u00e9nte be\u00e1to Laur\u00e9ntio M\u00e1rtyre tuo, salvati\u00f3nis tu\u00e6 senti\u00e1mus augm\u00e9ntum.\nPer Dominum.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Ps 95:6*\n*Antyfona wyra\u017ca zachwyt wchodz\u0105cych do wspania\u0142ej bazyliki \u015bw. Wawrzy\u0144ca.*\nChwa\u0142\u0105 i pi\u0119kno\u015bci\u0105 promienieje jego oblicze, moc i wspania\u0142o\u015b\u0107 w jego \u015bwi\u0105tyni.\n*Ps 95:1*\n\u015apiewajcie Panu pie\u015b\u0144 now\u0105, \u015bpiewajcie Panu, wszystkie krainy.\nChwa\u0142a Ojcu.\nChwa\u0142\u0105 i pi\u0119kno\u015bci\u0105 promienieje jego oblicze, moc i wspania\u0142o\u015b\u0107 w jego \u015bwi\u0105tyni.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Daj nam, prosimy Ci\u0119, wszechmog\u0105cy Bo\u017ce, tak st\u0142umi\u0107 p\u0142omienie naszych nami\u0119tno\u015bci, jak \u015bwi\u0119temu Wawrzy\u0144cowi u\u017cyczy\u0142e\u015b si\u0142 do przezwyci\u0119\u017cenia katuszy ognia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Paw\u0142a Aposto\u0142a do Koryntian.\n*2 Kor 9:6-10*\n*\u015aw. Wawrzyniec o\u015bwiadczy\u0142 poga\u0144skiemu s\u0119dziemu, \u017ce przez rozdawanie ja\u0142mu\u017cny gromadzi si\u0119 prawdziwe bogactwa.*\nBracia! Kto sk\u0105po sieje, sk\u0105po te\u017c i \u017c\u0105\u0107 b\u0119dzie, a kto sieje w b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwach, w b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwach te\u017c \u017c\u0105\u0107 b\u0119dzie. Ka\u017cdy jako postanowi\u0142 w sercu swoim, nie z \u017calem albo z musu: ochotnego bowiem dawc\u0119 mi\u0142uje B\u00f3g. A B\u00f3g mocen jest udzieli\u0107 wam wszelkiego daru obfito\u015bci, aby\u015bcie maj\u0105c zawsze dostatek wszystkiego obfitowali we wszelki dobry uczynek, jako napisane jest: \u00abRozsypa\u0142, da\u0142 ubogim a sprawiedliwo\u015b\u0107 jego trwa na wieki wiek\u00f3w\u00bb. A. ten, kt\u00f3ry siewcy dostarcza nasienia i chleb do spo\u017cycia, i wam te nasienie rozmno\u017cy, i przysporzy plon\u00f3w sprawiedliwo\u015bci waszej.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 16:3*\nBada\u0142e\u015b me serce, noc\u0105 mnie nawiedzi\u0142e\u015b.\nV. Do\u015bwiadczy\u0142e\u015b mi\u0119 w ogniu, a nieprawo\u015bci we mnie znalaz\u0142e\u015b. Alleluja, alleluja.\nV. Lewita Wawrzyniec dobre dzie\u0142o wykona\u0142: znakiem Krzy\u017ca wzrok \u015blepym przywr\u00f3ci\u0142. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Jana.\n*J 12:24-26*\n*\u015amier\u0107 \u015bw. Wawrzy\u0144ca i wielu innych m\u0119czennik\u00f3w przynios\u0142a Ko\u015bcio\u0142owi zwyci\u0119stwo nad poga\u0144stwem i wspania\u0142y wzrost.*\nOnego czasu: Rzek\u0142 Jezus uczniom swoim: \u00abZaprawd\u0119, zaprawd\u0119 powiadam wam, je\u015bli ziarno pszeniczne wrzucone w ziemi\u0119 nie obumrze, samo zostanie, lecz je\u015bli obumrze, wiele owocu przynosi. Kto mi\u0142uje \u017cycie swoje, straci je, ale ko ma w nienawi\u015bci \u017cycie swoje na tym \u015bwiecie, na \u017cywot wieczny zachowa je. Kto by chcia\u0142 mi s\u0142u\u017cy\u0107, niech mnie na\u015bladuje, a gdzie ja jestem, tam b\u0119dzie i s\u0142uga m\u00f3j. Je\u015bli kto s\u0142u\u017cy\u0107 mi b\u0119dzie, uczci go Ojciec m\u00f3j\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 95:6*\nChwa\u0142\u0105 i pi\u0119kno\u015bci\u0105 promienieje jego oblicze, moc i wspania\u0142o\u015b\u0107 w jego \u015bwi\u0105tyni.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Prosimy Ci\u0119, Panie, przyjmij dary ze czci\u0105 z\u0142o\u017cone i spraw, niech przez zas\u0142ugi \u015bw. Wawrzy\u0144ca przyczyni\u0105 si\u0119 do naszego zbawienia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*J 12:26*\nKto mnie s\u0142u\u017cy, niech idzie za mn\u0105; a gdzie ja jestem, tam b\u0119dzie i s\u0142uga m\u00f3j.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Darem \u015bwi\u0119tym nasyceni, kornie b\u0142agamy Ci\u0119, Panie, aby\u015bmy sk\u0142adaj\u0105c przez t\u0119 ofiar\u0119 nale\u017cny Ci ho\u0142d, za wstawiennictwem \u015bw. Wawrzy\u0144ca, Twego M\u0119czennika, otrzymali obfitsze owoce Twego odkupienia.\nPrzez Pana.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
