{
  "info": {
    "additional_info": [
      "3 klasy", 
      "Szaty bia\u0142e"
    ], 
    "date": "2019-02-27", 
    "description": "Franciszek Possenti, urodzony w roku 1838 w Asy\u017cu, po uko\u0144czeniu szko\u0142y \u015bredniej wst\u0105pi\u0142 do Zgromadzenia Pasjonist\u00f3w w r. 1856 i otrzyma\u0142 imi\u0119 Gabriela od Matki Bo\u017cej Bolesnej. Z\u0142o\u017cy\u0142 \u015bluby zakonne i otrzyma\u0142 ni\u017csze \u015bwi\u0119cenia. U progu kap\u0142a\u0144stwa zmar\u0142 na gru\u017alic\u0119 27 lutego 1862 roku. Odznacza\u0142 si\u0119 doskona\u0142\u0105 wierno\u015bci\u0105 regule zakonnej i czu\u0142ym nabo\u017ce\u0144stwem do Matki Bo\u017cej Bolesnej.", 
    "tempora": "\u015aroda po Niedzieli Sze\u015b\u0107dziesi\u0105tnicy", 
    "title": "\u015aw. Gabriela od Matki Bo\u017cej Bolesnej"
  }, 
  "proper_latin": [
    {
      "body": "*Eccli 11:13.*\nOculus Dei resp\u00e9xit illum in bono, et er\u00e9xit eum ab humilit\u00e1te ips\u00edus, et exalt\u00e1vit caput ejus: et mir\u00e1ti sunt in illo multi et honorav\u00e9runt Deum. (Allel\u00faja, allel\u00faja)\n*Ps 72:1.*\nQuam bonus Isra\u00ebl Deus his, qui recto sunt corde!\nGl\u00f3ria Patri.\nOculus Dei resp\u00e9xit illum in bono, et er\u00e9xit eum ab humilit\u00e1te ips\u00edus, et exalt\u00e1vit caput ejus: et mir\u00e1ti sunt in illo multi et honorav\u00e9runt Deum. (Allel\u00faja, allel\u00faja)", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introitus"
    }, 
    {
      "body": "Deus, qui be\u00e1tum Gabri\u00e9lem dulc\u00edssim\u00e6 Matris tu\u00e6 dol\u00f3res ass\u00eddue rec\u00f3lere docu\u00edsti, ac per illam sanctit\u00e1tis et miracul\u00f3rum gl\u00f3ria sublim\u00e1sti: da nobis, ejus intercessi\u00f3ne et ex\u00e9mplo; ita Genetr\u00edcis tu\u00e6 consoci\u00e1ri fl\u00e9tibus, ut mat\u00e9rna ej\u00fasdem protecti\u00f3ne salv\u00e9mur:\nQui vivis.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Oratio"
    }, 
    {
      "body": "L\u00e9ctio Ep\u00edstol\u00e6 be\u00e1ti Joannis Ap\u00f3stoli.\n*1 Joann 2, 14-17.*\nCar\u00edssimi: Scribo vobis, j\u00favenes, qu\u00f3niam fortes estis, et verbum Dei manet in vobis, et vic\u00edstis mal\u00edgnum. Nol\u00edte dil\u00edgere mundum neque ea, qu\u00e6 in mundo sunt. Si quis d\u00edligit mundum, non est c\u00e1ritas Patris in eo: qu\u00f3niam omne, quod est in mundo, concupisc\u00e9ntia carnis est, et concupisc\u00e9ntia ocul\u00f3rum, et sup\u00e9rbia vit\u00e6: qu\u00e6 non est ex Patre, sed ex mundo est. Et mundus transit et concupisc\u00e9ntia ejus. Qui autem facit volunt\u00e1tem Dei, manet in \u00e6t\u00e9rnum.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lectio"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 30:20.*\nQuam magna multit\u00fado dulc\u00e9dinis tu\u00e6, D\u00f3mine, quam abscond\u00edsti tim\u00e9ntibus te!\nV. Perfec\u00edsti eis, qui sperant in te, in consp\u00e9ctu fili\u00f3rum h\u00f3minum. Allel\u00faja, allel\u00faja\n*Ps 8:6-7.*\nMinu\u00edsti eum, D\u00f3mine, paulo minus ab Angelis: gl\u00f3ria et hon\u00f3re coron\u00e1sti eum: et constitu\u00edsti eum super \u00f3pera m\u00e1nuum tu\u00e1rum. Allel\u00faja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Graduale"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 30:20.*\nQuam magna multit\u00fado dulc\u00e9dinis tu\u00e6, D\u00f3mine, quam abscond\u00edsti tim\u00e9ntibus te!\nV. Perfec\u00edsti eis, qui sperant in te, in consp\u00e9ctu fili\u00f3rum h\u00f3minum.\n*Ps 83:6-7, 11 et 13.*\nBe\u00e1tus vir, cujus est aux\u00edlium abs te: ascensi\u00f3nes in corde suo disp\u00f3suit, in valle lacrim\u00e1rum, in loco, quem p\u00f3suit.\nV. Elegi abj\u00e9ctus esse in domo Dei mei: magis quam habit\u00e1re in tabern\u00e1culis peccat\u00f3rum.\nV. Non priv\u00e1bit bonis eos, qui \u00e1mbulant in innoc\u00e9ntia: D\u00f3mine virt\u00fatum, be\u00e1tus homo, qui sperat in te.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Tractus"
    }, 
    {
      "body": "Sequ\u00e9ntia \u2629 sancti Evang\u00e9lii sec\u00fandum Marcum.\n*Marc 10:13-21.*\nIn illo t\u00e9mpore: Offer\u00e9bant Jesu parvulos, ut t\u00e1ngeret illos. Disc\u00edpuli autem comminab\u00e1ntur offer\u00e9ntibus. Quos cum vid\u00e9ret Jesus, ind\u00edgne tulit et ait illis: Sinite p\u00e1rvulos ven\u00edre ad me, et ne prohibu\u00e9ritis eos: t\u00e1lium enim est regnum Dei. Amen, dico vobis: Quisquis non rec\u00e9perit regnum Dei velut p\u00e1rvulus, non intr\u00e1bit in illud. Et compl\u00e9xans eos et imp\u00f3nens manus super illos, benedic\u00e9bat eos. Et cum egr\u00e9ssus esset in viam, proc\u00farrens quidam genu flexo ante eum, rog\u00e1bat eum: Mag\u00edster bone, quid f\u00e1ciam, ut vitam \u00e6t\u00e9rnam perc\u00edpiam? Jesus autem dixit ei: Quid me dicis bonum? Nemo bonus, nisi unus Deus. Pr\u00e6c\u00e9pta nosti: Ne ad\u00falteris, Ne occ\u00eddas, Ne fur\u00f3ris, Ne falsum testim\u00f3nium d\u00edxeris, Ne fraudem f\u00e9ceris, H\u00f3nora patrem tuum et matrem. At ille resp\u00f3ndens, ait illi: Mag\u00edster, h\u00e6c \u00f3mnia observ\u00e1vi a juvent\u00fate mea. Jesus autem int\u00faitus eum, dil\u00e9xit eum et dixit ei: Unum tibi deest: vade, qu\u00e6c\u00famque habes, vende et da paup\u00e9ribus, et hab\u00e9bis thes\u00e1urum in coelo: et veni, s\u00e9quere me.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Evangelium"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 115:16-17.*\nO D\u00f3mine, quia ego servus tuus, et f\u00edlius anc\u00edll\u00e6 tu\u00e6: dirup\u00edsti v\u00edncula mea, tibi sacrific\u00e1bo h\u00f3stiam laudis.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Offertorium"
    }, 
    {
      "body": "Salut\u00e1rem h\u00f3stiam in mem\u00f3riam sancti Gabri\u00e9lis tibi, D\u00f3mine, offer\u00e9ntes, fac nos sacrif\u00edcium mortis tu\u00e6 rite rec\u00f3lere: ac, m\u00e9ritis perdol\u00e9ntis V\u00edrginis, ej\u00fasdem sacrif\u00edcii fructum copi\u00f3se perc\u00edpere:\nQui vivis.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Secreta"
    }, 
    {
      "body": "*Communis*\nVere dignum et justum est, \u00e6quum et salut\u00e1re, nos tibi semper et ub\u00edque gr\u00e1tias agere: D\u00f3mine sancte, Pater omn\u00edpotens, \u00e6t\u00e9rne Deus: per Christum, D\u00f3minum nostrum. Per quem majest\u00e1tem tuam laudant Angeli, ad\u00f3rant Dominati\u00f3nes, tremunt Potest\u00e1tes. Coeli coelor\u00famque Virt\u00fates ac be\u00e1ta S\u00e9raphim s\u00f3cia exsultati\u00f3ne conc\u00e9lebrant. Cum quibus et nostras voces ut admitti jubeas, deprec\u00e1mur, s\u00fapplici confessione dic\u00e9ntes:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefatio"
    }, 
    {
      "body": "*Apoc, 3, 20.*\nEcce, sto ad \u00f3stium et pulso: si quis audi\u00e9rit vocem meam, et aper\u00faerit mihi j\u00e1nuam, intr\u00e1bo ad illum, et cen\u00e1bo cum illo, et ipse mecum.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Communio"
    }, 
    {
      "body": "Quas tibi, D\u00f3mine, in festivit\u00e1te sancti Gabri\u00e9lis Confess\u00f3ris tui, pro coll\u00e1tis donis gr\u00e1tias \u00e1gimus: s\u00fascipe prop\u00edtius per manus glori\u00f3s\u00e6 semper V\u00edrginis Mar\u00ed\u00e6; ex qua carnem illam assumps\u00edsti, cujus in hoc salut\u00e1ri conv\u00edvio mer\u00faimus gust\u00e1re dulc\u00e9dinem:\nQui vivis.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Postcommunio"
    }
  ], 
  "proper_vernacular": [
    {
      "body": "*Syr 11:13*\nWzrok Pana wejrza\u0142 na niego z dobroci\u0105 i d\u017awign\u0105\u0142 go z jego uni\u017cenia; podni\u00f3s\u0142 jego g\u0142ow\u0119, a wielu nad nim si\u0119 zdumia\u0142o, wielbi\u0105c Boga.\n*Ps 72:1*\nJak dobry jest B\u00f3g Izraela dla tych, co s\u0105 prawego serca.\nChwa\u0142a Ojcu.\nWzrok Pana wejrza\u0142 na niego z dobroci\u0105 i d\u017awign\u0105\u0142 go z jego uni\u017cenia; podni\u00f3s\u0142 jego g\u0142ow\u0119, a wielu nad nim si\u0119 zdumia\u0142o, wielbi\u0105c Boga.", 
      "id": "Introitus", 
      "label": "Introit"
    }, 
    {
      "body": "Bo\u017ce, Ty\u015b \u015bw. Gabriela nauczy\u0142 wytrwale rozwa\u017ca\u0107 bole\u015bci Najs\u0142odszej Twej Matki i przez Ni\u0105 okry\u0142e\u015b go chwa\u0142\u0105 \u015bwi\u0119to\u015bci i cud\u00f3w: daj nam za jego wstawiennictwem i przyk\u0142adem tak wsp\u00f3\u0142czu\u0107 ze \u0142zami Twojej Rodzicielki, aby\u015bmy dost\u0105pili zbawienia za Jej macierzy\u0144sk\u0105 opiek\u0105:\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
      "id": "Oratio", 
      "label": "Kolekta"
    }, 
    {
      "body": "Czytanie z Listu \u015bwi\u0119tego Jana Aposto\u0142a.\n*1 J 2:14-17*\n*Wst\u0119puj\u0105c do Zgromadzenia \u015bw. Gabriel odni\u00f3s\u0142 zwyci\u0119stwo nad duchem \u015bwiata, przed kt\u00f3rym ostrzega \u015bw. Jan.*\nNajmilsi: Pisz\u0119 wam, m\u0142odzie\u0144cy, \u017ce jeste\u015bcie silni, a s\u0142owo Bo\u017ce mieszka w was i zwyci\u0119\u017cyli\u015bcie z\u0142ego ducha. Nie mi\u0142ujcie \u015bwiata, ani tego, co jest na \u015bwiecie. Je\u015bli kto mi\u0142uje \u015bwiat, nie masz w nim mi\u0142o\u015bci Ojca. Albowiem wszystko, co jest na \u015bwiecie: po\u017c\u0105dliwo\u015b\u0107 cia\u0142a, po\u017c\u0105dliwo\u015b\u0107 oczu i pycha \u017cywota, nie pochodzi od Ojca, ale ze \u015bwiata. A przemija \u015bwiat i po\u017c\u0105dliwo\u015b\u0107 jego. Lecz kto pe\u0142ni wol\u0119 Bo\u017c\u0105, trwa na wieki.", 
      "id": "Lectio", 
      "label": "Lekcja"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 30:20*\nJak\u017ce jest wielka Twoja dobro\u0107, Panie, Ty\u015b j\u0105 zachowa\u0142 dla tych, co si\u0119 boj\u0105\u00a0Ciebie.\nV. Tym j\u0105 okazujesz, co w Tobie szukaj\u0105 ucieczki na oczach ludzi. Alleluja, alleluja.\n*Ps 8:6-7*\nUwie\u0144czy\u0142e\u015b go chwa\u0142\u0105 i czci\u0105, obdarzy\u0142e\u015b go w\u0142adz\u0105 nad dzie\u0142ami r\u0105k Twoich, o Panie. Alleluja.", 
      "id": "Graduale", 
      "label": "Gradua\u0142"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 30:20*\nJak\u017ce jest wielka Twoja dobro\u0107, Panie, Ty\u015b j\u0105 zachowa\u0142 dla tych, co si\u0119 boj\u0105\u00a0Ciebie.\nV. Tym j\u0105 okazujesz, co w Tobie szukaj\u0105 ucieczki na oczach ludzi.\n*Ps 83:6-7; 83:11; 83:13*\nSzcz\u0119\u015bliwy cz\u0142owiek, kt\u00f3ry od Ciebie wygl\u0105da pomocy, a w sercu swoim postanowi\u0142 zd\u0105\u017ca\u0107 przez pad\u00f3\u0142 p\u0142aczu ku miejscu, kt\u00f3re zamierzy\u0142 osi\u0105gn\u0105\u0107.\nV. Wol\u0119 sta\u0107 w progu domu Boga mego ni\u017c mieszka\u0107 w namiotach grzesznik\u00f3w.\nV. Pan d\u00f3br swych nie odmawia \u017cyj\u0105cym niewinnie. Panie Zast\u0119p\u00f3w, szcz\u0119\u015bliwy cz\u0142owiek, kt\u00f3ry ufa Tobie.", 
      "id": "Tractus", 
      "label": "Traktus"
    }, 
    {
      "body": "Ci\u0105g dalszy \u2629 Ewangelii \u015bwi\u0119tej wed\u0142ug Marka.\n*Mk 10:13-21*\nOnego czasu: Przynoszono Jezusowi dzieci, aby si\u0119 ich dotkn\u0105\u0142, ale uczniowie gromili tych, kt\u00f3rzy je przynosili. Co ujrzawszy Jezus, oburzy\u0142 si\u0119\u00a0i rzek\u0142 im: \u00abDopu\u015b\u0107cie dzieciom przychodzi\u0107 do mnie i nie wzbraniajcie im, albowiem takich jest Kr\u00f3lestwo Bo\u017ce. Zaprawd\u0119 powiadam wam: Ktokolwiek nie przyjmie Kr\u00f3lestwa Bo\u017cego jak dziecko, nie wnijdzie do niego\u00bb. A tul\u0105c je i k\u0142ad\u0105c na nie swe r\u0119ce, b\u0142ogos\u0142awi\u0142 im.\nA gdy wyruszy\u0142 w drog\u0119, przybieg\u0142 jeden i upad\u0142szy przed Nim na kolana pyta\u0142 Go: \u00abNauczycielu dobry, co mam czyni\u0107, abym osi\u0105gn\u0105\u0142 \u017cycie wieczne?\u00bb Jezus za\u015b rzek\u0142 mu: \u00abCzemu mi\u0119 zowiesz dobrym? Nikt nie jest dobry, jeno jeden B\u00f3g. Znasz przykazania: Nie cudzo\u0142\u00f3\u017c, nie zabijaj, nie kradnij, nie m\u00f3w fa\u0142szywego \u015bwiadectwa, nie wyrz\u0105dzaj krzywdy, czcij ojca twego i matk\u0119\u00bb. A on odpowiadaj\u0105c rzek\u0142 Mu: \u00abNauczycielu, tego wszystkiego przestrzega\u0142em od m\u0142odo\u015bci mojej\u00bb. A Jezus wejrzawszy na\u0144 umi\u0142owa\u0142 go i rzek\u0142 mu: \u00abJednego ci brak; id\u017a, sprzedaj wszystko, co masz, i rozdaj ubogim, a b\u0119dziesz mia\u0142 skarb w niebie, a wr\u00f3\u0107 i p\u00f3jd\u017a ze mn\u0105\u00bb.", 
      "id": "Evangelium", 
      "label": "Ewangelia"
    }, 
    {
      "body": "*Ps 115:16-17*\nO Panie, jam Tw\u00f3j s\u0142uga i syn Twej s\u0142u\u017cebnicy: Ty\u015b me kajdany rozwi\u0105za\u0142, Tobie z\u0142o\u017c\u0119 ofiar\u0119 chwa\u0142y.", 
      "id": "Offertorium", 
      "label": "Antyfona na Ofiarowanie"
    }, 
    {
      "body": "Sk\u0142adamy Ci, Panie, ofiar\u0119 zbawienia, czcz\u0105c pami\u0119\u0107 \u015bw. Gabriela. Spraw, by\u015bmy nale\u017cycie odnawiali ofiar\u0119 Twej \u015bmierci i zebrali z niej obfite owoce przez zas\u0142ugi Bolesnej Dziewicy:\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
      "id": "Secreta", 
      "label": "Sekreta"
    }, 
    {
      "body": "*Prefacja zwyk\u0142a*\nZaprawd\u0119 godne to i sprawiedliwe, s\u0142uszne i zbawienne, aby\u015bmy zawsze i wsz\u0119dzie Tobie sk\u0142adali dzi\u0119kczynienie, Panie, Ojcze \u015awi\u0119ty, wszechmog\u0105cy, wieczny Bo\u017ce, przez Chrystusa, Pana naszego. Przez Niego Tw\u00f3j majestat chwal\u0105 Anio\u0142owie, uwielbiaj\u0105 Pa\u0144stwa, z l\u0119kiem czcz\u0105 Pot\u0119gi, Niebiosa i Moce niebios oraz b\u0142ogos\u0142awieni Serafini we wsp\u00f3lnej wys\u0142awiaj\u0105 rado\u015bci. Z nimi to, prosimy, dozw\u00f3l i naszym g\u0142osom wo\u0142a\u0107 w pokornym uwielbieniu:", 
      "id": "Prefatio", 
      "label": "Prefacja"
    }, 
    {
      "body": "*Ap 3:20*\nOto stoj\u0119 u drzwi i ko\u0142acz\u0119, je\u015bli kto us\u0142yszy g\u0142os m\u00f3j i otworzy mi drzwi, wnijd\u0119 do niego i b\u0119d\u0119\u00a0z nim wieczerza\u0142, a on ze mn\u0105.", 
      "id": "Communio", 
      "label": "Antyfona na Komuni\u0119"
    }, 
    {
      "body": "Panie, sk\u0142adamy Ci dzi\u0119ki za dary udzielone nam w uroczysto\u015b\u0107 \u015bwi\u0119tego Gabriela, Wyznawcy Twego: przyjmij je \u0142askawie przez r\u0119ce chwalebnej Maryi, zawsze Dziewicy; z Niej bowiem wzi\u0105\u0142e\u015b to Cia\u0142o, kt\u00f3rego s\u0142odyczy mogli\u015bmy zazna\u0107 podczas tej zbawiennej uczty:\nKt\u00f3ry \u017cyjesz.", 
      "id": "Postcommunio", 
      "label": "Pokomunia"
    }
  ]
}
